{"config":{"lang":["pt"],"separator":"[\\s\\-]+","pipeline":["stopWordFilter"]},"docs":[{"location":"","title":"In\u00edcio","text":"Dominio Publico   2023.2"},{"location":"#sobre","title":"Sobre","text":"<p>O Portal Dom\u00ednio P\u00fablico foi reconstru\u00eddo por estudantes da disciplina Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador, Engenharia de Software (UnB) com o intuito de garantir uma melhor experi\u00eancia ao usu\u00e1rio.</p> <p>O Portal Dom\u00ednio P\u00fablico brasileiro \u00e9 uma iniciativa do Governo Federal do Brasil que oferece acesso gratuito a uma vasta cole\u00e7\u00e3o de conte\u00fado cultural e educacional. O site \u00e9 uma plataforma digital que disponibiliza obras liter\u00e1rias, art\u00edsticas, cient\u00edficas e educacionais que j\u00e1 est\u00e3o em dom\u00ednio p\u00fablico, ou seja, que n\u00e3o est\u00e3o mais sujeitas a direitos autorais e podem ser utilizadas livremente pelo p\u00fablico em geral.</p> <p>Al\u00e9m de disponibilizar o acesso a obras em dom\u00ednio p\u00fablico, o Portal Dom\u00ednio P\u00fablico tamb\u00e9m promove a dissemina\u00e7\u00e3o da cultura e do conhecimento no Brasil, contribuindo para a democratiza\u00e7\u00e3o do acesso \u00e0 informa\u00e7\u00e3o. \u00c9 uma ferramenta de grande importancia para o enriquecimento cultural e educacional da sociedade brasileira.</p>"},{"location":"#membros-da-equipe","title":"Membros da equipe","text":"<p> Ana Catarina Gustavo Fran\u00e7a Harryson Martins Luciano Ricardo Maria Alice Pedro Henrique Victor Hugo <p></p>"},{"location":"#documentacao","title":"Documenta\u00e7\u00e3o","text":"<p>A documenta\u00e7\u00e3o do projeto est\u00e1 disponivel nesse link.</p>"},{"location":"#instrucoes-para-colaboradores","title":"Instru\u00e7\u00f5es para colaboradores","text":"<p>Para desenvolver a documenta\u00e7\u00e3o:</p> <p>Requisitos:</p> <ul> <li>Python</li> <li>pip</li> </ul> <p>Uso:</p> <p>Para rodar localmente \u00e9 preciso instalar algumas bibliotecas que ser\u00e3o listadas com os seguintes comandos:</p> <p><pre><code>$ pip install mkdocs-material\n</code></pre> <pre><code>$ python -m mkdocs serve\n</code></pre></p> <p>Obs: As suas altera\u00e7\u00f5es s\u00f3 ficaram dispon\u00edveis na vers\u00e3o online ap\u00f3s o PR para a branch main ser aceito.</p> <p>Importante: Nunca mexa na branch gh-pages</p> <p>"},{"location":"#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 26/09/2023 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina Luciano Ricardo Maria Alice 1.1 28/09/2023 Atualiza\u00e7\u00e3o da distribui\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00e3o Gustavo Victor Hugo 1.2 04/10/2023 Atualiza\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es sobre o site Harryson Gustavo"},{"location":"analise_de_requisitos/aspectos_eticos/","title":"Aspectos \u00c9ticos","text":""},{"location":"analise_de_requisitos/aspectos_eticos/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>A pesquisa envolvendo seres humanos \u00e9 uma parte fundamental do avan\u00e7o do conhecimento em diversas \u00e1reas. No entanto, a condu\u00e7\u00e3o de pesquisas com seres humanos levanta uma s\u00e9rie de quest\u00f5es \u00e9ticas cr\u00edticas que precisam ser cuidadosamente consideradas e abordadas. Esses aspectos \u00e9ticos das pesquisas envolvendo pessoas s\u00e3o fundamentais para garantir o respeito, a seguran\u00e7a e o bem-estar dos participantes, bem como para preservar a integridade da pesquisa. Tendo isso em mente, deve-se garantir que todo o processo seja reconhecido cientificamente, se baseando nos princ\u00edpios \u00e9ticos, no Brasil a resolu\u00e7\u00e3o n\u00ba 466/2012 do Conselho Nacional de Sa\u00fade estabelece diretrizes e normas para pesquisas cient\u00edficas que envolvem seres humanos, pautando-se em princ\u00edpios fundamentais, como:</p> <ul> <li>Princ\u00edpio da autonomia: abrange a necessidade de obter o consentimento volunt\u00e1rio e bem informado das pessoas envolvidas na pesquisa, ao mesmo tempo em que protege grupos vulner\u00e1veis e indiv\u00edduos legalmente incapazes, como menores, alunos ou subordinados. Isso implica que qualquer pesquisa com seres humanos deve trat\u00e1-los com respeito, considerando sua capacidade de tomar decis\u00f5es e cuidando daqueles que est\u00e3o em situa\u00e7\u00f5es de fragilidade.</li> <li>Princ\u00edpio da benefic\u00eancia: envolve a avalia\u00e7\u00e3o equilibrada dos riscos e benef\u00edcios, tanto no presente quanto no futuro, tanto para indiv\u00edduos quanto para grupos. Deve-se buscar maximizar os benef\u00edcios da pesquisa e minimizar os danos e riscos potenciais. Esses danos podem se manifestar em v\u00e1rias dimens\u00f5es, como f\u00edsica, psicol\u00f3gica, moral, intelectual, social, cultural ou espiritual, em qualquer est\u00e1gio da pesquisa ou ap\u00f3s sua conclus\u00e3o.</li> <li>Princ\u00edpio da n\u00e3o malefic\u00eancia: implica na obriga\u00e7\u00e3o de evitar danos previs\u00edveis relacionados \u00e0 pesquisa, sejam eles imediatos ou posteriores.</li> <li>Princ\u00edpio da justi\u00e7a e equidade: est\u00e1 relacionado \u00e0 import\u00e2ncia social da pesquisa, priorizando benef\u00edcios substanciais para os participantes da pesquisa e minimizando as cargas impostas aos participantes vulner\u00e1veis. Isso garante a considera\u00e7\u00e3o justa dos interesses envolvidos e mant\u00e9m o prop\u00f3sito humanit\u00e1rio e social da pesquisa em foco.</li> </ul>"},{"location":"analise_de_requisitos/aspectos_eticos/#termo-de-consentimento","title":"Termo de Consentimento","text":"<p>O Termo de Consentimento Livre e Esclarecido (TCLE) tem como prop\u00f3sito oferecer aos participantes uma compreens\u00e3o completa da pesquisa em pauta, abordando de maneira detalhada os poss\u00edveis riscos e benef\u00edcios envolvidos. Essa pr\u00e1tica \u00e9 crucial para assegurar que a decis\u00e3o de participar seja fundamentada em uma escolha consciente e volunt\u00e1ria. Al\u00e9m disso, garante a autoriza\u00e7\u00e3o no uso dos dados colhidos durante a pesquisa, incluindo o direito de imagem em casos de grava\u00e7\u00f5es.</p> <p>Sempre que a pesquisa envolver seres humanos, o grupo deve utilizar ao modelo de termo de uso representado na Figura 1, quando necess\u00e1rio. O membro encarregado da atividade dever\u00e1 preencher os detalhes de acordo com a natureza espec\u00edfica da pesquisa em quest\u00e3o.</p> <p> <p><p>Figura 1: Termo de Consentimento</p></p> <p></p> <p><p>Fonte: Ana Catarina e Pedro Henrique </p></p> <p></p>"},{"location":"analise_de_requisitos/aspectos_eticos/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>BRASIL. Resolu\u00e7\u00e3o n\u00ba 466, de 12 de dezembro de 2012, que trata de pesquisas em seres humanos e atualiza a resolu\u00e7\u00e3o 196. Bras\u00edlia, DF: Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o, 2013. Dispon\u00edvel em: https://conselho.saude.gov.br/resolucoes/2012/Reso466.pdf. Acesso em:  10 de out. de 2023.</p>"},{"location":"analise_de_requisitos/aspectos_eticos/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011. Aceso em: 10 de out. de 2023.</p> <p>Aspectos \u00e9ticos - Bilheteria Digital. Dispon\u00edvel em: &lt;https://interacao-humano-computador.github.io/2023.1-BilheteriaDigital/apresentacao/apresentacao1/&gt;. Acesso em 10 de out. de 2023.</p>"},{"location":"analise_de_requisitos/aspectos_eticos/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 10/10/2023 Estrutura do Site escolhido Ana Catarina e Pedro Henrique Luciano Ricardo"},{"location":"analise_de_requisitos/caracteristicas/","title":"Caracteristicas da Plataforma","text":""},{"location":"analise_de_requisitos/caracteristicas/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>O objetivo desse artefato \u00e9 fornecer uma vis\u00e3o abrangente das caracter\u00edsticas da plataforma, permitindo uma compreens\u00e3o profunda de seu funcionamento e capacidades. Essa compreens\u00e3o \u00e9 essencial para o desenvolvimento eficaz de sistemas de intera\u00e7\u00e3o humano-computador no \u00e2mbito do Ciclo de Mayhew, um modelo de desenvolvimento de IHC que enfatiza a import\u00e2ncia da compreens\u00e3o das necessidades dos usu\u00e1rios, da an\u00e1lise das capacidades da plataforma e da itera\u00e7\u00e3o entre esses dois aspectos.</p>"},{"location":"analise_de_requisitos/caracteristicas/#descricao-da-plataforma","title":"Descri\u00e7\u00e3o da Plataforma","text":"<p>O sistema do Dom\u00ednio P\u00fablico oferece aos usu\u00e1rios a possibilidade de realizar o download de obras liter\u00e1rias, art\u00edsticas e cient\u00edficas gratuitamente, desde que essas obras estejam em dom\u00ednio p\u00fablico. As obras dispon\u00edveis abrangem diversos formatos, incluindo textos, \u00e1udio, imagens e v\u00eddeos. Assim \u00e9 facilitado o acesso a uma vasta gama de recursos culturais, educacionais e art\u00edsticos, promovendo a dissemina\u00e7\u00e3o do conhecimento e da cultura de forma acess\u00edvel e aberta.</p>"},{"location":"analise_de_requisitos/caracteristicas/#requisitos-de-sistema","title":"Requisitos de Sistema","text":"<p>Ele pode ser acessado por qualquer dispositivo com acesso a internet e a um navegador de internet, por\u00e9m o navegador mais recomendado \u00e9 o Mozilla Firefox.</p>"},{"location":"analise_de_requisitos/caracteristicas/#funcionalidades-da-plataforma","title":"Funcionalidades da Plataforma","text":"<p>Abaixo uma lista das principais funcionalidades dispon\u00edveis na plataforma:</p> <ul> <li>Pesquisar obra</li> <li>Fazer download de obra</li> <li>Se tornar colaborador</li> </ul>"},{"location":"analise_de_requisitos/caracteristicas/#principais-caracteristicas-do-site","title":"Principais Caracter\u00edsticas do Site","text":"<ul> <li>Acesso livre: O site \u00e9 gratuito e n\u00e3o requer cadastro para ser utilizado.</li> <li>Obras diversificadas: O site oferece obras de diferentes \u00e9pocas, g\u00eaneros e autores. As obras liter\u00e1rias incluem romances, contos, poemas, pe\u00e7as teatrais, ensaios e outros. As obras art\u00edsticas incluem pinturas, esculturas, fotografias, m\u00fasicas e outras. As obras cient\u00edficas incluem livros, artigos, relat\u00f3rios e outras.</li> <li>Busca avan\u00e7ada: A ferramenta de busca avan\u00e7ada permite aos usu\u00e1rios encontrar obras espec\u00edficas por meio de crit\u00e9rios como t\u00edtulo, autor, g\u00eanero, data de publica\u00e7\u00e3o e outros.</li> </ul>"},{"location":"analise_de_requisitos/caracteristicas/#caracteristicas-positivas-da-plataforma","title":"Caracter\u00edsticas Positivas da Plataforma","text":"<p>Abaixo uma lista das caracter\u00edsticas positivas da plataforma:</p> <ul> <li>O site possui acessibilidade em disponibilizar o conte\u00fado em Libras;</li> <li>O site permite ao usu\u00e1rio consegue buscar por obras utilizando uma ampla gama de filtros (tipo, categoria, autor, t\u00edtulo e idioma);</li> </ul>"},{"location":"analise_de_requisitos/caracteristicas/#caracteristicas-negativas-da-plataforma","title":"Caracter\u00edsticas Negativas da Plataforma","text":"<p>Abaixo uma lista das caracter\u00edsticas negativas da plataforma:</p> <ul> <li>O site requer acesso a internet para ser acessado;</li> <li>O site possui muitos elementos na p\u00e1gina principal;</li> <li>O site possui muitos elementos desorganizados e repetidos pela interface;</li> <li>O site possui icones pouco intuitivos;</li> <li>O site possui icones sem tooltips;</li> <li>O site requer que seja instalado no computador o plugin do Adobe Acrobat Reader e/ou similar para realizar a leitura dos arquivos de texto no formato .pdf;</li> <li>O site n\u00e3o possui acessibilidade de contraste de cor e aumento do tamanho da fonte;</li> <li>O site n\u00e3o \u00e9 responsivo a diferentes tamanhos de tela;</li> </ul>"},{"location":"analise_de_requisitos/caracteristicas/#tecnologias-utilizadas","title":"Tecnologias Utilizadas","text":"<p>Utilizando o atalho \"Ctrl + U\" na tela inicial do site do Dom\u00ednio P\u00fablico, foi poss\u00edvel receber as informa\u00e7\u00f5es das linguagens de programa\u00e7\u00e3o utilizadas na montagem do site, que s\u00e3o:</p> <ul> <li>HTML</li> <li>CSS</li> <li>JavaScript</li> </ul>"},{"location":"analise_de_requisitos/caracteristicas/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011.</p>"},{"location":"analise_de_requisitos/caracteristicas/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 21/10/2023 Cria\u00e7\u00e3o do artefato Luciano Ricardo Maria Alice 1.1 06/12/23 Corre\u00e7\u00e3o do Artefato Pedro Henrique Ana Catarina"},{"location":"analise_de_requisitos/cenarios/","title":"Cen\u00e1rios","text":""},{"location":"analise_de_requisitos/cenarios/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Os cen\u00e1rios s\u00e3o basicamente hist\u00f3rias sobre pessoas realizando uma atividade. Como forma de elaborar cen\u00e1rios mais completos, utilizamos a t\u00e9cnica do questionamento sistem\u00e1tico. Nessa t\u00e9cnica, segmentamos os cen\u00e1rios em proposi\u00e7\u00f5es e investigamos cada uma delas, a partir de um conjunto de perguntas, que as respostam geram mais proposi\u00e7\u00f5es. Repetimos esse ciclo at\u00e9 que tudo esteja completo. As perguntas sugeridas s\u00e3o: Por qu\u00ea? Como? O que \u00e9? X pode ser feito da forma y? X faz parte de y? Conforme podemos ver nas Figuras 1 e 2.</p>"},{"location":"analise_de_requisitos/cenarios/#questoes-exploratorias","title":"Quest\u00f5es explorat\u00f3rias","text":"<p><p>Figura 1: Quest\u00f5es explorat\u00f3rias </p></p> <p> <p> </p> <p><p>Fonte: Barbosa, S., &amp; Silva, B. (Ano de Publica\u00e7\u00e3o). Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador (3\u00aa ed.). Editora.</p></p>"},{"location":"analise_de_requisitos/cenarios/#questoes-de-verificacao","title":"Quest\u00f5es de verifica\u00e7\u00e3o","text":"<p><p>Figura 2: Quest\u00f5es de verifica\u00e7\u00e3o </p></p> <p> <p> </p> <p><p>Fonte: Barbosa, S., &amp; Silva, B. (Ano de Publica\u00e7\u00e3o). Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador (3\u00aa ed.). Editora.</p></p>"},{"location":"analise_de_requisitos/cenarios/#cenarios_1","title":"Cen\u00e1rios","text":"<p>Segundo Cooper, 1999, Rosson e Carroll, 2002, os cen\u00e1rios n\u00e3o precisam ser criados somente ap\u00f3s a defini\u00e7\u00e3o das personas e podem ser realizados em diversas etapas do processo, visando diferentes objetivos. Neste caso, decidimos usar os cen\u00e1rios como forma de auxiliar a equipe a fazer a identifica\u00e7\u00e3o das personas e onde cada uma delas est\u00e1 inserida. </p>"},{"location":"analise_de_requisitos/cenarios/#pesquisar-por-midia","title":"Pesquisar por m\u00eddia","text":"<p>Maria, \u00e9 uma estudante universit\u00e1ria apaixonada por literatura cl\u00e1ssica. Maria est\u00e1 em sala de aula da universidade, sentada em frente ao computador, com uma x\u00edcara de caf\u00e9 ao lado. Durante a aula de literatura, o professor menciona a import\u00e2ncia de um livro pouco conhecido de Machado de Assis, despertando o interesse de Maria. Maria abre o navegador e acessa o site do Dom\u00ednio P\u00fablico, lembrando-se das aulas de pesquisa online, ela insere o nome do autor, o t\u00edtulo da obra e ajusta os filtros para buscar apenas livros dispon\u00edveis gratuitamente. Maria se depara com diversas obras de Machado de Assis, mas ainda n\u00e3o encontra o livro espec\u00edfico que o professor mencionou, ap\u00f3s raciocinar ela refina sua busca, utilizando palavras-chave relacionadas ao conte\u00fado do livro. Ap\u00f3s algumas tentativas, Maria encontra o livro desejado no Dom\u00ednio P\u00fablico. Ela sente uma mistura de satisfa\u00e7\u00e3o e al\u00edvio ao ver a obra dispon\u00edvel para download gratuito. </p> <p>O uso eficiente da plataforma do Dom\u00ednio P\u00fablico contribui para uma experi\u00eancia positiva de pesquisa, consolidando a import\u00e2ncia do acesso aberto \u00e0 cultura.</p>"},{"location":"analise_de_requisitos/cenarios/#fazer-download-de-midia","title":"Fazer Download de m\u00eddia","text":"<p>Carlos \u00e9 um cin\u00e9filo e estudante de cinema. Carlos est\u00e1 em seu quarto, rodeado de p\u00f4steres de filmes cl\u00e1ssicos e equipamentos de filmagem. Ele est\u00e1 utilizando seu laptop para realizar pesquisas e projetos relacionados ao cinema, ele se lembra que durante uma aula de hist\u00f3ria do cinema, o professor menciona a import\u00e2ncia de um filme espec\u00edfico dos anos 1950 para entender a evolu\u00e7\u00e3o da linguagem cinematogr\u00e1fica. Carlos acessa o site do Dom\u00ednio P\u00fablico em busca do filme mencionado utilizando filtros de pesquisa para encontrar a obra desejada e, ao identific\u00e1-la, clica no bot\u00e3o de download. Durante o download, Carlos aproveita para explorar outras obras dispon\u00edveis no site, ampliando sua cole\u00e7\u00e3o de filmes cl\u00e1ssicos para futuras an\u00e1lises. O filme \u00e9 baixado com sucesso, e Carlos encontra-se agora com uma c\u00f3pia digitalizada rica em qualidade. Ele abre o arquivo, verifica a integridade da obra, sorri e fica feliz ao perceber que ter\u00e1 acesso a uma vers\u00e3o restaurada do filme para aprofundar sua pesquisa acad\u00eamica, trazendo-lhe uma sensa\u00e7\u00e3o de realiza\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"analise_de_requisitos/cenarios/#receber-ajuda","title":"Receber ajuda","text":"<p>Carlos \u00e9 um professor de hist\u00f3ria empenhado em encontrar materiais educativos no Dom\u00ednio P\u00fablico para sua nova unidade de ensino. Carlos est\u00e1 em seu escrit\u00f3rio, rodeado por estantes de livros e pap\u00e9is utilizando um computador para buscar recursos no Dom\u00ednio P\u00fablico. Carlos, ao explorar o site, encontra-se perdido em rela\u00e7\u00e3o a certos recursos avan\u00e7ados do Dom\u00ednio P\u00fablico e percebe a necessidade de ajuda. Com o objetivo de obter orienta\u00e7\u00e3o e suporte para maximizar a efici\u00eancia na busca por materiais educativos no Dom\u00ednio P\u00fablico ele localiza a op\u00e7\u00e3o \u201cAjuda\" no site e, ao clicar, \u00e9 redirecionado para uma se\u00e7\u00e3o abrangente que oferece ajuda de acesso e suporte. Carlos encontra respostas para algumas de suas d\u00favidas, expressa al\u00edvio e gratid\u00e3o pela assist\u00eancia recebida, reconhecendo a efici\u00eancia do suporte do Dom\u00ednio P\u00fablico.</p>"},{"location":"analise_de_requisitos/cenarios/#acessar-estatistica","title":"Acessar estat\u00edstica","text":"<p>Iniciando sua busca por dados estat\u00edsticos, Ana, a pesquisadora na \u00e1rea de sa\u00fade, depara-se com desafios na navega\u00e7\u00e3o do site. Determinada, logo encontra uma barra de navega\u00e7\u00e3o onde nela est\u00e1 localizada uma se\u00e7\u00e3o \"Estat\u00edsticas\". Ap\u00f3s a persist\u00eancia, alcan\u00e7a o objetivo de obter as estat\u00edsticas desejadas por meio de filtros que existem. Experimentando um misto de al\u00edvio e satisfa\u00e7\u00e3o. As ferramentas de visualiza\u00e7\u00e3o s\u00e3o habilmente empregadas, proporcionando a Ana uma compreens\u00e3o mais profunda das tend\u00eancias da doen\u00e7a em sua regi\u00e3o. Motivada e grata pela disponibilidade dessas informa\u00e7\u00f5es no Dom\u00ednio P\u00fablico, Ana destaca a relev\u00e2ncia crucial do acesso f\u00e1cil a dados para o progresso na pesquisa m\u00e9dica.</p>"},{"location":"analise_de_requisitos/cenarios/#contatar-administradores","title":"Contatar administradores","text":"<p>Luiz, um estudante que \u00e9 focado em seus afazeres da universidade, busca o Dom\u00ednio P\u00fablico mas logo fica em d\u00favida sobre uma determinada a\u00e7\u00e3o, ent\u00e3o ele tenta localizar algo que lhe remeta a contato, e logo encontra o \"Fale Conosco\", e ao acessar a categoria, ele encontra um formul\u00e1rio de contato, onde preenche-o minuciosamente, descrevendo o problema ocorrido e envia a mensagem, recebendo rapidamente um e-mail de confirma\u00e7\u00e3o, seguido por uma solu\u00e7\u00e3o detalhada em 24 horas. A efici\u00eancia do suporte t\u00e9cnico deixa Luiz aliviado e satisfeito, ressaltando a import\u00e2ncia de um processo de contato r\u00e1pido e eficaz para melhorar a experi\u00eancia do usu\u00e1rio.</p>"},{"location":"analise_de_requisitos/cenarios/#se-tornar-colaborador","title":"Se tornar colaborador","text":"<p>Andr\u00e9 \u00e9 um entusiasta de tecnologia e cultura, m\u00fasico, apaixonado por preserva\u00e7\u00e3o digital. Andr\u00e9 est\u00e1 em casa, navegando no computador, imerso em seus estudos sobre preserva\u00e7\u00e3o e acesso aberto \u00e0 cultura. Ele participa de uma confer\u00eancia online sobre acesso aberto e preserva\u00e7\u00e3o digital, onde os palestrantes destacam a import\u00e2ncia do engajamento da comunidade. Inspirado pela confer\u00eancia, Andr\u00e9 visita o site do Dom\u00ednio P\u00fablico e encontra a op\u00e7\u00e3o \u201cQuero colaborar\u201d, ele clica na op\u00e7\u00e3o e \u00e9 oferecido quatro formas de colaborar: Volunt\u00e1rio, Autor, Parceiro e Tradutor. Andr\u00e9 clica na op\u00e7\u00e3o autor e cede algumas de suas m\u00fasicas autorais para o site. Andr\u00e9 recebe uma confirma\u00e7\u00e3o autom\u00e1tica do Dom\u00ednio P\u00fablico, agradecendo por seu interesse em contribuir. Isso o motiva ainda mais a se envolver ativamente. Andr\u00e9, ao receber a not\u00edcia de sua aceita\u00e7\u00e3o como colaborador, sente uma mistura de gratid\u00e3o e empolga\u00e7\u00e3o. A sensa\u00e7\u00e3o de contribuir para a preserva\u00e7\u00e3o da cultura e compartilhar seu conhecimento tecnol\u00f3gico o enche de orgulho.</p>"},{"location":"analise_de_requisitos/cenarios/#avaliar-midia","title":"Avaliar m\u00eddia","text":"<p>Lucas conclui uma obra rec\u00e9m obtida no Dom\u00ednio P\u00fablico, e com afinco de proporcionar uma avalia\u00e7\u00e3o para que mais pessoas possam saber a respeito da obra, ele busca uma se\u00e7\u00e3o \"Avaliar M\u00eddia\" onde \u00e9 adicionado uma avalia\u00e7\u00e3o de 5 estrelas e comentando sobre os pontos que ele achou interessante, Sentindo-se realizado por contribuir para a comunidade, ele espera que sua avalia\u00e7\u00e3o inspire outros usu\u00e1rios a explorarem a obra e aprofundarem seu interesse por conte\u00fados cl\u00e1ssicos dispon\u00edveis gratuitamente. A experi\u00eancia refor\u00e7a a import\u00e2ncia de usu\u00e1rios compartilharem suas perspectivas para enriquecer a experi\u00eancia coletiva no site.</p>"},{"location":"analise_de_requisitos/cenarios/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2010.</p>"},{"location":"analise_de_requisitos/cenarios/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 15/10/2023 Cria\u00e7\u00e3o dos cen\u00e1rios Maria Alice Ana Catarina 1.1 04/12/2023 Corre\u00e7\u00e3o de erros Harryson Martins e Gustavo Fran\u00e7a Maria Alice"},{"location":"analise_de_requisitos/guia_de_estilo/","title":"Guia de Estilo","text":""},{"location":"analise_de_requisitos/guia_de_estilo/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Um guia de estilo \u00e9 um documento que define as diretrizes de design de um produto ou servi\u00e7o. Ele registra todas as decis\u00f5es de design tomadas, de forma a garantir que o produto final seja consistente e coerente. O guia de estilo \u00e9 uma ferramenta de comunica\u00e7\u00e3o essencial para a equipe de design, pois permite que todos os membros da equipe estejam alinhados com as expectativas do produto. O guia de estilo tamb\u00e9m \u00e9 importante para a equipe de desenvolvimento, pois fornece um conjunto de regras e padr\u00f5es que devem ser seguidos.\u00b3</p>"},{"location":"analise_de_requisitos/guia_de_estilo/#objetivo-do-guia-de-estilo","title":"Objetivo do guia de estilo","text":"<p>Esse guia de estilos visa manter a consist\u00eancia e a clareza no design do projeto, garantindo que as decis\u00f5es de design sejam documentadas, compartilhadas e implementadas de forma eficaz.</p>"},{"location":"analise_de_requisitos/guia_de_estilo/#organizacao-e-conteudo-do-guia-de-estilo","title":"Organiza\u00e7\u00e3o e conte\u00fado do guia de estilo","text":"<p>A organiza\u00e7\u00e3o do guia de estilo seguir\u00e1 de forma proposta por Marcus\u00b9  e Mayhew\u00b2  e encontrada em Barbosa\u00b3. Sendo ela:</p> <ol> <li>Introdu\u00e7\u00e3o</li> <li>Resultados de an\u00e1lise</li> <li>Elementos de interface</li> <li>Elementos de intera\u00e7\u00e3o</li> <li>Elementos de a\u00e7\u00e3o</li> <li>Vocabul\u00e1rio e padr\u00f5es</li> </ol>"},{"location":"analise_de_requisitos/guia_de_estilo/#publico-alvo-do-guia-de-estilo","title":"P\u00fablico-alvo do guia de estilo","text":"<p>Este guia de estilo foi elaborado pelo e para os estudantes da disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador da Universidade de Bras\u00edlia. Por\u00e9m pode ser utilizado por quaisquer outras equipe de design e desenvolvimento do site Dom\u00ednio P\u00fablico que possam ter interesse pelo artefato. </p>"},{"location":"analise_de_requisitos/guia_de_estilo/#como-utilizar-o-guia","title":"Como utilizar o guia","text":"<p>Este guia deve ser utilizado como uma refer\u00eancia para tomar decis\u00f5es de design durante todo o ciclo de vida do projeto de Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador, incluindo a fase de produ\u00e7\u00e3o e a fase de manuten\u00e7\u00e3o. Al\u00e9m disso, tamb\u00e9m deve ser utilizado na implementa\u00e7\u00e3o de fases intermedi\u00e1rias, como a prototipa\u00e7\u00e3o. As decis\u00f5es aqui tomadas s\u00e3o importante para garantir que as necessidades dos usu\u00e1rios sejam atendidas, levando a uma intera\u00e7\u00e3o eficaz e a melhores experi\u00eancias na utiliza\u00e7\u00e3o do sistema.</p>"},{"location":"analise_de_requisitos/guia_de_estilo/#como-manter-o-guia","title":"Como manter o guia","text":"<p>\u00c9 fundamental que a equipe mantenha o compromisso de atualizar o guia sempre que novas decis\u00f5es sejam tomadas ou quando houver mudan\u00e7as que contrariem o que foi previamente descrito. Isso garantir\u00e1 que o guia esteja em constante conformidade com as diretrizes e padr\u00f5es estabelecidos e resultar\u00e1 em maior clareza e uniformidade nos produtos desenvolvidos. Tal pr\u00e1tica contribuir\u00e1 para uma experi\u00eancia de usu\u00e1rio mais satisfat\u00f3ria, pois todos os elementos do sistema estar\u00e3o alinhados a um mesmo padr\u00e3o, minimizando poss\u00edveis problemas de usabilidade.</p>"},{"location":"analise_de_requisitos/guia_de_estilo/#resultados-de-analise","title":"Resultados de an\u00e1lise","text":""},{"location":"analise_de_requisitos/guia_de_estilo/#descricao-do-ambiente-de-trabalho-do-usuario","title":"Descri\u00e7\u00e3o do ambiente de trabalho do usu\u00e1rio","text":"<p>O Dom\u00edminio P\u00fablico \u00e9 comumente acessado atrav\u00e9s de computadores (notebooks ou desktops). Por isso \u00e9 necess\u00e1rio que, ao projetar a interface, sejam considerandas as especificidades dos dispositivos, como tamanho de tela, resolu\u00e7\u00e3o, etc, de forma a garantir uma experi\u00eancia de usu\u00e1rio satisfat\u00f3ria e eficiente para aqueles que acessem a plataforma por meio destes dispositivos. Isso engloba a adapta\u00e7\u00e3o do design para diferentes tipo e tamanhos de telas (responsividade), a defini\u00e7\u00e3o apropriada de elementos visuais e a implementa\u00e7\u00e3o de funcionalidades de f\u00e1cil uso, aprendizado e acesso. Os elementos da interface podem ser encontrados na Figura1. Para melhorar a responsividade do site, \u00e9 necess\u00e1rio adequar as telas \u00e0s diferentes resolu\u00e7\u00f5es de dispositivos. Como se trata de um site antigo, ele provavelmente n\u00e3o foi desenvolvido pensando em dispositivos m\u00f3veis nem em monitores mais recentes, o que pode resultar em uma visualiza\u00e7\u00e3o descentralizada em telas diferentes. Para resolver esse problema, pode-se implementar um padr\u00e3o de tela mais atual.</p>"},{"location":"analise_de_requisitos/guia_de_estilo/#elementos-de-interface","title":"Elementos de interface","text":"<p><p>Figura 1: Elementos da inteface </p></p> <p> <p></p> <p><p>Fonte: Victor Hugo e Maria Alice</p></p>"},{"location":"analise_de_requisitos/guia_de_estilo/#elementos-de-interacao","title":"Elementos de intera\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"analise_de_requisitos/guia_de_estilo/#estilos-de-interacao","title":"Estilos de intera\u00e7\u00e3o","text":"<p>Os usu\u00e1rios podem interagir com o site de diversas formas, como por meio de pesquisa de m\u00eddia, download de m\u00eddia, acesso \u00e0 ajuda, acesso \u00e0 aba para colaboradores, acesso a estat\u00edsticas, avalia\u00e7\u00e3o de m\u00eddia e esclarecimento de d\u00favidas. Todas essas a\u00e7\u00f5es s\u00e3o realizadas por meio de bot\u00f5es, hiperlinks e campos de preenchimento (inputs). H\u00e1 diversas melhorias que poder\u00e3o ser feitas em todos esses aspectos, cada um com sua funcionalidade sendo explorada ao m\u00e1ximo para deixar o site mais amplo e bem desenvolvido.</p>"},{"location":"analise_de_requisitos/guia_de_estilo/#selecao-de-um-estilo","title":"Sele\u00e7\u00e3o de um estilo","text":"<p>O estilo do dom\u00ednio p\u00fablico possui uma interface carregada de informa\u00e7\u00f5es desnecess\u00e1rias e orientada aos objetivos de achar m\u00eddia e download. Por isso, suas p\u00e1ginas n\u00e3o se diferem muito umas das outras, possuindo bot\u00f5es e caminhos semelhantes. Para melhorar esse aspecto, poderia ser feito um reagrupamento das informa\u00e7\u00f5es desnecess\u00e1rias para que ficassem mais bem colocadas no site, fazendo-o parecer menos polu\u00eddo. Na quest\u00e3o das p\u00e1ginas serem parecidas, poderiam ser feitas diversas mudan\u00e7as para deix\u00e1-las mais interessantes para o usu\u00e1rio se diferindo uma das outras de acordo com a funcionalidade.</p>"},{"location":"analise_de_requisitos/guia_de_estilo/#aceleradoresteclas-de-atalho","title":"Aceleradores/Teclas de Atalho","text":"<p>N\u00e3o h\u00e1 teclas de atalho no site do Dom\u00ednio P\u00fablico.</p>"},{"location":"analise_de_requisitos/guia_de_estilo/#elementos-de-acao","title":"Elementos de a\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"analise_de_requisitos/guia_de_estilo/#preenchimento-de-campos","title":"Preenchimento de campos","text":"<p>Os campos de preenchimento dispon\u00edveis requerem que o usu\u00e1rio insira manualmente as informa\u00e7\u00f5es de acordo com seus objetivos, por\u00e9m n\u00e3o fornecem qualquer modelo ou exemplo sobre como preench\u00ea-los corretamente. Estes campos podem incluir barras de pesquisa, caixas de aux\u00edlio para preenchimento, caixas de e-mail para envio de mensagens, entre outros elementos que demandam inser\u00e7\u00e3o de texto.</p>"},{"location":"analise_de_requisitos/guia_de_estilo/#selecao","title":"Sele\u00e7\u00e3o","text":"<p>O site oferece v\u00e1rios elementos de sele\u00e7\u00e3o, como tipo de m\u00eddia, categoria e idioma. Esses elementos permitem que os usu\u00e1rios encontrem conte\u00fado espec\u00edfico ou restrinjam os resultados da pesquisa.</p> <p>Tipo de m\u00eddia: O site oferece uma variedade de tipos de m\u00eddia, incluindo imagens, v\u00eddeos, \u00e1udio e texto. Os usu\u00e1rios podem selecionar o tipo de m\u00eddia que desejam visualizar.</p> <p>Categoria: O site organiza o conte\u00fado em categorias, de acordo com o tipo de m\u00eddia escolhido. Os usu\u00e1rios podem selecionar a categoria que desejam explorar.</p> <p>Idioma: O site possui obras em v\u00e1rios idiomas, incluindo portugu\u00eas, ingl\u00eas, espanhol e franc\u00eas. Os usu\u00e1rios podem selecionar o idioma que desejam explorar.</p>"},{"location":"analise_de_requisitos/guia_de_estilo/#ativacao","title":"Ativa\u00e7\u00e3o","text":"<p>H\u00e1 bot\u00f5es, \u00edcones, imagens e hyperlink como elementos clic\u00e1veis.</p>"},{"location":"analise_de_requisitos/guia_de_estilo/#vocabulario-e-padroes","title":"Vocabul\u00e1rio e Padr\u00f5es","text":""},{"location":"analise_de_requisitos/guia_de_estilo/#terminologia","title":"Terminologia","text":"<p>O site utiliza um vocabul\u00e1rio simples, que buscam o entendimento do p\u00fablico geral da sociedade brasileira. </p>"},{"location":"analise_de_requisitos/guia_de_estilo/#tipos-de-tela","title":"Tipos de tela","text":"<p>As telas seguem um padr\u00e3o de t\u00edtulo e posi\u00e7\u00e3o dos elementos, por\u00e9m h\u00e1 excesso de informa\u00e7\u00f5es e detalhes, prejudicando a experi\u00eancia do usu\u00e1rio.</p>"},{"location":"analise_de_requisitos/guia_de_estilo/#sequencias-de-dialogos","title":"Sequ\u00eancias de di\u00e1logos","text":"<p>A sequ\u00eancia de di\u00e1logos segue um padr\u00e3o onde todos os bot\u00f5es s\u00e3o iguais e com o mesmo formato independentemente da fun\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"analise_de_requisitos/guia_de_estilo/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>1. MARCUS, A. Graphic design for electronic documents and user interfaces. Association for Computing Machinery, New York, NY, USA, 1991.</p> <p>2. MAYHEW, D. J. The Usability Engineering Lifecycle: A Practitioner\u2019s Handbook for User Interface Design. Morgan Kaufmann, 1st edition edition, 1999.</p> <p>3. BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011.</p>"},{"location":"analise_de_requisitos/guia_de_estilo/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 21/10/23 Introdu\u00e7\u00e3o do Guia de Estilos Luciano Ricardo Maria Alice 1.1 21/10/23 Resultados e Elementos iniciados Victor Hugo Maria Alice 1.2 23/10/2023 Elementos de interface e elementos de a\u00e7\u00e3o Maria Alice e Victor Hugo Luciano Ricardo 1.3 06/12/23 Corre\u00e7\u00e3o do Artefato Pedro Henrique Ana Catarina"},{"location":"analise_de_requisitos/metas_de_usabilidade/","title":"Metas de Usabilidade","text":""},{"location":"analise_de_requisitos/metas_de_usabilidade/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>As metas de usabilidade compreende a identifica\u00e7\u00e3o dos crit\u00e9rios de qualidade de uso que devem receber aten\u00e7\u00e3o especial no projeto, a determina\u00e7\u00e3o da maneira de como ser\u00e3o avaliados durante o processo de design e a defini\u00e7\u00e3o das faixas de valores considerados inaceit\u00e1veis, aceit\u00e1veis e ideais para cada indicador relevante. Essa prioriza\u00e7\u00e3o costuma ser influenciada pelos resultados atuais do desempenho dos usu\u00e1rios ao interagir com o sistema \u00b9.</p>"},{"location":"analise_de_requisitos/metas_de_usabilidade/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Para atingir os crit\u00e9rios de qualidade que dever\u00e3o ser priorizados, utilizaremos os seguintes fatores de usabilidade propostos por Nilsen (1993): Efic\u00e1cia, Efici\u00eancia, Seguran\u00e7a, Utilidade, Facilidade de Aprendizado, Facilidade de Recorda\u00e7\u00e3o e Satisfa\u00e7\u00e3o que ser\u00e3o analisados no site Dom\u00ednio P\u00fablico.</p>"},{"location":"analise_de_requisitos/metas_de_usabilidade/#eficacia","title":"Efic\u00e1cia","text":"<p>A efic\u00e1cia de um sistema diz respeito a qu\u00e3o bem esse sistema faz o que foi desenvolvido para se fazer.</p> <p>No site avaliado:</p> <p>O site escolhido realiza aquilo que foi planejado, possuindo um meio de pesquisa e dowload de obras p\u00fablicas brasileiras.</p>"},{"location":"analise_de_requisitos/metas_de_usabilidade/#eficiencia","title":"Efici\u00eancia","text":"<p>A efici\u00eancia de um sistema interativo diz respeito ao tempo necess\u00e1rio para a realiza\u00e7\u00e3o de uma atividade. O tempo estabelecido \u00e9 definido em como o usu\u00e1rio realiza um atividade com o apoio computacional \u00b9.</p> <p>No site avaliado:</p> <p>O site em quet\u00e3o n\u00e3o \u00e9 eficiente ja que os passos para se realizar uma tarefa s\u00e3o muito longos e desnecessarios, varias etapas poderiam ser resumidas a poucas a\u00e7\u00f5es, por exemplo na Figura 1 no campo de pesquisa, h\u00e1 necessidade de se preencher variados campos de texto para realizar a busca, ao inv\u00e9s de se ter um unico campo ao qual englobaria e filtraria todos os tipos de pesquisa pelas midias.</p> <p><p>Figura 1: Meta de usabilidade Efici\u00eancia </p></p> <p></p> <p><p>Fonte: Dom\u00edno P\u00fablico</p></p>"},{"location":"analise_de_requisitos/metas_de_usabilidade/#seguranca","title":"Seguran\u00e7a","text":"<p>A seguran\u00e7a no uso diz respeito ao grau de prote\u00e7\u00e3o de um sistema contra condi\u00e7\u00f5es desfavor\u00e1veis ou at\u00e9 mesmo perigosas para os usu\u00e1rios. Para isso, existem duas formas para alcan\u00e7armos a seguran\u00e7a no uso: buscando evitar problemas e auxiliando o usu\u00e1rio a se recuperar de uma situa\u00e7\u00e3o problem\u00e1tica que tenha acontecido \u00b9.</p> <p>No site avaliado:</p> <p>O site n\u00e3o oferece elementos claros para que o usu\u00e1rio saia de uma situ\u00e7\u00e3o de erro possivelmente ocorrida, causando uma perda de controle de suas a\u00e7\u00f5es como pode ser visto na Figura 2 a seguir:</p> <p><p>Figura 2: Meta de usabilidade seguran\u00e7a </p></p> <p></p> <p><p>Fonte: Dom\u00edno P\u00fablico</p></p>"},{"location":"analise_de_requisitos/metas_de_usabilidade/#utilidade","title":"Utilidade","text":"<p>A utilidade de um sistema \u00e9 medida pela adequa\u00e7\u00e3o de suas fun\u00e7\u00f5es para atender \u00e0s necessidades dos usu\u00e1rios. Em outras palavras, um sistema \u00e9 \u00fatil se oferece as ferramentas necess\u00e1rias para que os usu\u00e1rios realizem suas atividades de forma eficiente.</p> <p>No site avaliado:</p> <p>O site oferece  as ferramentas necess\u00e1rias que permitem ao usu\u00e1rio alcan\u00e7ar seu objetivo final. Por\u00e9m essas ferramentas poderiam ser organizadas de forma mais intuitiva e f\u00e1cil de navegar, para que os usu\u00e1rios possam encontrar o que precisam com mais agilidade ainda.</p>"},{"location":"analise_de_requisitos/metas_de_usabilidade/#facilidade-de-aprendizado","title":"Facilidade de Aprendizado","text":"<p>A facilidade de aprendizado diz respeito ao tempo e esfor\u00e7os necess\u00e1rios para que o usu\u00e1rio aprenda a utilizar o sistema com um determinado n\u00edvel de compet\u00eancia e desempenho. Isso se justifica quando novas tecnologias da informa\u00e7\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o s\u00e3o utilizadas no cotidiano dos usu\u00e1rios, facilitando o processo de aprendizado durante uma realiza\u00e7\u00e3o de atividade  \u00b9. </p> <p>No site avaliado:</p> <p>Algumas funcionalidades presentes no site s\u00e3o muito escondidas ou mascaradas pelas imagens, os elementos n\u00e3o muito intuitivos ou chamativos n\u00e3o facilitam com que o usu\u00e1rio ache o que procura, como pode ser visto na Figura 3. Com isso em mente, \u00e9 poss\u00edvel reagrupar os itens necess\u00e1rios para que sejam de mais f\u00e1cil acesso e visualiza\u00e7\u00e3o, enquanto os itens desnecess\u00e1rios podem ter menos destaque. Isso melhoraria a navega\u00e7\u00e3o do site e a facilidade de aprendizado.</p> <p><p>Figura 3: Meta de usabilidade facilidade de aprendizagem </p></p> <p></p> <p><p>Fonte: Dom\u00edno P\u00fablico</p></p>"},{"location":"analise_de_requisitos/metas_de_usabilidade/#facilidade-de-recordacao","title":"Facilidade de Recorda\u00e7\u00e3o","text":"<p>A facilidade de recorda\u00e7\u00e3o diz respeito ao esfor\u00e7o cognitivo do usu\u00e1rio necess\u00e1rio para lembrar como interagir com a interface do sistema interativo, conforme uma vez aprendido. Uma aplica\u00e7\u00e3o possuir uma f\u00e1cil recorda\u00e7\u00e3o permite ao usu\u00e1rio evitar de vir a cometer poss\u00edveis erros em partes nas quais ele j\u00e1 veio a utilizar previamente \u00b9. </p> <p>No site avaliado:</p> <p>Icones iguais dificultam a memoria do usuario de saber onde est\u00e3o os objetos desejados como pode ser visto na Figura 4, uma adapta\u00e7\u00e3o mudando as imagens iguais e uma reagrupa\u00e7\u00e3o do que n\u00e3o \u00e9 muito importante seria eficiente para melhorar essa quest\u00e3o.</p> <p><p>Figura 4: Meta de usabilidade memoriza\u00e7\u00e3o </p></p> <p></p> <p><p>Fonte: Dom\u00edno P\u00fablico</p></p>"},{"location":"analise_de_requisitos/metas_de_usabilidade/#conclusao","title":"Conclus\u00e3o","text":"<p>Como mencionado anteriormente, as metas priorit\u00e1rias do projeto s\u00e3o a efici\u00eancia, a seguran\u00e7a, a aprendizagem e a memoriza\u00e7\u00e3o. Essas metas s\u00e3o importantes para garantir o sucesso do projeto, pois impactam diretamente na satisfa\u00e7\u00e3o dos usu\u00e1rios, na qualidade do produto e na seguran\u00e7a dos dados.</p> <p>No entanto, uma an\u00e1lise preliminar identificou alguns pontos que podem ser aprimorados em cada uma dessas metas. Por exemplo, a efici\u00eancia pode ser aprimorada deixando as tarefas mais r\u00e1pidas e intuitivas, a seguran\u00e7a pode ser aprimorada implementando controles de acesso, como avisos de confirma\u00e7\u00e3o com pop ups entre outros e a aprendizagem pode ser aprimorada oferecendo recursos de apoio para o usu\u00e1rio identificar por meio de \u00edcones e aparatos visuais, assim como a memoriza\u00e7\u00e3o.</p> <p>Para garantir que essas metas sejam alcan\u00e7adas, \u00e9 necess\u00e1rio um esfor\u00e7o cuidadoso e dedicado. A equipe do projeto ir\u00e1 realizar uma an\u00e1lise detalhada de cada meta, identificando oportunidades de melhoria e desenvolvendo planos de a\u00e7\u00e3o para implement\u00e1-las.</p>"},{"location":"analise_de_requisitos/metas_de_usabilidade/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>Bilheteria Digital. Metas de usabilidade. Reposit\u00f3rio do Grupo Bilheteria Digital da disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador da Universidade de Bras\u00edlia, 2023. Dispon\u00edvel em: https://interacao-humano-computador.github.io/2023.1-BilheteriaDigital/analise-de-requisitos/metas-usabilidade/. Acesso em: 11 de out. 2023.</p> <p>PERILLO, Matheus; SANTANA, Natan Tavares. Metas de usabilidade. Reposit\u00f3rio do Grupo Ag\u00eancia Virtual Neoenergia Bras\u00edlia da disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador da Universidade de Bras\u00edlia, 2022. Dispon\u00edvel em: https://interacao-humano-computador.github.io/2022.1-AgenciaVirtualNeoenergia/analise_de_requisitos/metas_usabilidade/. Acesso em: 20 de outubro 2023.</p>"},{"location":"analise_de_requisitos/metas_de_usabilidade/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>1. BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011.</p>"},{"location":"analise_de_requisitos/metas_de_usabilidade/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 21/10/2023 Cria\u00e7\u00e3o do artefato Metas de Usabilidade Harryson Martins e Gustavo Fran\u00e7a Ana Catarina, Pedro Henrique e Victor Hugo 1.1 21/10/2023 Constru\u00e7\u00e3o do documento de metas de usabilidade Harryson Martins e Gustavo Fran\u00e7a Maria Alice 1.2 06/12/23 Corre\u00e7\u00e3o do Artefato Pedro Henrique Ana Catarina"},{"location":"analise_de_requisitos/perfil_de_usuario/","title":"Perfil de Usu\u00e1rio","text":""},{"location":"analise_de_requisitos/perfil_de_usuario/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Segundo Barbosa e Silva (2010) perfil de usu\u00e1rio \u00e9 uma descri\u00e7\u00e3o detalhada das caracter\u00edsticas dos usu\u00e1rios cujos objetivos devem ser apoiados pelo sistema sendo projetado.</p>"},{"location":"analise_de_requisitos/perfil_de_usuario/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Para determinar o perfil de usu\u00e1rio do site foram utilizadas duas abordagens, sendo elas a ferramenta de tr\u00e1fico de rede Similarweb e um question\u00e1rio.</p>"},{"location":"analise_de_requisitos/perfil_de_usuario/#resultados-da-ferramenta-de-trafico","title":"Resultados da ferramenta de tr\u00e1fico","text":"<p>Ao utilizar a ferramenta de tr\u00e1fico de rede Similarweb foi possivel concluir conforme as Figuras 1 e 2 que o a grande parte dos usu\u00e1rios s\u00e3o estudantes coma faixa et\u00e1ria entre 18 \u00e0 34 anos. Note que aqui consideramos o sexo irrelevante visto que a diferan\u00e7a percentual \u00e9 minima, como pode ser visto na Figura 1.</p> <p> <p><p>Figura 1: Sexo e idade dos visitantes do site </p></p> <p></p> <p><p>Fonte: Similarweb. Acesso em: 15 de out. de 2023.</p></p> <p></p> <p> <p><p>Figura 2: Interesses dos visitantes do site </p></p> <p></p> <p><p>Fonte: Similarweb. Acesso em: 15 de out. de 2023.</p></p> <p></p>"},{"location":"analise_de_requisitos/perfil_de_usuario/#resultados-do-questionario","title":"Resultados do question\u00e1rio","text":"<p>O question\u00e1rio teve um total de 7 perguntas de aspectos gerais do site e foi respondido por 26 pessoas. Para as perguntas houve um enfoque no tipo de conteudo majoritario do site, que s\u00e3o livros de dominio publico. O question\u00e1rio tambem contou com um Termo de Consentimento Livre e Esclarecido confome descrito na sec\u00e7ao de aspectos \u00e9ticos</p> <p>As perguntas e respostas do question\u00e1rio ser\u00e3o descritas a seguir.</p>"},{"location":"analise_de_requisitos/perfil_de_usuario/#qual-e-a-sua-faixa-etaria","title":"Qual \u00e9 a sua faixa et\u00e1ria?","text":"<p>De acordo com o gr\u00e1fico apresentado na Figura 3 a faixa et\u00e1ria dos usuarios do site \u00e9 majoritariamente 18 \u00e0 34 anos.</p> <p> <p><p>Figura 3: Respostas da pergunta 1 </p></p> <p></p> <p><p>Fonte: Luciano Ricardo, 2023</p></p> <p></p>"},{"location":"analise_de_requisitos/perfil_de_usuario/#qual-o-seu-genero","title":"Qual o seu g\u00eanero?","text":"<p>De acordo com o gr\u00e1fico apresentado na Figura 4 o g\u00eanero dos usuarios do site \u00e9 majoritariamente masculino.</p> <p> <p><p>Figura 4: Respostas da pergunta 2 </p></p> <p></p> <p><p>Fonte: Luciano Ricardo, 2023</p></p> <p></p>"},{"location":"analise_de_requisitos/perfil_de_usuario/#qual-o-seu-grau-de-escolariedade","title":"Qual o seu grau de escolariedade?","text":"<p>De acordo com o gr\u00e1fico apresentado na Figura 5 o grau de escolariedade dos usuarios do site \u00e9 majoritariamente de pessoas com o ensino superior incompleto.</p> <p> <p><p>Figura 5: Respostas da pergunta 3 </p></p> <p></p> <p><p>Fonte: Luciano Ricardo, 2023</p></p> <p></p>"},{"location":"analise_de_requisitos/perfil_de_usuario/#qual-o-seu-nivel-de-afinidade-com-dispositivos-eletronicos","title":"Qual o seu n\u00edvel de afinidade com dispositivos eletr\u00f4nicos?","text":"<p>De acordo com o gr\u00e1fico apresentado na Figura 6 o n\u00edvel de afinidade com dispositivos eletr\u00f4nicos dos usuarios do site \u00e9 majoritariamente alta.</p> <p> <p><p>Figura 6: Respostas da pergunta 4 </p></p> <p></p> <p><p>Fonte: Luciano Ricardo, 2023</p></p> <p></p>"},{"location":"analise_de_requisitos/perfil_de_usuario/#quantos-livros-voce-le-por-ano","title":"Quantos livros voc\u00ea l\u00ea por ano?","text":"<p>De acordo com o gr\u00e1fico apresentado na Figura 7 os usuarios do site \u00e9 leem de 3 \u00e0 5 livros por ano.</p> <p> <p><p>Figura 7: Respostas da pergunta 5 </p></p> <p></p> <p><p>Fonte: Luciano Ricardo, 2023</p></p> <p></p>"},{"location":"analise_de_requisitos/perfil_de_usuario/#ja-teve-dificuldades-para-encontrar-um-livro-online","title":"J\u00e1 teve dificuldades para encontrar um livro online?","text":"<p>De acordo com o gr\u00e1fico apresentado na Figura 8, 80.8% dos usuarios j\u00e1 tiveram dificuldades para encontrar um livro online.</p> <p> <p><p>Figura 8: Respostas da pergunta 6 </p></p> <p></p> <p><p>Fonte: Luciano Ricardo, 2023</p></p> <p></p>"},{"location":"analise_de_requisitos/perfil_de_usuario/#ao-encontrar-um-livro-online-o-que-voce-espera","title":"Ao encontrar um livro online o que voc\u00ea espera?","text":"<p>De acordo com o gr\u00e1fico apresentado na Figura 9 os usuarios esperam que um livro online esteja completo, seja gratuito e esteja em boas condi\u00e7\u00f5es (bem adaptado e bem digitalizado).</p> <p> <p><p>Figura 9: Respostas da pergunta 7 </p></p> <p></p> <p><p>Fonte: Luciano Ricardo, 2023</p></p> <p></p>"},{"location":"analise_de_requisitos/perfil_de_usuario/#resultados-do-questionario_1","title":"Resultados do question\u00e1rio","text":"<p>Com base nessas duas abordagens podemos montar o perfil do usuario descrito na Tabela 1.</p> <p> <p><p>Tabela 1: Perfil do usuario </p></p> Caracter\u00edstica Descri\u00e7\u00e3o Idade Jovens de 18 \u00e0 34 anos Genero Indiferente, devido a proximidade dos resultados Grau de escolaridade Superior incompleto N\u00edvel de conhecimento tecnol\u00f3gico Experiente (tecn\u00f3filos) Afinidade com leitura Leem com frequ\u00eancia mediana Espectativas/Objetivos Buscam acessar livros legiveis e gratuitos <p><p>Fonte: Luciano Ricardo, 2023</p></p> <p></p>"},{"location":"analise_de_requisitos/perfil_de_usuario/#referencias","title":"Refer\u00eancias","text":"<p>BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2010.</p>"},{"location":"analise_de_requisitos/perfil_de_usuario/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 15/10/2023 Cria\u00e7\u00e3o do artefato Luciano Ricardo Maria Alice 1.1 16/10/2023 Adi\u00e7\u00e3o dos graficos Luciano Ricardo Victor Hugo 1.2 17/10/2023 Conserto de erro de digita\u00e7\u00e3o Luciano Ricardo Victor Hugo"},{"location":"analise_de_requisitos/personas/","title":"Personas","text":""},{"location":"analise_de_requisitos/personas/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Personas s\u00e3o personagens fict\u00edcios criados a partir de usu\u00e1rios reais, s\u00e3o criados com o proposito de descrever um usu\u00e1rio t\u00edpico.\u00b9 Para manter todos focados no mesmo alvo durante reuni\u00f5es de design, s\u00e3o usadas representando um grupo de usu\u00e1rio finais. Ap\u00f3s um processo de refinamentos sucessivos, as personas s\u00e3o definidas principalmente por seus objetivos. \u00b2</p>"},{"location":"analise_de_requisitos/personas/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>A partir do perfil de usu\u00e1rio foram elabarados os perfis de cada persona. O elenco conta com 4, sendo 2 personas prim\u00e1rias, 1 personas secund\u00e1ria e 1 antipersonas. Quantidade estibelecida devido intervalo recomendado por Courage e Baxter\u00b2.</p>"},{"location":"analise_de_requisitos/personas/#elenco-de-personas","title":"Elenco de personas","text":"<p>As Tabelas de 1 a 4 representam o elenco estabelecido e as Figuras de 1 a 4 explicitam as fotos correspondentes as personas.</p> <p> <p>Tabela 01: Persona prim\u00e1ria Claudia de Jesus.</p> </p> <p>Figura 01 - Persona Prim\u00e1ria Claudia de Jesus</p>Fonte: Elaborada por Victor Hugo (2023).<sup>1</sup> Status: Persona Prim\u00e1ria. Nome: Claudia de Jesus G\u00eanero: Feminino. Idade: 20 anos. Profiss\u00e3o: Estudante. Escolaridade: Ensino Superior Incompleto Estado Civil: Solteira. Relacionamento: Pais, amigos de infancia, professor Carlos, colegas da escola Tarefas: Acorda cedo para ir a escola enquanto l\u00ea algum livro espec\u00edfico da sua grade atual, assiste as aulas, faz as atividades das mat\u00e9rias, estuda para a semana de provas que acontecer\u00e1. Habilidades e Experi\u00eancias: Leitora ass\u00eddua desde os 4 anos de idade, escritora de fanfics(hist\u00f3rias baseadas em famosos), estudante no quarto semestre da sua faculdade e possui um alto conhecimento sobre tecnologias sobre conte\u00fado liter\u00e1lico. Objetivo: Pessoal: Como amante de livros e escritora informal, pretende buscar fontes para suas hist\u00f3rias. Al\u00e9m de ter um bom desempenho escolar Pr\u00e1tico: Aumentar suas notas nas disciplinas de Engenharia Ambiental e Hist\u00f3ria Modular Corporativo: Aumentar seu conhecimento acerca de contos hist\u00f3ricos Expectativa: Espera um sistema de facil acesso e que n\u00e3o exija muito conhecimento t\u00e9cnico para baixar livros ou artigos Requisitos: Realizar buscas e downloads seguros dos livros necess\u00e1rios <p> <p>Tabela 02: Persona prim\u00e1ria Carlos de Costa.</p> </p> <p>Figura 02 - Persona Prim\u00e1ria Carlos de Costa</p>Fonte: Elaborada por Victor Hugo (2023).<sup>1</sup> Status: Persona Prim\u00e1ria. Nome: Carlos de Costa G\u00eanero: Masculino. Idade: 34 anos. Profiss\u00e3o: Professor. Escolaridade: P\u00f3s-doutorado. Estado Civil: Divorciado. Relacionamento: Com a filha que mora com a ex-mulher e com a Claudia que \u00e9 sua aluna e com alguns amigos de doutorado. Tarefas: Acorda cedo e toma um caf\u00e9 amargo e forte para se preparar para dar aulas, se desloca de carro para a escola enquanto ouve um de seus livros, passa atividades que fazem os alunos buscarem fontes para realizarem e saindo da escola vai para academia e no psic\u00f3logo. Habilidades e Experi\u00eancias: \u00f3timo escritor e professor, leciona com amor, amante de literatura e por isso decidiu seguir a profiss\u00e3o lecionar Objetivo: Pessoal: Propagar o amor que sente por literatura cl\u00e1ssica para seus alunos Pr\u00e1tico: Aumentar o conhecimento geral sobre obras de alto renome e fazer com que o desejo dos seus alunos de obterem conhecimento permane\u00e7a vivoCorporativo: Lecionar conforme a ementa estabelecida pela escola sem que tenha que recorrer \u00e0 fontes n\u00e3o legais Expectativa: Espera um sistema que apresente as funcionalidades sem necessidade de rodeios para acess\u00e1-las e que permita downloads seguros Requisitos: Encontrar os materias necess\u00e1rios para aulas baseadas em livros de f\u00e1cil acesso <p> <p>Tabela 03: Persona Secund\u00e1ria Luis di Frenchy.</p> </p> <p>Figura 03 - Persona Secundaria Luiz di Frenchy</p>Fonte: Elaborada por Victor Hugo (2023).<sup>1</sup> Status: Persona Secund\u00e1ria. Nome: Luiz di Frenchy G\u00eanero: Masculino. Idade: 20 anos. Profiss\u00e3o: Autonomo. Escolaridade: Ensino Superior Incompleto. Estado Civil: Solteiro. Relacionamento: Com os artistas que vendem arte na mesma praia, com a sua namorada, com a tia doente, com a irm\u00e3 Claudia, com o Jos\u00e9 da barraca de coco e com o Matheus cobrador do \u00f4nibus Tarefas: Acordar cedo para apreciar o nascer do sol em um momento de medita\u00e7\u00e3o, caf\u00e9 da manh\u00e3, sai para a praia em busca de inspira\u00e7\u00f5es para suas obras renascentistas, almo\u00e7a, busca por livros cl\u00e1ssicos para expandir sua gama de conhecimento acerca de acontecimentos da \u00e9poca, momento de reflex\u00e3o e visita a namorada que est\u00e1 ansiosa sobre o casamento Habilidades e Experi\u00eancias: Conhecimento emergente sobre renascentismo, Escrita po\u00e9tica, empatia em entender o que o cliente deseja, flex\u00edvel e experiente com tecnologias Objetivo: Pessoal: Se tornar o melhor artista contempor\u00e2neo da regi\u00e3oPr\u00e1tico: Criar obras que fa\u00e7am as pessoas se sentirem dentro de uma hist\u00f3ria \u00fanica, criada pensando nas individualidades do ser humano moderno e as problem\u00e1ticas da sociedade atualCorporativo: Melhorar sua base de conhecimento sobre arte e inspira\u00e7\u00e3o para novas obras Expectativa: Obter f\u00e1cil acesso as obras de forma a dar o seu devido reconhecimento Requisitos: Conseguir achar obras mais requisitadas durante uma \u00e9poca ou por autor de forma segura <p> <p>Tabela 04: Antipersona Abadia Pereira.</p> </p> <p>Figura 4 - Antipersona  Abadia Pereira</p>Fonte: Elaborada por Victor Hugo (2023).<sup>1</sup> Status: Antipersona. Nome: Abadia Pereira G\u00eanero: Feminino. Idade: 68 anos. Profiss\u00e3o: Aposentada. Escolaridade: Ensino Superior Completo. Estado Civil: Solteira. Relacionamento: Viuva. Tarefas: Abadia n\u00e3o se interessa por tecnologia e prefere atividades ao ar livre, como jardinagem e caminhadas. Ela tamb\u00e9m gosta de passar tempo com suas amigas da igreja, al\u00e9m de participar ativamente do projeto de vigil\u00e2ncia comunit\u00e1ria da rua em que mora. Habilidades e Experi\u00eancias: Abadia tem experi\u00eancia na manuten\u00e7\u00e3o de jardins e pode realizar manuais com facilidade. Ela tamb\u00e9m \u00e9 conhecida por sua habilidade em cozinhar pratos tradicionais, especialmente receitas de fam\u00edlia que ela aprendeu com a sua m\u00e3e quando chegou da It\u00e1lia. Objetivo: Pessoal: Que todos a conhe\u00e7am e que a respeitem Pr\u00e1tico: Fazer coment\u00e1rios aconselhando aqueles que a cercamCorporativo: Abadia quer ser a representante do bairro. Expectativa: Abadia busca desfrutar da aposentadoria e contribuir o m\u00e1ximo que puder para a sua comunidade. Requisitos: Conseguir apoiar os seus amigos utilizando novos m\u00e9todos que podem ser encontrados na internet."},{"location":"analise_de_requisitos/personas/#referencias","title":"Refer\u00eancias","text":"<p>1. BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011. </p> <p>2. Courage, C. &amp; Baxter, K. Understanding your users: a practical guide to user requirements, methods, tools, and techniques. San Francisco, CA: Morgan KaufmannPublishers, 2005.</p>"},{"location":"analise_de_requisitos/personas/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>Personas, Bilheteria Digital. Dispon\u00edvel em: &lt;&gt;. Acesso em 15 de outubro de 2023.</p>"},{"location":"analise_de_requisitos/personas/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 15/10/2023 Cria\u00e7\u00e3o e estrutura\u00e7\u00e3o Victor Hugo Maria Alice 1.1 15/10/2023 Cria\u00e7\u00e3o e estrutura\u00e7\u00e3o Victor Hugo e Luciano Ricardo Maria Alice 1.2 04/12/2023 Corre\u00e7\u00e3o do artefato Gustavo Fran\u00e7a Victor Hugo"},{"location":"analise_de_requisitos/principios_gerais/","title":"Princ\u00edpios Gerais","text":""},{"location":"analise_de_requisitos/principios_gerais/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Para que um modelo conceitual possa efetivamente atender \u00e0s necessidades espec\u00edficas de um usu\u00e1rio, possibilitando uma aprendizagem r\u00e1pida e clara, \u00e9 imprescind\u00edvel que sua estrutura seja constru\u00edda de acordo com uma s\u00e9rie de princ\u00edpios e diretrizes gerais. Esses princ\u00edpios, que servem como alicerce do projeto, desempenham um papel crucial, fazendo com que tenha uma rela\u00e7\u00e3o satisfat\u00f3ria e saud\u00e1vel entre os usu\u00e1rios e o produto final. Estes princ\u00edpios ser\u00e3o utilizados como base na cria\u00e7\u00e3o e formula\u00e7\u00e3o dos artefatos projeto do site do Dom\u00ednio P\u00fablico, como o prot\u00f3tipo de papel, o storyboard e o prot\u00f3tipo de alta fidelidade, para a disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador.</p>"},{"location":"analise_de_requisitos/principios_gerais/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Com o prop\u00f3sito de analisar os princ\u00edpios gerais do site 'Dom\u00ednio P\u00fablico', utilizamos como refer\u00eancia os Princ\u00edpios e Diretrizes apresentados no livro 'Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador' de Barbosa [1]. Durante essa an\u00e1lise, identificaremos poss\u00edveis desvios desses princ\u00edpios e diretrizes, juntamente, ofereceremos sugest\u00f5es para aprimorar e aplicar esses conceitos no projeto.</p>"},{"location":"analise_de_requisitos/principios_gerais/#correspondencia-com-as-expectativas-dos-usuarios","title":"Correspond\u00eancia com as expectativas dos usu\u00e1rios.","text":"<p>Um dos princ\u00edpios essenciais em Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador trata-se da capacidade de corresponder \u00e0s expectativas dos usu\u00e1rios. Isso implica na concep\u00e7\u00e3o de interfaces de usu\u00e1rio de maneira a tornar os elementos e a\u00e7\u00f5es intuitivos, alinhados com as expectativas dos usu\u00e1rios. Em outras palavras, os usu\u00e1rios devem ser capazes de interagir com o sistema de forma flu\u00edda, sem encontrar surpresas desagrad\u00e1veis ao longo de sua experi\u00eancia. Isso assegura que a usabilidade do sistema seja otimizada e que a intera\u00e7\u00e3o seja intuitiva e eficaz.</p>"},{"location":"analise_de_requisitos/principios_gerais/#analise","title":"An\u00e1lise","text":"<p>Quando se adiciona um tipo de m\u00eddia e, em seguida, realiza uma pesquisa, s\u00e3o exibidas v\u00e1rias informa\u00e7\u00f5es, como t\u00edtulos, autores, fontes, formatos, tamanhos de arquivos e os acessos. Em teoria, seria poss\u00edvel ordenar todos esses elementos conforme necess\u00e1rio. No entanto, em alguns casos, como nos t\u00edtulos e autores, a funcionalidade de ordena\u00e7\u00e3o n\u00e3o est\u00e1 operando conforme o esperado. Al\u00e9m disso, o modo de ordenar n\u00e3o \u00e9 muito intuitivo, devido ao tamanho reduzido e \u00e0 falta de efic\u00e1cia das setas de refer\u00eancia para essa ordena\u00e7\u00e3o, fazendo com que o usu\u00e1rio clique no nome para que essa ordena\u00e7\u00e3o ocorra tornando a experi\u00eancia menos eficiente do que o desejado conforme a Figura 1.</p> <p><p>Figura 1: Ordena\u00e7\u00e3o incorreta dos Itens</p></p> <p></p> <p><p>Fonte: Dom\u00ednio P\u00fablico</p></p>"},{"location":"analise_de_requisitos/principios_gerais/#simplicidade-nas-estruturas-das-tarefas","title":"Simplicidade nas estruturas das tarefas.","text":"<p>A simplicidade na estrutura das tarefas garante simplifica\u00e7\u00e3o das atividades, a redu\u00e7\u00e3o dos problemas e do esfor\u00e7o mental para realiz\u00e1-las. Norman [2] sugere quatro abordagens tecnol\u00f3gicas para atingir esse objetivo:</p> <ul> <li>Oferecer m\u00faltiplos tipos de suporte para que os usu\u00e1rios possam aprender e executar a tarefa de maneira mais eficaz.</li> <li>Utilizar tecnologia para tornar vis\u00edveis aspectos que seriam inicialmente impercept\u00edveis, melhorando o feedback e a capacidade do usu\u00e1rio de manter o controle sobre a tarefa.</li> <li>Automatizar total ou parcialmente a tarefa, mantendo-a igual ao processo original.</li> <li>Modificar a natureza da tarefa, se for poss\u00edvel.</li> </ul>"},{"location":"analise_de_requisitos/principios_gerais/#analise_1","title":"An\u00e1lise","text":"<p>O modo de busca do site \u00e9 bastante intuitivo como \u00e9 mostrado na Figura 2, embora possa ser considerado um pouco ultrapassado do ponto de vista est\u00e9tico. No entanto, ele desempenha sua fun\u00e7\u00e3o adequadamente. Para aprimorar a experi\u00eancia do usu\u00e1rio, seria ben\u00e9fico adicionar suportes adicionais que permitam aos usu\u00e1rios aprender e executar a tarefa de forma ainda mais eficaz. Por exemplo, dar mais destaque ao m\u00e9todo de pesquisa na p\u00e1gina inicial poderia melhorar a usabilidade e tornar a funcionalidade de busca mais proeminente, sem comprometer sua efici\u00eancia atual.</p> <p><p>Figura 2: Simplicidade nas estruturas das tarefas.</p></p> <p></p> <p><p>Fonte: Dom\u00ednio P\u00fablico</p></p>"},{"location":"analise_de_requisitos/principios_gerais/#equilibrio-entre-controle-e-liberdade-do-usuario","title":"Equil\u00edbrio entre controle e liberdade do usu\u00e1rio.","text":"<p>Estabelecer um equil\u00edbrio entre o controle e a liberdade do usu\u00e1rio implica em proporcionar uma sensa\u00e7\u00e3o de autonomia ao utilizar o sistema, sem sobrecarreg\u00e1-lo com op\u00e7\u00f5es excessivas. Dado que o dispositivo pertence ao usu\u00e1rio, \u00e9 essencial que ele se sinta no comando, sem se perder no processo. Isso engloba facilitar a explora\u00e7\u00e3o, fornecer a capacidade de desfazer a\u00e7\u00f5es e oferecer configura\u00e7\u00f5es flex\u00edveis, mantendo valores padr\u00e3o apropriados.</p>"},{"location":"analise_de_requisitos/principios_gerais/#analise_2","title":"An\u00e1lise","text":"<p>Ap\u00f3s uma an\u00e1lise detalhada, foi observado que o site oferece diversas op\u00e7\u00f5es de consulta, permitindo acesso a uma ampla variedade de dados, incluindo estat\u00edsticas do sistema e informa\u00e7\u00f5es sobre as obras disponibilizadas.</p>"},{"location":"analise_de_requisitos/principios_gerais/#consistencia-e-padronizacao","title":"Consist\u00eancia e padroniza\u00e7\u00e3o.","text":"<p>Manter a interface alinhada com o modelo conceitual facilita a sua utiliza\u00e7\u00e3o e aprendizado. Isso implica em seguir padr\u00f5es, evitando confus\u00f5es com terminologia e aderindo \u00e0s conven\u00e7\u00f5es da plataforma. A\u00e7\u00f5es, resultados, di\u00e1logos e informa\u00e7\u00f5es devem manter uma consist\u00eancia not\u00e1vel. Elementos autom\u00e1ticos n\u00e3o devem variar, mas caso os comportamentos sejam diferentes, a apar\u00eancia deve ser distintamente percept\u00edvel. \u00c0s vezes, a intencionalidade de uma inconsist\u00eancia pode demandar uma pausa para reflex\u00e3o por parte do usu\u00e1rio, como em di\u00e1logos de confirma\u00e7\u00e3o com r\u00f3tulos representativos dos efeitos desejados.</p>"},{"location":"analise_de_requisitos/principios_gerais/#analise_3","title":"An\u00e1lise","text":"<p>Ao acessar a p\u00e1gina, conforme \u00e9 poss\u00edvel avaliar na Figura 3, o usu\u00e1rio se depara com uma resolu\u00e7\u00e3o diferente daquela que \u00e9 mais comumente utilizada hoje em dia, que \u00e9 de 800x600. Isso resulta em uma falta de adapta\u00e7\u00e3o aos sistemas e equipamentos modernos. Como exemplo disso, a aba de busca j\u00e1 ocupa a tela inteira, levando a uma despadroniza\u00e7\u00e3o, visto que cada elemento do site apresenta uma resolu\u00e7\u00e3o distinta. Isso pode afetar negativamente a experi\u00eancia do usu\u00e1rio, tornando a navega\u00e7\u00e3o menos consistente e eficaz.</p> <p><p>Figura 3: Consist\u00eancia e Padroniza\u00e7\u00e3o</p></p> <p></p> <p><p>Fonte: Dom\u00ednio P\u00fablico</p></p>"},{"location":"analise_de_requisitos/principios_gerais/#promocao-da-eficiencia-do-usuario","title":"Promo\u00e7\u00e3o da efici\u00eancia do usu\u00e1rio.","text":"<p>A promo\u00e7\u00e3o da efici\u00eancia do usu\u00e1rio est\u00e1 relacionada \u00e0 cria\u00e7\u00e3o de designs que visam otimizar o desempenho do usu\u00e1rio, tornando as intera\u00e7\u00f5es e tarefas t\u00e3o eficazes e eficientes quanto poss\u00edvel. Isso implica na concep\u00e7\u00e3o de sistemas e interfaces que permitem que os usu\u00e1rios atinjam seus objetivos de forma r\u00e1pida e sem esfor\u00e7o desnecess\u00e1rio, resultando em uma experi\u00eancia mais produtiva e satisfat\u00f3ria.</p>"},{"location":"analise_de_requisitos/principios_gerais/#analise_4","title":"An\u00e1lise","text":"<p>Embora o site contenha v\u00e1rios elementos intuitivos, sua qualidade nessa \u00e1rea ainda \u00e9 considerada insuficiente devido \u00e0 sua natureza antiquada e ao design desatualizado. Com isso em mente, existem oportunidades significativas para melhorias em v\u00e1rias \u00e1reas do site. Por exemplo, poderia ser aprimorada a visualiza\u00e7\u00e3o das obras e dos autores, de forma a torn\u00e1-la menos congestionada e mais agrad\u00e1vel visualmente. Al\u00e9m disso, aprimorar a funcionalidade de busca, destacando-a de maneira mais proeminente, pode acelerar e aprimorar a efici\u00eancia da experi\u00eancia do usu\u00e1rio, superando as limita\u00e7\u00f5es atuais. A interface atual do site \u00e9 funcional e desempenha adequadamente suas fun\u00e7\u00f5es. Os exemplos citados n\u00e3o implicam que o site n\u00e3o funcione, mas sugerem que haveria espa\u00e7o para melhorias que aprimorariam ainda mais a experi\u00eancia dos usu\u00e1rios e tornariam a utiliza\u00e7\u00e3o do site mais eficaz e agrad\u00e1vel.</p>"},{"location":"analise_de_requisitos/principios_gerais/#antecipacao-das-necessidades-do-usuario","title":"Antecipa\u00e7\u00e3o das necessidades do usu\u00e1rio.","text":"<p>Antecipar as necessidades do usu\u00e1rio envolve projetar um sistemas que t\u00eam a capacidade de prever e satisfazer as necessidades do usu\u00e1rio. Isso frequentemente se traduz em oferecer sugest\u00f5es ou automatizar a\u00e7\u00f5es com base no contexto em que o usu\u00e1rio est\u00e1 inserido. Essa abordagem proativa n\u00e3o apenas aprimora a experi\u00eancia do usu\u00e1rio, mas tamb\u00e9m simplifica e agiliza a intera\u00e7\u00e3o com o sistema, tornando-a mais intuitiva e eficaz.</p>"},{"location":"analise_de_requisitos/principios_gerais/#analise_5","title":"An\u00e1lise","text":"<p>Como podemos observar na Figura 4, o sistema disp\u00f5e de op\u00e7\u00f5es \"default\", onde o usu\u00e1rio pode selecionar op\u00e7\u00f5es nos quais o sistema pr\u00e9 disp\u00f5e como o tipo de m\u00eddia, categoria, idioma e op\u00e7\u00f5es destaque nas quais o usu\u00e1rio pode se interessar em acessar.</p> <p><p>Figura 4: Antecipa\u00e7\u00e3o das necessidades do usu\u00e1rio</p></p> <p></p> <p><p>Fonte: Dom\u00ednio P\u00fablico</p></p>"},{"location":"analise_de_requisitos/principios_gerais/#visibilidade-e-reconhecimento","title":"Visibilidade e reconhecimento.","text":"<p>Antes de realizar uma a\u00e7\u00e3o, o sistema deve indicar claramente o que pode ser feito e como. Ap\u00f3s a a\u00e7\u00e3o, o feedback deve ser imediato e compreens\u00edvel, para que o usu\u00e1rio compreenda os resultados. A interface tamb\u00e9m deve manter o usu\u00e1rio informado sobre o progresso e estado do sistema, evitando que ele se sinta perdido. Isso promove uma intera\u00e7\u00e3o eficaz e intuitiva.</p>"},{"location":"analise_de_requisitos/principios_gerais/#analise_6","title":"An\u00e1lise","text":"<p>O sistema demonstra efici\u00eancia ao fornecer feedback claro e imediato durante as opera\u00e7\u00f5es. Esses procedimentos est\u00e3o ilustrados na Figura 5.</p> <p><p>Figura 5: Visibilidade e Reconhecimento</p></p> <p></p> <p><p>Fonte: Dom\u00ednio P\u00fablico</p></p>"},{"location":"analise_de_requisitos/principios_gerais/#conteudo-relevante-e-expressao-adequada","title":"Conte\u00fado relevante e express\u00e3o adequada.","text":"<p>A import\u00e2ncia da relev\u00e2ncia de conte\u00fado reside na capacidade de disponibilizar informa\u00e7\u00f5es pertinentes \u00e0s tarefas do usu\u00e1rio e de apresent\u00e1-las de maneira apropriada e compreens\u00edvel. Isso significa que o conte\u00fado entregue \u00e9 diretamente relacionado \u00e0s necessidades e objetivos do usu\u00e1rio, garantindo que seja apresentado de forma clara e de f\u00e1cil entendimento, contribuindo assim para uma experi\u00eancia mais eficaz e satisfat\u00f3ria.</p>"},{"location":"analise_de_requisitos/principios_gerais/#analise_7","title":"An\u00e1lise","text":"<p>O site oferece informa\u00e7\u00f5es relevantes e alinhadas com o que os usu\u00e1rios est\u00e3o buscando, apresentando obras, autores e outras informa\u00e7\u00f5es de maneira clara e compreens\u00edvel. Embora o design possa n\u00e3o ser considerado esteticamente atraente, ele desempenha eficazmente seu prop\u00f3sito, fornecendo aos usu\u00e1rios o conte\u00fado desejado de forma acess\u00edvel e compreens\u00edvel.</p>"},{"location":"analise_de_requisitos/principios_gerais/#projeto-para-erros","title":"Projeto para erros.","text":"<p>O sitema deve antecipar e prever os erros dos usu\u00e1rios e facilitar sua recupera\u00e7\u00e3o, evitando a\u00e7\u00f5es irrevers\u00edveis e mantendo controles perigosos longe dos mais usados. Mensagens de erro devem ser claras e construtivas. Al\u00e9m disso, \u00e9 essencial fornecer ajuda acess\u00edvel e focada nas tarefas do usu\u00e1rio.</p>"},{"location":"analise_de_requisitos/principios_gerais/#analise_8","title":"An\u00e1lise","text":"<p>Conforme ilustrado na Figura 6, ao acessarmos a p\u00e1gina 'Fale Conosco', o sistema nos oferece a possibilidade de inserir o Nome, E-mail do usu\u00e1rio e uma mensagem. No entanto, ao preencher o campo de e-mail com informa\u00e7\u00f5es incorretas e clicar no bot\u00e3o 'Enviar', o sistema aceita as entradas sem realizar uma valida\u00e7\u00e3o dos dados.</p> <p><p>Figura 6: Tratamento de erros incorreto</p></p> <p></p> <p><p>Fonte: Dom\u00ednio P\u00fablico</p></p>"},{"location":"analise_de_requisitos/principios_gerais/#referencias","title":"Refer\u00eancias","text":"<p>1. BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011.</p> <p>2. Norman, D.A. &amp; Draper, S.W. User Centered System Design. Hillsdale, NJ: Lawrence Erlbaum, 1986.</p>"},{"location":"analise_de_requisitos/principios_gerais/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>Personas, Bilheteria Digital. Dispon\u00edvel em: &lt;https://interacao-humano-computador.github.io/2023.1-BilheteriaDigital/analise-de-requisitos/principios/&gt;. Acesso em 21 de outubro de 2023.</p> Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 21/10/2023 Documenta\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise dos Princ\u00edpios Gerais Ana Catarina e Pedro Henrique Luciano Ricardo 1.1 05/12/2023 Corre\u00e7\u00e3o dos artefatos Ana Catarina e Pedro Henrique Luciano Ricardo"},{"location":"analise_de_requisitos/analise_de_tarefas/goms/","title":"An\u00e1lise de Tarefas","text":""},{"location":"analise_de_requisitos/analise_de_tarefas/goms/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>A an\u00e1lise de tarefas GOMS (Goals, Operators, Methods, and Selection rules), \u00e9 um t\u00e9cnica que analisa como o usu\u00e1rio se comporta em uma determinada tarefa, podendo ser capaz de prever um desempenho maior na usabilidade de interfaces de usu\u00e1rio e sistemas.</p>"},{"location":"analise_de_requisitos/analise_de_tarefas/goms/#metodologia","title":"Metodologia","text":""},{"location":"analise_de_requisitos/analise_de_tarefas/goms/#goms-goals-operators-methods-and-selection-rules","title":"GOMS (Goals, Operators, Methods and Selection Rules)","text":"<p>O m\u00e9todo CNM-GOMS (Goals, Operators, Methods, and Selection rules) \u00e9 uma t\u00e9cnica de modelagem de tarefas cognitivas. Ele \u00e9 utilizado para prever a quantidade de tempo necess\u00e1ria para realizar uma tarefa espec\u00edfica, levando em considera\u00e7\u00e3o os objetivos do usu\u00e1rio, os operadores mentais e f\u00edsicos envolvidos, os m\u00e9todos utilizados e as regras de sele\u00e7\u00e3o que governam as escolhas feitas durante a execu\u00e7\u00e3o da tarefa.</p> <p>A an\u00e1lise de tarefas GOMS envolve os seguintes elementos apresentados na Tabela 1:</p> <p><p>Tabela 1: Elementos da an\u00e1lise de tarefas GOMS </p></p> Elementos Descri\u00e7\u00e3o Goals (Objetivos) Os objetivos representam as metas que o usu\u00e1rio est\u00e1 tentando alcan\u00e7ar ao realizar uma determinada tarefa. Eles podem incluir a\u00e7\u00f5es como \"abrir um arquivo\", \"imprimir um documento\", \"enviar um e-mail\", etc. Operators (Operadores) Os operadores s\u00e3o as a\u00e7\u00f5es mentais e f\u00edsicas realizadas pelo usu\u00e1rio para atingir os objetivos. Isso inclui operadores cognitivos, como lembrar informa\u00e7\u00f5es, e operadores f\u00edsicos, como pressionar bot\u00f5es ou mover o mouse. Methods (M\u00e9todos) Os m\u00e9todos referem-se \u00e0 sequ\u00eancia de operadores que s\u00e3o usados para atingir um objetivo espec\u00edfico. Eles descrevem a estrat\u00e9gia ou plano que o usu\u00e1rio segue para realizar uma tarefa. Selection rules (Regras de sele\u00e7\u00e3o) As regras de sele\u00e7\u00e3o s\u00e3o as diretrizes que governam as decis\u00f5es feitas pelo usu\u00e1rio durante a execu\u00e7\u00e3o da tarefa. Elas determinam como o usu\u00e1rio escolhe entre diferentes m\u00e9todos e operadores dispon\u00edveis para atingir um objetivo. <p><p>Fonte: BARBOSA e SILVA, 2011  \u00b9</p></p> <p>Para utilizar o m\u00e9todo GOMS, voc\u00ea geralmente realiza as seguintes etapas:</p> <ol> <li>Identifique e defina claramente os objetivos da tarefa que deseja analisar.</li> <li>Liste e descreva os operadores necess\u00e1rios para alcan\u00e7ar cada objetivo.</li> <li>Determine os m\u00e9todos ou sequ\u00eancias de operadores que podem ser usados para atingir os objetivos.</li> <li>Estabele\u00e7a as regras de sele\u00e7\u00e3o que governam as escolhas feitas pelo usu\u00e1rio durante a execu\u00e7\u00e3o da tarefa.</li> </ol> <p>Ao aplicar o m\u00e9todo GOMS, \u00e9 poss\u00edvel quantificar e prever o tempo que os usu\u00e1rios levar\u00e3o para realizar uma tarefa espec\u00edfica, o que pode ser \u00fatil para projetar interfaces mais eficientes e compreender melhor o processo cognitivo dos usu\u00e1rios durante a intera\u00e7\u00e3o\u00a0com\u00a0um\u00a0sistema.</p> <p>As seguintes tarefas tiveram como apoio os problemas tamb\u00e9m relacionados na an\u00e1lise de tarefas HTA.</p> <p>As Figuras de 1 a 6 explicitam os modelos GOMS detalhados de suas respectivas tarefas.</p>"},{"location":"analise_de_requisitos/analise_de_tarefas/goms/#pesquisar-por-midia","title":"Pesquisar por m\u00eddia","text":"<p>Nesta tarefa, o usu\u00e1rio tem como objetivo pesquisar uma m\u00eddia desejada. Para que o usu\u00e1rio consiga concluir a tarefa, ele deve ter em mente que ele deve encontrar uma m\u00eddia desejada. Em seguida, ele ir\u00e1 localizar essa m\u00eddia de duas formas. Caso a m\u00eddia esteja na tela, ele ir\u00e1 clicar com o cursor nela. Caso seja necess\u00e1rio realizar uma pesquisa, ele ir\u00e1 digitar o nome da m\u00eddia no campo espec\u00edfico e, em seguida, clicar no bot\u00e3o \"Pesquisar\". Por fim, ele ir\u00e1 selecionar a m\u00eddia desejada nos resultados da pesquisa.</p> <p><p>Figura 1: Descri\u00e7\u00e3o GOMS da tarefa \"Pesquisar por m\u00eddia\"</p></p> <p></p> <p><p>Fonte: Harryson Campos e Gustavo Fran\u00e7a, 2023</p></p>"},{"location":"analise_de_requisitos/analise_de_tarefas/goms/#fazer-download-da-midia","title":"Fazer download da m\u00eddia","text":"<p>Nesta tarefa, o usu\u00e1rio tem como objetivo baixar uma m\u00eddia escolhida. Para isso, o usu\u00e1rio deve. Localizar a m\u00eddia desejada. Se a m\u00eddia j\u00e1 estiver aberta na tela, o usu\u00e1rio deve clicar nela. Se n\u00e3o, o usu\u00e1rio deve pesquisar pela m\u00eddia usando os campos de pesquisa. Selecionar a m\u00eddia desejada. O usu\u00e1rio deve clicar na m\u00eddia desejada para selecion\u00e1-la. Clicar no bot\u00e3o \"Baixar\". O usu\u00e1rio deve clicar no bot\u00e3o \"Baixar\" para iniciar o download da m\u00eddia.</p> <p><p>Figura 2: Descri\u00e7\u00e3o GOMS da tarefa \"Fazer download da m\u00eddia\"</p></p> <p></p> <p><p>Fonte: Harryson Campos e Gustavo Fran\u00e7a, 2023</p></p>"},{"location":"analise_de_requisitos/analise_de_tarefas/goms/#receber-ajuda","title":"Receber ajuda","text":"<p>Para acessar o painel de ajuda, o usu\u00e1rio deve acessar a \u00e1rea de ajuda do site e clicar na op\u00e7\u00e3o \"Ajuda\". Em seguida, deve selecionar a op\u00e7\u00e3o de ajuda desejada.</p> <p><p>Figura 3: Descri\u00e7\u00e3o GOMS da tarefa \"Receber ajuda\"</p></p> <p></p> <p><p>Fonte: Harryson Campos e Gustavo Fran\u00e7a, 2023</p></p>"},{"location":"analise_de_requisitos/analise_de_tarefas/goms/#se-tornar-um-colaborador","title":"Se tornar um colaborador","text":"<p>Para acessar o painel de colabora\u00e7\u00e3o, o usu\u00e1rio deve acessar a aba \"Autores e colaboradores\", clicar na op\u00e7\u00e3o \"Quero colaborar\" e, em seguida, na imagem \"Voc\u00ea \u00e9 autor do dom\u00ednio p\u00fablico\". Para realizar a tarefa como autor ou colaborador, o usu\u00e1rio deve acessar um meio de colabora\u00e7\u00e3o, informar o CPF e selecionar o tipo de colaborador desejado.</p> <p><p>Figura 4: Descri\u00e7\u00e3o GOMS da tarefa \"Acessar aba para autores/colaboradores\"</p></p> <p></p> <p><p>Fonte: Harryson Campos e Gustavo Fran\u00e7a, 2023</p></p>"},{"location":"analise_de_requisitos/analise_de_tarefas/goms/#acessar-estatisticas","title":"Acessar estat\u00edsticas","text":"<p>NNessa tarefa, o usu\u00e1rio tem como objetivo acessar um painel para buscar estat\u00edsticas sobre o site. Para isso, o usu\u00e1rio deve. Acessar a aba \"Estat\u00edsticas\". Localizar a op\u00e7\u00e3o de estat\u00edsticas desejada. Clique na op\u00e7\u00e3o de estat\u00edsticas desejada.</p> <p><p>Figura 5: Descri\u00e7\u00e3o GOMS da tarefa \"Acessar estat\u00edsticas\"</p></p> <p> <p>Fonte: Harryson Campos e Gustavo Fran\u00e7a, 2023</p></p>"},{"location":"analise_de_requisitos/analise_de_tarefas/goms/#avaliar-midia","title":"Avaliar Midia","text":"<p>Para avaliar uma m\u00eddia, o usu\u00e1rio deve primeiro encontr\u00e1-la. Para isso, ele pode navegar at\u00e9 a m\u00eddia desejada ou pesquis\u00e1-la. Em seguida, o usu\u00e1rio deve informar seus dados, avaliar a m\u00eddia em todos os t\u00f3picos e fornecer um coment\u00e1rio. Por fim, o usu\u00e1rio deve enviar a avalia\u00e7\u00e3o. </p> <p><p>Figura 6: Descri\u00e7\u00e3o GOMS da tarefa \"Avaliar midia\"</p></p> <p></p> <p><p>Fonte: Victor Hugo, 2023</p></p>"},{"location":"analise_de_requisitos/analise_de_tarefas/goms/#contatar-administradores","title":"Contatar administradores","text":"<p>Para solicitar uma resposta a um administrador do site referente a uma d\u00favida que n\u00e3o tenha resposta no pr\u00f3prio site, o usu\u00e1rio deve seguir alguns passos. Como acessar a p\u00e1gina \"Fale conosco\" clicando na op\u00e7\u00e3o de mesmo nome. Preencher o formul\u00e1rio de informa\u00e7\u00f5es de contato, incluindo seu nome, e-mail e d\u00favida. Enviar a d\u00favida.</p> <p><p>Figura 7: Descri\u00e7\u00e3o GOMS da tarefa \"Contatar administrador sobre d\u00favidas\"</p></p> <p></p> <p><p>Fonte: Gustavo Fran\u00e7a, 2023</p></p>"},{"location":"analise_de_requisitos/analise_de_tarefas/goms/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>1. BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011.</p>"},{"location":"analise_de_requisitos/analise_de_tarefas/goms/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>Bilheteria Digital. An\u00e1lise Hier\u00e1rquica de Tarefas. Reposit\u00f3rio do Grupo Bilheteria Digital da disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador da Universidade de Bras\u00edlia, 2023. Dispon\u00edvel em: https://interacao-humano-computador.github.io/2023.1-BilheteriaDigital/analise-de-requisitos/analise-de-tarefas/hta/. Acesso em: 13 de out. 2023.</p> <p>Lichess. An\u00e1lise de Tarefas. Reposit\u00f3rio do Grupo Lichess da disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador da Universidade de Bras\u00edlia, 2023. Dispon\u00edvel em: https://interacao-humano-computador.github.io/2022.2-Lichess/analise_requisitos/analise_tarefas/. Acesso em: 13 de out 2023.</p> <p>Prates, R. Modelagem de tarefas. Dispon\u00edvel em: https://homepages.dcc.ufmg.br/~rprates/ihc/aula14_modelagem_tarefas.pdf. Acesso em: 13 de out. 2023</p>"},{"location":"analise_de_requisitos/analise_de_tarefas/goms/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 11/10/2023 Cria\u00e7\u00e3o do documento GOMS Harryson Martins e Gustavo Fran\u00e7a Ana Catarina, Pedro Henrique e Victor Hugo 1.1 15/10/2023 Corrige introdu\u00e7\u00e3o e metodologia Gustavo Fran\u00e7a Ana Catarina 1.2 16/10/2023 Conserto das imagens GOMS Harryson Martins Pedro Henrique 1.3 16/10/2023 Adi\u00e7\u00e3o de Avaliar midia Victor Hugo Maria Alice 1.4 23/10/2023 Adi\u00e7\u00e3o de Contatar Administradores Gustavo Fran\u00e7a Victor Hugo 1.5 06/12/23 Corre\u00e7\u00e3o do Artefato Pedro Henrique Ana Catarina"},{"location":"analise_de_requisitos/analise_de_tarefas/hta/","title":"An\u00e1lise de Tarefas","text":""},{"location":"analise_de_requisitos/analise_de_tarefas/hta/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>A an\u00e1lise de tarefas \u00e9 um processo sistem\u00e1tico e detalhado que visa entender como uma tarefa \u00e9 executada, e para esta primeira etapa uitilizaremos o HTA (An\u00e1lise Hier\u00e1rquica de Tarefas), no qual o seu objetivo \u00e9 decompor as tarefas encontradas para captarmos o que pode ser melhorado em determinada tarefa.</p>"},{"location":"analise_de_requisitos/analise_de_tarefas/hta/#metodologia","title":"Metodologia","text":""},{"location":"analise_de_requisitos/analise_de_tarefas/hta/#hta-hierarchical-task-analysis","title":"HTA (Hierarchical Task Analysis)","text":"<p>A abordagem HTA \u00e9 uma t\u00e9cnica de an\u00e1lise de tarefas que divide uma tarefa complexa em etapas menores e mais gerenci\u00e1veis, organizados em uma estrutura hier\u00e1rquica. O prop\u00f3sito principal \u00e9 adquirir uma compreens\u00e3o da estrutura e das rela\u00e7\u00f5es entre as sub-tarefas, identificar as interdepend\u00eancias e avaliar o desempenho eficaz da tarefa.</p> <p>Para essa abordagem, s\u00e3o definidos os elementos de uma HTA na Figura 1:</p> <p><p>Figura 1: Elementos de um diagrama HTA </p></p> <p></p> <p><p>Fonte: BARBOSA e SILVA, 2011  \u00b9</p></p>"},{"location":"analise_de_requisitos/analise_de_tarefas/hta/#pesquisar-por-midia","title":"Pesquisar por m\u00eddia","text":"<p>Nessa tarefa o usu\u00e1rio tem por objetivo pesquisar por uma m\u00eddia. A Figura 2 mostra o Diagrama HTA desenvolvido e a Tabela 1 mostra as especifica\u00e7\u00f5es do diagrama:</p> <p><p>Figura 2: Diagrama da representa\u00e7\u00e3o HTA da tarefa \"Pesquisar por m\u00eddia\" </p></p> <p></p> <p><p>Fonte: Harryson Campos e Gustavo Fran\u00e7a, 2023</p></p> <p><p>Tabela 1: Tabela da representa\u00e7\u00e3o HTA da tarefa \"Pesquisar por m\u00eddia\" </p></p> Objetivos / Opera\u00e7\u00f5es Rela\u00e7\u00f5es Problemas e Recomenda\u00e7\u00f5es 0. Pesquisar uma m\u00eddia 1 / 2 input: m\u00eddia desejada  feedback: a midia desejada \u00e9 buscada e mostrada  1. Encontrar m\u00eddia na tela 1 &gt; 2 feedback: \u00e9 mostrada a m\u00eddia na tela inicial  plano: clicar no evento mostrado 1.1 Clicar na m\u00eddia desejada feedback: \u00e9 redirecionado a pagina de dowload  plano: clicar na midia 1.2 Entrar na p\u00e1gina de encontro da m\u00eddia selecionada feedback: usu\u00e1rio direcionado a pagina da m\u00eddia 2. Pesquisar nos campos de pesquisa 1 &gt; 2 input: dados desejados para pesquisa   plano: digitar a m\u00eddia e ser redirecionado a seu arquivo 2.1 Preencher campo de pesquisa desejado input: nome da m\u00eddia  plano: preencher os campos e pesquisar 2.2 Gerar pesquisa feedback: usu\u00e1rio redirecionado a p\u00e1gina da pesquisa  plano: encontrar a m\u00eddia desejada <p><p>Fonte: Harryson Campos e Gustavo Fran\u00e7a, 2023</p></p>"},{"location":"analise_de_requisitos/analise_de_tarefas/hta/#fazer-download-da-midia","title":"Fazer download da m\u00eddia","text":"<p>Nessa tarefa o usu\u00e1rio tem por objetivo fazer o dowload da m\u00eddia por ele pesquisada ou encontrada. No planejamento do site avaliado, essa tarefa est\u00e1 relacionado a heur\u00edstica \"Controle e liberdade do usu\u00e1rio\".  A Figura 3 mostra o Diagrama HTA desenvolvido e a Tabela 2 mostra as especifica\u00e7\u00f5es do diagrama:  </p> <p><p>Figura 3: Diagrama da representa\u00e7\u00e3o HTA da tarefa \"Fazer download da m\u00eddia\" </p></p> <p></p> <p><p>Fonte: Pedro Henrique, 2023</p></p> <p><p>Tabela 2: Tabela da representa\u00e7\u00e3o HTA da tarefa \"Fazer download da m\u00eddia\" </p></p> Objetivos / Opera\u00e7\u00f5es Rela\u00e7\u00f5es Problemas e Recomenda\u00e7\u00f5es 0. Baixar uma m\u00eddia 1 / 2 feedback: O usu\u00e1rio deve conseguir concluir o processo de Download   plano: usu\u00e1rio deve ser capaz de baixar e acessar o arquivo 1. Entrar na p\u00e1gina da m\u00eddia selecionada 1 + 2 feedback: O usu\u00e1rio dever\u00e1 ter acesso a p\u00e1gina da m\u00eddia selecionada   plano: O usu\u00e1rio deve conseguir ver todos os dados da determinada m\u00eddia para conseguir prosseguir para o Download. 1.1 Clicar na m\u00eddia desejada feedback: usu\u00e1rio \u00e9 redirecionado a tela da m\u00eddia clicada 1.2 Entrar na p\u00e1gina da m\u00eddia selecionada feedback: \u00e9 mostrado as caracter\u00edsticas da m\u00eddia 1.3 Clicar em baixar feedback: \u00e9 mostrado o arquivo baixado 2. Pesquisar nos campos de texto 1 + 2 input: nomes das m\u00eddias desejadas  plano: usu\u00e1rio deve preencher os campos, pesquisar e ser correspondido 2.1 Preencher campo de pesquisa desejado plano: usu\u00e1rio deve preencher os campos, pesquisar e encontrar a m\u00eddia 2.2 Pesquisar 2.3 Selecionar a m\u00eddia 2.4 Clicar em baixar feedback: \u00e9 mostrado os arquivos baixado <p><p>Fonte: Pedro Henrique, 2023</p></p>"},{"location":"analise_de_requisitos/analise_de_tarefas/hta/#receber-ajuda","title":"Receber ajuda","text":"<p>Nessa tarefa o usu\u00e1rio tem por objetivo acessar a parte de ajuda ao usu\u00e1rio desenvolvida pelo site. No planejamento do site avaliado, essa tarefa est\u00e1 relacionado a heur\u00edstica \"Visibilidade do status do sistema\". A Figura 4 apresenta seu diagrama HTA e a Tabela 3 suas especifica\u00e7\u00f5es:</p> <p><p>Figura 4: Diagrama da representa\u00e7\u00e3o HTA da tarefa \"Receber ajuda\" </p></p> <p></p> <p><p>Fonte: Luciano Ricardo, 2023</p></p> <p><p>Tabela 3: Diagrama da representa\u00e7\u00e3o HTA da tarefa \"Receber ajuda\" </p></p> Objetivos / Opera\u00e7\u00f5es Rela\u00e7\u00f5es Problemas e Recomenda\u00e7\u00f5es 0. Receber ajuda 1. Clicar em \"Ajuda\" na barra de navega\u00e7\u00e3o 1.1/1.2 feedback: o usu\u00e1rio \u00e9 redirecionado a p\u00e1gina correspondente  plano: o us\u00faario deve acessar a p\u00e1gina e encontrar a ajuda que necessita 1.1. Visualizar listagem de problemas comuns 1.1.1. Visualizar passo a passo da solu\u00e7\u00e3o do problema feedback: \u00e9 mostrado ao usuario uma confirma\u00e7\u00e3o de sucesso 1.2. Clicar em receber ajuda de Intelig\u00eancia Artificial 1.2.1/1.2.2 feedback: o usuario ve um menu lateral de chat 1.2.1. Iniciar conversa com Intelig\u00eancia Artificial via prompt recomendado 1.2.2. Iniciar conversa com Intelig\u00eancia Artificial via chat <p><p>Fonte: Luciano Ricardo, 2023</p></p>"},{"location":"analise_de_requisitos/analise_de_tarefas/hta/#se-tornar-um-colaborador","title":"Se tornar um colaborador","text":"<p>Nessa tarefa, o objetivo do usu\u00e1rio \u00e9 acessar a aba para autores e colaboradores dispon\u00edvel no site em quest\u00e3o. No planejamento do site avaliado, essa tarefa est\u00e1 relacionado a heur\u00edstica \"Controle e liberdade do usu\u00e1rio\" e \"Projeto est\u00e9tico e minimalista\" A Figura 5 apresenta seu diagram HTA e a Tabela 4 suas especifica\u00e7\u00f5es:  </p> <p><p>Figura 5: Diagrama da representa\u00e7\u00e3o HTA da tarefa \"Acessar aba para autores/colaboradores\" </p></p> <p></p> <p><p>Fonte: Maria Alice, 2023</p></p> <p><p>Tabela 4: Tabela da representa\u00e7\u00e3o HTA da tarefa \"Acessar aba para autores/colaboradores\" </p></p> Objetivos / Opera\u00e7\u00f5es Rela\u00e7\u00f5es Problemas e Recomenda\u00e7\u00f5es 0. Se tornar colaborador 1 &gt; 2 problema: As instru\u00e7\u00f5es para se tornar um colaborador e associar obras cadastradas ao seu perfil ficam em \u00e1reas totalmente diferentes do site, o que dificulta para o usu\u00e1rio associar as duas a\u00e7\u00f5es  recomenda\u00e7\u00e3o: colocar os bot\u00f5es para estas a\u00e7\u00f5es em locais pr\u00f3ximos ou que indiquem que uma a\u00e7\u00e3o deve ser realizada antes da outra  plano: o usu\u00e1rio deve enviar a solicita\u00e7\u00e3o para se tornar um colaborador, clicando em \"Quero Colaborar\" e depois Associar obras ao seu perfil 1. Clicar em \"Quero Colaborar\" 1 &gt; 2 plano: o usu\u00e1rio deve escolher para qual tipo de colaborador ele deseja se inscrever e depois enviar dados 1.1. Escolher tipo de colaborador 1.2. Enviar dados 1 &gt; 2 plano: o usu\u00e1rio deve verificar se j\u00e1 possui todos os documentos necess\u00e1rios e no formato solicitado e depois enviar os documentos para o email 1.2.1. Verificar se j\u00e1 possui todos os documentos necess\u00e1rios e no formato solicitado 1.2.2. Enviar documentos para o email problema: Os dados devem ser enviados em um site externo, o que pode fazer com que o usu\u00e1rio envie os documentos para o remetente errado ou percam o interesse em fazer essa solicita\u00e7\u00e3o.  recomenda\u00e7\u00e3o: incluir um formul\u00e1rio para que essas solicita\u00e7\u00f5es sejam realizadas diretamente no site 2. Associar obras ao seu perfil 1 &gt; 2 plano: o usu\u00e1rio deve primeiro clicar em \"Voc\u00ea \u00e9 autor de obras no portal dom\u00ednio p\u00fablico\" e depois informar dados 2.1. Clicar em \"Voc\u00ea \u00e9 autor de obras no portal dom\u00ednio p\u00fablico\" 2.2. Informar dados 1 &gt; 2 plano: informar seu CPF e palavra de seguran\u00e7a e depois exibir mensagem de confirma\u00e7\u00e3o 2.2.1. Informar CPF e palavra de seguran\u00e7a 2.2.2. Exibir mensagem de confirma\u00e7\u00e3o <p><p>Fonte: Maria Alice, 2023</p></p>"},{"location":"analise_de_requisitos/analise_de_tarefas/hta/#acessar-estatisticas","title":"Acessar estat\u00edsticas","text":"<p>Nessa tarefa, o usu\u00e1rio tem por objetivo acessar a \u00e1rea de estat\u00edsticas do site em estudo. No planejamento do site avaliado, essa tarefa est\u00e1 relacionado a heur\u00edstica \"Visibilidade do status do sistema\" e \"Reconhecimento em vez de memoriza\u00e7\u00e3o\" A Figura 6 apresenta seu diagram HTA e a Tabela 5 suas especifica\u00e7\u00f5es: </p> <p><p>Figura 6: Diagrama da representa\u00e7\u00e3o HTA da tarefa \"Acessar estat\u00edsticas\" </p></p> <p></p> <p><p>Fonte: Harryson Campos e Gustavo Fran\u00e7a, 2023</p></p> <p><p>Tabela 5: Diagrama da representa\u00e7\u00e3o HTA da tarefa \"Acessar estat\u00edsticas\" </p></p> Objetivos / Opera\u00e7\u00f5es Rela\u00e7\u00f5es Problemas e Recomenda\u00e7\u00f5es 0. Acessar \u00e1rea de estat\u00edsticas 1 / 2 1. Acessar aba \"Estat\u00edsticas\" pela p\u00e1gina principal 1 &gt; 2 feedback: o usu\u00e1rio deve ser redirecionado a p\u00e1gina de estatisticas  plano: ao acessar a p\u00e1gina o usu\u00e1rio \u00e9 capaz de acessar as op\u00e7\u00f5es de estatisticas dispon\u00edveis 1.1 Obras mais acessadas plano: o usu\u00e1rio deve poder ver as obras mais acessadas 1.1.1 Pesquisar obra plano: o usu\u00e1rio deve poder pesquisar dentro das obras mais acessadas 1.2 Acessos por tipos de m\u00eddia plano: o usu\u00e1rio deve ser capaz de ver os acessos de terceiros a outros tipod de m\u00eddia 1.2.1 Ver acessos por tipo de m\u00eddia feedback: o usu\u00e1rio pode ver a tabela de acessos por tipo de m\u00eddia presente 1.3 N\u00famero de cadastros por m\u00eddia plano: ao acessar o usu\u00e1rio deve ser capaz de ver o n\u00famero de cadastros por m\u00eddia presente 1.3.1 Ver cadastros por tipo de m\u00eddia <p><p>Fonte: Harryson Campos e Gustavo Fran\u00e7a, 2023</p></p>"},{"location":"analise_de_requisitos/analise_de_tarefas/hta/#avaliar-midias","title":"Avaliar m\u00eddias","text":"<p>Nesta tarefa, o objetivo do usu\u00e1rio \u00e9 avaliar as midias que j\u00e1 foram consumidas, baixadas ou lidas. No planejamento do site avaliado, essa tarefa est\u00e1 relacionado a heur\u00edstica \" ajuda e documenta\u00e7\u00e3o\" A Figura 7 apresenta seu diagram HTA e a Tabela 6 suas especifica\u00e7\u00f5es: </p> <p><p>Figura 7: Diagrama da representa\u00e7\u00e3o HTA da tarefa \"Avaliar M\u00eddia\" </p></p> <p></p> <p><p>Fonte: Victor Hugo, 2023</p></p> <p><p>Tabela 6: Tabela da representa\u00e7\u00e3o HTA da tarefa \"Avaliar M\u00eddia\"</p></p> Objetivos/Opera\u00e7\u00f5es Problemas e Recomenda\u00e7\u00f5es 0. Avaliar Midia 1&gt;2 Input: formul\u00e1rio de avalia\u00e7\u00e3o de m\u00eddia, com campos de nota de tradu\u00e7\u00e3o, formata\u00e7\u00e3o, estrutura de cap\u00edtulos e nota geral, nome, data de nascimento, e-mail e coment\u00e1rio.  Feedback: um novo coment\u00e1rio aparece  Plano: informar detalhes da avalia\u00e7\u00e3o e do avaliador, e depois enviar mensagem de confirma\u00e7\u00e3o da publica\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o 1. Inserir dados da avalia\u00e7\u00e3o 1+2 Plano: Dar nota de tradu\u00e7\u00e3o, formata\u00e7\u00e3o, estrutura de cap\u00edtulos e nota geral e  informar, nome, data de nascimento, e-mail e coment\u00e1rio 1.1 Dar nota de tradu\u00e7\u00e3o, formata\u00e7\u00e3o, estrutura de cap\u00edtulos e nota geral 1.2 Informar, nome, data de nascimento, e-mail e coment\u00e1rio 2. Enviar confirma\u00e7\u00e3o de publica\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o <p><p>Fonte: Victor Hugo, 2023</p></p>"},{"location":"analise_de_requisitos/analise_de_tarefas/hta/#contatar-administradores","title":"Contatar administradores","text":"<p>Nessa tarefa, o usu\u00e1rio tem como objetivo acessar um painel para enviar uma mensagem aos administradores do site. A Figura 8 apresenta seu diagram HTA e a Tabela 7 suas especifica\u00e7\u00f5es: </p> <p><p>Figura 8: Diagrama da representa\u00e7\u00e3o HTA da tarefa \"Contatar administrador\"</p></p> <p></p> <p><p>Fonte: Gustavo Fran\u00e7a, 2023</p></p> <p><p>Tabela 7: Tabela da representa\u00e7\u00e3o HTA da tarefa \"Avaliar M\u00eddia\"</p></p> Objetivos / Opera\u00e7\u00f5es Rela\u00e7\u00f5es Problemas e Recomenda\u00e7\u00f5es Contatar administradores 1 &gt; 2 plano: encontrar um meio de contato, inserir informa\u00e7\u00f5es relevantes e enviar a sua mensagem 1. Acessar \"Fale conosco\" pela p\u00e1gina principal feedback: o usu\u00e1rio deve ser redirecionado a p\u00e1gina \"Fale conosco\"  plano: ao acessar a p\u00e1gina o usu\u00e1rio \u00e9 capaz de enviar a sua mensagem 2. Preencher os campos existentes 1 &gt; 2 plano: inserir o nome, email e depois a mensagem 2.1. Informar \"Nome\" 2.2. Informar \"Email\" 2.3. Escrever mensagem em \"Coment\u00e1rios\" 3. Clicar em \"Enviar\" feedback: aparecer uma mensagem de que o envio foi bem sucedido <p><p>Fonte: Gustavo Fran\u00e7a, 2023</p></p>"},{"location":"analise_de_requisitos/analise_de_tarefas/hta/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>1. BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011.</p>"},{"location":"analise_de_requisitos/analise_de_tarefas/hta/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>Bilheteria Digital. An\u00e1lise Hier\u00e1rquica de Tarefas. Reposit\u00f3rio do Grupo Bilheteria Digital da disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador da Universidade de Bras\u00edlia, 2023. Dispon\u00edvel em: &lt;https://interacao-humano-computador.github.io/2023.1-BilheteriaDigital/analise-de-requisitos/analise-de-tarefas/hta/&gt;. Acesso em: 11 de out. 2023.</p> <p>Simples Nacional. An\u00e1lise de Tarefas. Reposit\u00f3rio do Grupo Simples Nacional da disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador da Universidade de Bras\u00edlia, 2023. Dispon\u00edvel em: &lt;https://interacao-humano-computador.github.io/2022.2-SimplesNacional/Tarefas/Analise/&gt;. Acesso em: 10 de out 2023.</p>"},{"location":"analise_de_requisitos/analise_de_tarefas/hta/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 11/10/2023 Cria\u00e7\u00e3o do Artefato Harryson Martins e Gustavo Fran\u00e7a Victor Hugo 1.1 11/10/2023 Adi\u00e7\u00e3o da Analise Hierarquica de Tarefas Harryson Martins e Gustavo Fran\u00e7a Maria Alice 1.2 11/10/2023 Adi\u00e7\u00e3o dos diagramas HTA Harryson Martins e Gustavo Fran\u00e7a Victor Hugo 1.3 15/10/2023 Corrige introdu\u00e7\u00e3o e metodologia Gustavo Fran\u00e7a Ana Catarina 1.4 22/10/2023 Adi\u00e7\u00e3o de Avaliar Midia Victor Hugo Maria Alice 1.5 23/10/2023 Adi\u00e7\u00e3o de Contatar Administradores Gustavo Fran\u00e7a Victor Hugo 1.6 23/10/2023 Corre\u00e7\u00e3o na HTA da a\u00e7\u00e3o \"Se tornar colaborador\" Maria Alice Gustavo Fran\u00e7a 1.7 06/12/23 Corre\u00e7\u00e3o do Artefato Pedro Henrique Ana Catarina 1.7 06/12/23 Corre\u00e7\u00e3o do Artefato Luciano Ricardo Gustavo Fran\u00e7a"},{"location":"apresentacoes/apresentacao_1/","title":"Apresenta\u00e7\u00e3o etapa 1: Planejamento do Projeto","text":""},{"location":"apresentacoes/apresentacao_1/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Esta p\u00e1gina \u00e9 destinada \u00e0 apresenta\u00e7\u00e3o da etapa 1 do projeto de Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador. Focada na constru\u00e7\u00e3o inicial do projeto, essa etapa envolveu a escolha da forma de trabalho da equipe, ferramentas e m\u00e9todos para proporcionar um projeto bem sucedido. A apresenta\u00e7\u00e3o foi gravada no dia 01 de outubro de 2023.</p>"},{"location":"apresentacoes/apresentacao_1/#entregas","title":"Entregas","text":"<ol> <li>Planejamento (Heatmap e Metodologia);</li> <li>Equipe (nome e GitHub);</li> <li>Site selecionado para o projeto da disciplina, bem como sites analisados;</li> <li>Planejamento da avalia\u00e7\u00e3o e avalia\u00e7\u00e3o de cada site avaliado;</li> <li>Ferramentas do projeto;</li> <li>Processo de Design;</li> <li>Cronograma detalhado das atividades (tarefas, autores, revisores e datas de entrega, revis\u00e3o, in\u00edcio da realiza\u00e7\u00e3o e fim da realiza\u00e7\u00e3o);</li> <li>Atas das reuni\u00f5es;</li> <li>Grava\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o.</li> </ol>"},{"location":"apresentacoes/apresentacao_1/#apresentacao","title":"Apresenta\u00e7\u00e3o","text":"<p>Para assistir a grava\u00e7\u00e3o clique aqui</p> <p> <p></p> <p>Na apresenta\u00e7\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel a visualiza\u00e7\u00e3o de todos os artefatos da entrega, assim como, os itens de avalia\u00e7\u00e3o presentes no Plano de Ensino da Disciplina e explicitos na Tabela 1:</p> <p> <p><p>Tabela 1: Lista de avalia\u00e7\u00e3o para entrega 1</p></p> A git page possui? Sim/N\u00e3o/Incompleto 1 - O hist\u00f3rico de vers\u00e3o padronizado? Sim 2 \u2013 O(s) autor(es) e o(s) revisor(es) para cada artefato? Sim 3 - A motiva\u00e7\u00e3o e os crit\u00e9rios para a escolha do site? Sim 4 - O planejamento e avalia\u00e7\u00e3o dos sites selecionados? Incompleto 5 - V\u00eddeo de apresenta\u00e7\u00e3o na categoria \u201cn\u00e3o listado\u201d no youtube? Sim 6 - Refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas e/ou bibliografia em todos os artefatos? Sim 7 - As tabelas e imagens possuem legenda e fonte e elas chamadas dentro dos texto? Sim 8 \u2013 Um texto fazendo uma introdu\u00e7\u00e3o dos artefatos, por exemplo das \u201cFerramentas\u201d? Sim 9 - Uma p\u00e1gina apresentando os integrantes da equipe (com foto) com nome e sem matr\u00edcula? Sim 10 - O cronograma do planejamento do projeto apresenta todas as atividades de todas as etapas para cada integrante com as datas de in\u00edcio e fim das entrega dos artefatos e com o per\u00edodo da revis\u00e3o deles? Sim 11 - O cronograma executado com quem realizou cada artefato/atividade com as datas de in\u00edcio e fim da constru\u00e7\u00e3o/realiza\u00e7\u00e3o do artefato/atividade? Sim 12 - Ata(s) da(s) reuni\u00f5es (com data, hor\u00e1rio de in\u00edcio e do final, participantes, objetivo, atividades definidas etc). Sim 13 \u2013 A grava\u00e7\u00e3o da reuni\u00e3o do grupo. Sim 14 \u2013 Os artefatos: planejamento do projeto, equipe, lista de sites avaliados, site selecionado para o projeto da disciplina, ferramentas do projeto, processo de design, cronograma das atividades? Sim 15 \u2013 A justificativa da escolha do Processo de Design? Sim <p><p>Fonte: Plano de Ensino</p></p> <p></p>"},{"location":"apresentacoes/apresentacao_1/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>Plano de Ensino da Disciplina de IHC. Dispon\u00edvel em: &lt;https://aprender3.unb.br/pluginfile.php/2692435/mod_resource/content/39/Plano_de_Ensino%20FIHC%20022023%20Turma%202.pdf&gt;. Acesso em: 02 de outubro de 2023</p> <p>Apresenta\u00e7\u00f5es Bilheteria Digital. Dispon\u00edvel em: &lt;https://interacao-humano-computador.github.io/2023.1-BilheteriaDigital/apresentacao/apresentacao1/&gt;. Acesso em 02 de outubro de 2023.</p>"},{"location":"apresentacoes/apresentacao_1/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 02/10/2023 Cria\u00e7\u00e3o e estrutura\u00e7\u00e3o do arquivo Ana Catarina Victor Hugo 1.1 02/10/2023 Adi\u00e7\u00e3o de checklist e referencias Victor Hugo Maria Alice 1.2 04/10/2023 Respondendo checklist Victor Hugo Maria Alice 1.3 04/10/2023 Corre\u00e7\u00e3o de Erros Maria Alice Victor Hugo"},{"location":"apresentacoes/apresentacao_2/","title":"Apresenta\u00e7\u00e3o etapa 2","text":""},{"location":"apresentacoes/apresentacao_2/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Esta p\u00e1gina \u00e9 destinada \u00e0 apresenta\u00e7\u00e3o da etapa 2 do projeto de Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador. Focada na constru\u00e7\u00e3o das Personas, Aspectos \u00c9ticos, Cen\u00e1rios e Perfil de Usu\u00e1rio. A apresenta\u00e7\u00e3o foi gravada no 16 de outubro de 2023.</p>"},{"location":"apresentacoes/apresentacao_2/#entregas","title":"Entregas","text":"<ol> <li>Perfil de Usu\u00e1rio;</li> <li>Personas;</li> <li>Cen\u00e1rios;</li> <li>Analise de Tarefas;</li> <li>Cronograma detalhado das atividades executadas da entrega 2;</li> <li>Atas das reuni\u00f5es;</li> <li>Grava\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o.</li> </ol>"},{"location":"apresentacoes/apresentacao_2/#apresentacao","title":"Apresenta\u00e7\u00e3o","text":"<p>Para assistir a grava\u00e7\u00e3o clique aqui</p> <p> <p></p> <p>Na apresenta\u00e7\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel a visualiza\u00e7\u00e3o de todos os artefatos da entrega, assim como, os itens de avalia\u00e7\u00e3o presentes no Plano de Ensino da Disciplina e explicitos na Tabela 1:</p> <p> <p><p>Tabela 1: Lista de avalia\u00e7\u00e3o para entrega 2</p></p> A git page possui? Sim/N\u00e3o/Incompleto 1 - O hist\u00f3rico de vers\u00e3o padronizado? 2 \u2013 O(s) autor(es) e o(s) revisor(es) para cada artefato? 3 - V\u00eddeo de apresenta\u00e7\u00e3o na categoria \u201cn\u00e3o listado\u201d no youtube; 4 - Considera aspectos \u00c9ticos de Pesquisas Envolvendo Pessoas? 5 - O perfil do usu\u00e1rio? 6 - Refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas e/ou bibliografia em todos os artefatos? 7 - As tabelas e imagens possuem legenda e fonte e elas chamadas dentro dos texto? 8 \u2013 Um texto fazendo uma introdu\u00e7\u00e3o dos artefatos, por exemplo das \u201cFerramentas\u201d? 9 - O perfil do usu\u00e1rio segue os atributos de (Hackos e Redish, 1998; Courage e Baxter, 2005)? 10 - O perfil do usu\u00e1rio define os grupos de atributos apresentados no cap\u00edtulo 8 - Organiza\u00e7\u00e3o do Espa\u00e7o de Problema? 11 - Ata(s) da(s) reuni\u00f5es (com data, hor\u00e1rio de in\u00edcio e do final, participantes, objetivo, atividades definidas etc). 12 \u2013 A grava\u00e7\u00e3o da reuni\u00e3o do grupo. 13 \u2013 Os 4 princ\u00edpios (da autonomia, da benefic\u00eancia, princ\u00edpio da n\u00e3o malefic\u00eancia e da justi\u00e7a e equidade)? 14 \u2013 Que solicitar\u00e1 a permiss\u00e3o para gravar a voz ou imagem de qualquer pessoa, antes de come\u00e7ar a grava\u00e7\u00e3o? 15 \u2013 Foram utilizadas no m\u00ednimo duas t\u00e9cnicas para coletar dados e levantar os requisitos dos usu\u00e1rios (quanto mais melhor)? 16 \u2013 Cada persona possui: identidade: nome e sobrenome; idade e dados demogr\u00e1ficos; foto; status: prim\u00e1ria, secund\u00e1ria\u2026; objetivos: quais s\u00e3o os objetivos desta persona? habilidades: especialidade, educa\u00e7\u00e3o, treinamento; tarefas: em linhas gerais, quais as tarefas b\u00e1sicas ou cr\u00edticas que a persona realiza? relacionamentos: entender com quem a persona se relaciona; requisitos: de que a persona precisa? expectativas: como a persona acredita que o produto funciona? Como ela organiza as informa\u00e7\u00f5es no seu dom\u00ednio de trabalho? 17 - As personas foram criadas baseadas nos dados do perfil do usu\u00e1rio? 18 \u2013 O elenco de personas? A raz\u00e3o da quantidade de personas \u00e9 justificada? 19 \u2013 A An\u00e1lise de tarefas? 20 \u2013 O termo de consentimento livre e esclarecido dos participantes? 21 \u2013 Utilizaram alguma t\u00e9cnica para especificar as tarefas? 22 \u2013 Ao menos duas t\u00e9cnicas para especificar as tarefas? <p><p>Fonte: Plano de Ensino</p></p> <p></p>"},{"location":"apresentacoes/apresentacao_2/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>Plano de Ensino da Disciplina de IHC. Dispon\u00edvel em: &lt;https://aprender3.unb.br/pluginfile.php/2692435/mod_resource/content/39/Plano_de_Ensino%20FIHC%20022023%20Turma%202.pdf&gt;. Acesso em: 16 de outubro de 2023</p> <p>Apresenta\u00e7\u00f5es Bilheteria Digital. Dispon\u00edvel em: &lt;https://interacao-humano-computador.github.io/2023.1-BilheteriaDigital/apresentacao/apresentacao2/&gt;. Acesso em 16 de outubro de 2023.</p>"},{"location":"apresentacoes/apresentacao_2/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 02/10/2023 Cria\u00e7\u00e3o e estrutura\u00e7\u00e3o do arquivo Victor Hugo Ana Catarina"},{"location":"apresentacoes/apresentacao_3/","title":"Apresenta\u00e7\u00e3o etapa 3","text":""},{"location":"apresentacoes/apresentacao_3/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Esta p\u00e1gina \u00e9 destinada \u00e0 apresenta\u00e7\u00e3o da etapa 3 do projeto de Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador. Focada nas caracter\u00edsticas, nos princ\u00edpios gerais, nas metas de usabilidade e no guia de estilo. A apresenta\u00e7\u00e3o foi gravada no 23 de outubro de 2023.</p>"},{"location":"apresentacoes/apresentacao_3/#apresentacao","title":"Apresenta\u00e7\u00e3o","text":"<p>Para assistir a grava\u00e7\u00e3o clique aqui</p> <p> <p></p> <p>Na apresenta\u00e7\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel a visualiza\u00e7\u00e3o de todos os artefatos da entrega, assim como, os itens de avalia\u00e7\u00e3o presentes no Plano de Ensino da Disciplina e explicitos na Tabela 1:</p> <p> <p><p>Tabela 1: Lista de avalia\u00e7\u00e3o para entrega 3</p></p> A git page possui? Sim/N\u00e3o/Incompleto 1 \u2013 O hist\u00f3rico de vers\u00e3o padronizado? 2 \u2013 O(s) autor(es) e o(s) revisor(es) para cada artefato? 3 \u2013 V\u00eddeo de apresenta\u00e7\u00e3o na categoria \u201cn\u00e3o listado\u201d no youtube? 4 \u2013 Refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas e/ou bibliografia em todos os artefatos? 5 \u2013 As tabelas e imagens possuem legenda e fonte e elas chamadas dentro dos texto? 6 \u2013 Um texto fazendo uma introdu\u00e7\u00e3o dos artefatos? 7 \u2013 O cronograma executado com quem realizou cada artefato/atividade com as datas de in\u00edcio e fim da constru\u00e7\u00e3o/realiza\u00e7\u00e3o do artefato/atividade? 8 \u2013 A(s) ata(s) da(s) reuni\u00f5es (com data, hor\u00e1rio de in\u00edcio e do final, participantes, objetivo, atividades definidas etc)? 9 \u2013 A grava\u00e7\u00e3o da reuni\u00e3o do grupo? 10 \u2013 Os Princ\u00edpios Gerais do Projeto que ser\u00e3o utilizados no projeto? 11 \u2013 Os Princ\u00edpios Gerais do Projeto cont\u00e9m os nove t\u00f3picos especificados pelo professor? 12 \u2013 As caracter\u00edsticas da plataforma para o projeto? 13 \u2013 As metas de usabilidade que devem ser alcan\u00e7adas no projeto? 14 \u2013 A raz\u00e3o da sele\u00e7\u00e3o das metas de usabilidade? 15 \u2013 O Guia de Estilo do projeto? 16 \u2013 O Guia de Estilo do projeto possui a estrutura demandada pelo professor no plano de ensino? 17 \u2013 O Guia de Estilo corresponde ao site avaliado? <p><p>Fonte: Plano de Ensino</p></p> <p></p>"},{"location":"apresentacoes/apresentacao_3/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>Plano de Ensino da Disciplina de IHC. Dispon\u00edvel em: &lt;https://aprender3.unb.br/pluginfile.php/2692435/mod_resource/content/39/Plano_de_Ensino%20FIHC%20022023%20Turma%202.pdf&gt;. Acesso em: 16 de outubro de 2023</p> <p>Apresenta\u00e7\u00f5es Bilheteria Digital. Dispon\u00edvel em: &lt;https://interacao-humano-computador.github.io/2023.1-BilheteriaDigital/apresentacao/apresentacao2/&gt;. Acesso em 16 de outubro de 2023.</p>"},{"location":"apresentacoes/apresentacao_3/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 23/10/2023 Cria\u00e7\u00e3o e estrutura\u00e7\u00e3o do arquivo Ana Catarina Victor Hugo"},{"location":"apresentacoes/apresentacao_4/","title":"Apresenta\u00e7\u00e3o etapa 4","text":""},{"location":"apresentacoes/apresentacao_4/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Esta p\u00e1gina \u00e9 destinada \u00e0 apresenta\u00e7\u00e3o da etapa 4 do projeto de Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador. Focada nas caracter\u00edsticas, nos princ\u00edpios gerais, nas metas de usabilidade e no guia de estilo. A apresenta\u00e7\u00e3o foi gravada no 30 de outubro de 2023.</p>"},{"location":"apresentacoes/apresentacao_4/#apresentacao","title":"Apresenta\u00e7\u00e3o","text":"<p>Para assistir a grava\u00e7\u00e3o clique aqui</p> <p> <p></p> <p>Na apresenta\u00e7\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel a visualiza\u00e7\u00e3o de todos os artefatos da entrega, assim como, os itens de avalia\u00e7\u00e3o presentes no Plano de Ensino da Disciplina e explicitos na Tabela 1:</p> <p> <p><p>Tabela 1: Lista de avalia\u00e7\u00e3o para entrega 4</p></p> A git page possui? Sim/N\u00e3o/Incompleto 1 \u2013 O hist\u00f3rico de vers\u00e3o padronizado? 2 \u2013 O(s) autor(es) e o(s) revisor(es) para cada artefato? 3 \u2013 V\u00eddeo de apresenta\u00e7\u00e3o na categoria \u201cn\u00e3o listado\u201d no youtube? 4 \u2013 Refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas e/ou bibliografia em todos os artefatos? 5 \u2013 As tabelas e imagens possuem legenda e fonte e elas chamadas dentro dos texto? 6 \u2013 Um texto fazendo uma introdu\u00e7\u00e3o dos artefatos? 7 \u2013 O cronograma executado com quem realizou cada artefato/atividade com as datas de in\u00edcio e fim da constru\u00e7\u00e3o/realiza\u00e7\u00e3o do artefato/atividade? 8 \u2013 A(s) ata(s) da(s) reuni\u00f5es (com data, hor\u00e1rio de in\u00edcio e do final, participantes, objetivo, atividades definidas etc)? 9 \u2013 A grava\u00e7\u00e3o da reuni\u00e3o do grupo? 10 \u2013 O planejamento da avalia\u00e7\u00e3o segue o Framework DECIDE? 11 \u2013 Descreve o(s) objetivo(s) da avalia\u00e7\u00e3o? 12 \u2013 Os m\u00e9todos de avalia\u00e7\u00e3o a serem utilizados? 13 \u2013 As metas de usabilidade que devem ser alcan\u00e7adas no projeto? 14 \u2013 As quest\u00f5es pr\u00e1ticas da avalia\u00e7\u00e3o (sobre o recrutamento dos usu\u00e1rios que participar\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o (onde e o perfil), quantos usu\u00e1rios participar\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o e a raz\u00e3o dessa quantidade, a prepara\u00e7\u00e3o e o uso dos equipamentos necess\u00e1rios, os prazos; o or\u00e7amento; recursos de m\u00e3o-de-obra necess\u00e1ria para conduzir a avalia\u00e7\u00e3o)? 15 \u2013 As quest\u00f5es \u00e9ticas? 16 \u2013 A estrutura do relat\u00f3rio da avalia\u00e7\u00e3o? 17 \u2013 Um cronograma (data e hor\u00e1rio) e local para realiza\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o do StoryBoard e da An\u00e1lise das Tarefas? 18 \u2013 A realiza\u00e7\u00e3o de um teste piloto antes da avalia\u00e7\u00e3o? 19 \u2013 A defini\u00e7\u00e3o do teste piloto? 20 \u2013 Os itens que o avaliador deve realizar/anotar durante a avalia\u00e7\u00e3o (listar os problemas encontrados, priorizar a corre\u00e7\u00e3o dos problemas n\u00e3o resolvidos)? <p><p>Fonte: Plano de Ensino</p></p> <p></p>"},{"location":"apresentacoes/apresentacao_4/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>Plano de Ensino da Disciplina de IHC. Dispon\u00edvel em: &lt;https://aprender3.unb.br/pluginfile.php/2692435/mod_resource/content/39/Plano_de_Ensino%20FIHC%20022023%20Turma%202.pdf&gt;. Acesso em: 30 de outubro de 2023</p> <p>Apresenta\u00e7\u00f5es Bilheteria Digital. Dispon\u00edvel em: &lt;https://interacao-humano-computador.github.io/2023.1-BilheteriaDigital/apresentacao/apresentacao4/&gt;. Acesso em 30 de outubro de 2023.</p>"},{"location":"apresentacoes/apresentacao_4/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 30/10/2023 Cria\u00e7\u00e3o e estrutura\u00e7\u00e3o do arquivo Victor Hugo e [Ana Catarina](https://github.com/an4catarina Pedro Henrique"},{"location":"apresentacoes/apresentacao_5/","title":"Apresenta\u00e7\u00e3o etapa 5","text":""},{"location":"apresentacoes/apresentacao_5/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Esta p\u00e1gina \u00e9 destinada \u00e0 apresenta\u00e7\u00e3o da etapa 5 do projeto de Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador. Focada nas caracter\u00edsticas, nos princ\u00edpios gerais, nas metas de usabilidade e no guia de estilo. A apresenta\u00e7\u00e3o foi gravada no 09 de novembro de 2023.</p>"},{"location":"apresentacoes/apresentacao_5/#apresentacao","title":"Apresenta\u00e7\u00e3o","text":"<p>Para assistir a grava\u00e7\u00e3o clique aqui</p> <p> <p></p> <p>Na apresenta\u00e7\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel a visualiza\u00e7\u00e3o de todos os artefatos da entrega, assim como, os itens de avalia\u00e7\u00e3o presentes no Plano de Ensino, nos quais s\u00e3o:</p> <ul> <li>Relato dos resultados do Story Board e da An\u00e1lise de tarefas;</li> <li>Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Papel;</li> <li>Planejamento do relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Papel;</li> </ul>"},{"location":"apresentacoes/apresentacao_5/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>Plano de Ensino da Disciplina de IHC. Dispon\u00edvel em: &lt;https://aprender3.unb.br/pluginfile.php/2692435/mod_resource/content/39/Plano_de_Ensino%20FIHC%20022023%20Turma%202.pdf&gt;. Acesso em: 30 de outubro de 2023</p> <p>Apresenta\u00e7\u00f5es Bilheteria Digital. Dispon\u00edvel em: &lt;https://interacao-humano-computador.github.io/2023.1-BilheteriaDigital/apresentacao/apresentacao4/&gt;. Acesso em 30 de outubro de 2023.</p>"},{"location":"apresentacoes/apresentacao_5/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 09/11/2023 Cria\u00e7\u00e3o e estrutura\u00e7\u00e3o do arquivo Victor Hugo e [Ana Catarina](https://github.com/an4catarina Pedro Henrique"},{"location":"apresentacoes/apresentacao_6.1/","title":"Apresenta\u00e7\u00e3o etapa 6.1","text":""},{"location":"apresentacoes/apresentacao_6.1/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Esta p\u00e1gina \u00e9 destinada \u00e0 apresenta\u00e7\u00e3o da etapa 6.1 do projeto de Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador. Focada na Verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos do grupo 5. A apresenta\u00e7\u00e3o foi gravada no 14 de novembro de 2023</p>"},{"location":"apresentacoes/apresentacao_6.1/#apresentacao","title":"Apresenta\u00e7\u00e3o","text":"<p>Para assistir a grava\u00e7\u00e3o clique aqui</p> <p> <p></p>"},{"location":"apresentacoes/apresentacao_6.1/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>Plano de Ensino da Disciplina de IHC. Dispon\u00edvel em: &lt;https://aprender3.unb.br/pluginfile.php/2692435/mod_resource/content/39/Plano_de_Ensino%20FIHC%20022023%20Turma%202.pdf&gt;. Acesso em: 30 de outubro de 2023</p> <p>Apresenta\u00e7\u00f5es Bilheteria Digital. Dispon\u00edvel em: &lt;https://interacao-humano-computador.github.io/2023.1-BilheteriaDigital/apresentacao/apresentacao4/&gt;. Acesso em 30 de outubro de 2023.</p>"},{"location":"apresentacoes/apresentacao_6.1/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 14/11/2023 Cria\u00e7\u00e3o e estrutura\u00e7\u00e3o do arquivo Victor Hugo e Ana Catarina Pedro Henrique"},{"location":"apresentacoes/apresentacao_6.2/","title":"Apresenta\u00e7\u00e3o etapa 6.2","text":""},{"location":"apresentacoes/apresentacao_6.2/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Esta p\u00e1gina \u00e9 destinada \u00e0 apresenta\u00e7\u00e3o da etapa 6.2 do projeto de Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador. Focada na Verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos do grupo 5. A apresenta\u00e7\u00e3o foi gravada no 04 de dezembro de 2023</p>"},{"location":"apresentacoes/apresentacao_6.2/#apresentacao","title":"Apresenta\u00e7\u00e3o","text":"<p>Para assistir a grava\u00e7\u00e3o clique aqui</p>"},{"location":"apresentacoes/apresentacao_6.2/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>Plano de Ensino da Disciplina de IHC. Dispon\u00edvel em: &lt;https://aprender3.unb.br/pluginfile.php/2692435/mod_resource/content/39/Plano_de_Ensino%20FIHC%20022023%20Turma%202.pdf&gt;. Acesso em: 30 de outubro de 2023</p> <p>Apresenta\u00e7\u00f5es Bilheteria Digital. Dispon\u00edvel em: &lt;https://interacao-humano-computador.github.io/2023.1-BilheteriaDigital/apresentacao/apresentacao4/&gt;. Acesso em 30 de outubro de 2023.</p>"},{"location":"apresentacoes/apresentacao_6.2/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 14/11/2023 Cria\u00e7\u00e3o e estrutura\u00e7\u00e3o do arquivo Victor Hugo e Ana Catarina Pedro Henrique"},{"location":"apresentacoes/apresentacao_7/","title":"Apresenta\u00e7\u00e3o etapa 7","text":""},{"location":"apresentacoes/apresentacao_7/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Esta p\u00e1gina \u00e9 destinada \u00e0 apresenta\u00e7\u00e3o da etapa 7 do projeto de Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador. Focada no Relato dos Resultados da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Papel. A apresenta\u00e7\u00e3o foi gravada no 14 de novembro de 2023</p>"},{"location":"apresentacoes/apresentacao_7/#apresentacao","title":"Apresenta\u00e7\u00e3o","text":"<p>Para assistir a grava\u00e7\u00e3o clique aqui</p> <p> <p></p>"},{"location":"apresentacoes/apresentacao_7/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>Plano de Ensino da Disciplina de IHC. Dispon\u00edvel em: &lt;https://aprender3.unb.br/pluginfile.php/2692435/mod_resource/content/39/Plano_de_Ensino%20FIHC%20022023%20Turma%202.pdf&gt;. Acesso em: 30 de outubro de 2023</p> <p>Apresenta\u00e7\u00f5es Bilheteria Digital. Dispon\u00edvel em: &lt;https://interacao-humano-computador.github.io/2023.1-BilheteriaDigital/apresentacao/apresentacao4/&gt;. Acesso em 30 de outubro de 2023.</p>"},{"location":"apresentacoes/apresentacao_7/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 22/11/2023 Cria\u00e7\u00e3o e estrutura\u00e7\u00e3o do arquivo Victor Hugo e Ana Catarina Pedro Henrique"},{"location":"apresentacoes/apresentacao_8/","title":"Apresenta\u00e7\u00e3o etapa 8","text":""},{"location":"apresentacoes/apresentacao_8/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Esta p\u00e1gina \u00e9 destinada \u00e0 apresenta\u00e7\u00e3o da etapa 8 do projeto de Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador. Focada no Relato dos Resultados da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Papel. A apresenta\u00e7\u00e3o foi gravada no 23 de novembro de 2023</p>"},{"location":"apresentacoes/apresentacao_8/#apresentacao","title":"Apresenta\u00e7\u00e3o","text":"<p>Para assistir a grava\u00e7\u00e3o clique aqui</p> <p> <p></p>"},{"location":"apresentacoes/apresentacao_8/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>Plano de Ensino da Disciplina de IHC. Dispon\u00edvel em: &lt;https://aprender3.unb.br/pluginfile.php/2692435/mod_resource/content/39/Plano_de_Ensino%20FIHC%20022023%20Turma%202.pdf&gt;. Acesso em: 30 de outubro de 2023</p> <p>Apresenta\u00e7\u00f5es Bilheteria Digital. Dispon\u00edvel em: &lt;https://interacao-humano-computador.github.io/2023.1-BilheteriaDigital/apresentacao/apresentacao4/&gt;. Acesso em 30 de outubro de 2023.</p>"},{"location":"apresentacoes/apresentacao_8/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 23/11/2023 Cria\u00e7\u00e3o e estrutura\u00e7\u00e3o do arquivo Victor Hugo e Ana Catarina Pedro Henrique"},{"location":"apresentacoes/apresentacao_final/","title":"Apresenta\u00e7\u00e3o Final","text":""},{"location":"apresentacoes/apresentacao_final/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Esta p\u00e1gina \u00e9 destinada \u00e0 apresenta\u00e7\u00e3o da etapa final do projeto de Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador. Focada no Relato dos Resultados da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Papel. A apresenta\u00e7\u00e3o foi gravada no 06 de dezembro de 2023</p>"},{"location":"apresentacoes/apresentacao_final/#apresentacao","title":"Apresenta\u00e7\u00e3o","text":"<p>Para assistir a grava\u00e7\u00e3o clique aqui</p> <p> <p></p>"},{"location":"apresentacoes/apresentacao_final/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>Plano de Ensino da Disciplina de IHC. Dispon\u00edvel em: &lt;https://aprender3.unb.br/pluginfile.php/2692435/mod_resource/content/39/Plano_de_Ensino%20FIHC%20022023%20Turma%202.pdf&gt;. Acesso em: 30 de outubro de 2023</p> <p>Apresenta\u00e7\u00f5es Bilheteria Digital. Dispon\u00edvel em: &lt;https://interacao-humano-computador.github.io/2023.1-BilheteriaDigital/apresentacao/apresentacao4/&gt;. Acesso em 30 de outubro de 2023.</p>"},{"location":"apresentacoes/apresentacao_final/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 06/12/2023 Cria\u00e7\u00e3o e estrutura\u00e7\u00e3o do arquivo Ana Catarina Victor Hugo"},{"location":"atas/Ata_10-10-2023/","title":"Reuni\u00e3o 10/10/2023","text":"<p>In\u00edcio: 09:30 | Fim: 10:00</p>"},{"location":"atas/Ata_10-10-2023/#participantes-convocados","title":"Participantes Convocados","text":"<p>Na Tabela 1, s\u00e3o apresentados os participantes da reuni\u00e3o juntamente com os indicadores que demonstram se est\u00e3o presentes ou n\u00e3o, onde \u2705 significa que o participante est\u00e1 presente e \u274c significa que o participante n\u00e3o compareceu \u00e0 reuni\u00e3o.</p> <p> <p><p>Tabela 1: Participantes Convocados e Presen\u00e7a na Reuni\u00e3o</p></p> NomeMatr\u00edculaPresente Ana Catarina211041099\u2705 Gustavo Fran\u00e7a211030774\u2705 Harryson Martins211039466\u2705 Maria Alice211063210\u2705 Pedro Henrique211063229\u2705 Luciano Ricardo221007653\u2705 Victor Hugo211063256\u2705 <p><p>Fonte: Ana Catarina</p></p> <p></p>"},{"location":"atas/Ata_10-10-2023/#pautas","title":"Pautas","text":"<p>A reuni\u00e3o foi feita no modelo presencial na FGA durante o hor\u00e1rio destinado a aula de IHC. O objetivo da mesma foi discutir sobre as atribu\u00e7\u00f5es da nova entrega e os respons\u00e1veis por cada uma delas. Com isso, as pautas foram: - Defini\u00e7\u00e3o dos integrantes que ser\u00e3o respons\u00e1veis por criar o perfil de usu\u00e1rio e as personas; - Defini\u00e7\u00e3o dos integrantes que ir\u00e3o criar os asp\u00e9ctos \u00e9ticos; - Deini\u00e7\u00e3o dos integrantes que ficar\u00e3o respons\u00e1veis pela an\u00e1lise de tarefas;</p>"},{"location":"atas/Ata_10-10-2023/#decisoes","title":"Decis\u00f5es","text":"<ul> <li>As atribui\u00e7\u00f5es foram organizadas entre os integrantes</li> </ul>"},{"location":"atas/Ata_10-10-2023/#compromissos","title":"Compromissos","text":"<p>Na reuni\u00e3o, foram definidos compromissos para os participantes executarem com o objetivo de dar continuidade ao projeto. Os compromissos,a pessoa respons\u00e1vel, a data da entrega e o revisor est\u00e3o especificados na Tabela 2.</p> <p> <p><p>Tabela 2: Compromisso dos participantes decididos da reuni\u00e3o</p></p> CompromissoRespons\u00e1velData de EntregaRevisor Cria\u00e7\u00e3o do perfil de usu\u00e1rioMaria Alice, Victor Hugo, Luciano Ricardo16/10/2023Harryson Elabora\u00e7\u00e3o dos aspectos \u00e9ticosAna Catarina e Pedro Henrique11/10/2023Luciano Ricardo An\u00e1lise de tarefasHarryson e Gustavo13/10/2023Maria Alice <p><p>Fonte: Ana Catarina</p></p> <p></p>"},{"location":"atas/Ata_10-10-2023/#gravacao-da-reuniao","title":"Grava\u00e7\u00e3o da reuni\u00e3o","text":"<p>Como foi uma reuni\u00e3o presencial, n\u00e3o houve nenhuma grava\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"atas/Ata_10-10-2023/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 30/09/2023 Cria\u00e7\u00e3o e estrutura\u00e7\u00e3o da ata Ana Catarina Victor Hugo"},{"location":"atas/Ata_21-11-2023/","title":"Reuni\u00e3o 21/11/2023","text":"<p>In\u00edcio: 08:00 | Fim: 09:00</p> <p>A reuni\u00e3o foi feita presencialmente durante a aula de Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador</p>"},{"location":"atas/Ata_21-11-2023/#participantes-convocados","title":"Participantes Convocados","text":"<p>Na Tabela 1, s\u00e3o apresentados os participantes da reuni\u00e3o juntamente com os indicadores que demonstram se est\u00e3o presentes ou n\u00e3o, onde \u2705 significa que o participante est\u00e1 presente e \u274c significa que o participante n\u00e3o compareceu \u00e0 reuni\u00e3o.</p> <p> <p><p>Tabela 1: Participantes Convocados e Presen\u00e7a na Reuni\u00e3o</p></p> NomeMatr\u00edculaPresente Ana Catarina211041099\u2705 Gustavo Fran\u00e7a211030774\u2705 Harryson Martins211039466\u2705 Maria Alice211063210\u2705 Pedro Henrique211063229\u2705 Luciano Ricardo221007653\u2705 Victor Hugo211063256\u2705 <p><p>Fonte: Ana Catarina</p></p> <p></p>"},{"location":"atas/Ata_21-11-2023/#pautas","title":"Pautas","text":"<ul> <li>Confec\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de papel;</li> <li>Decis\u00f5es com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 entrega</li> </ul>"},{"location":"atas/Ata_21-11-2023/#decisoes","title":"Decis\u00f5es","text":"<ul> <li>Defini\u00e7\u00f5es das entrevistas do prot\u00f3tipo de papel;</li> <li>A data de grav\u00e7\u00e3o da reuni\u00e3o foi definida para o dia 22/11/2023;</li> </ul>"},{"location":"atas/Ata_21-11-2023/#compromissos","title":"Compromissos","text":"<p>Na reuni\u00e3o, foram definidos compromissos para os participantes executarem com o objetivo de dar continuidade ao projeto. Os compromissos,a pessoa respons\u00e1vel, a data da entrega e o revisor est\u00e3o especificados na Tabela 2.</p> <p> <p><p>Tabela 2: Compromisso dos participantes decididos da reuni\u00e3o</p></p> CompromissoRespons\u00e1velData de EntregaRevisor Fazer as entrevistas do prot\u00f3tipo de papel e colcoar o relato na documenta\u00e7\u00e3oAna Catarina, Pedro Henrique, Victor Hugo, Maria Alice, Luciano Ricardo, Gustavo Fran\u00e7a e Harryson Martins22/11/2023Maria Alice <p><p>Fonte: Ana Catarina</p></p> <p></p>"},{"location":"atas/Ata_21-11-2023/#gravacao-da-reuniao","title":"Grava\u00e7\u00e3o da reuni\u00e3o","text":"<p>Por ter sido feita presencialmente, n\u00e3o houve grava\u00e7\u00f5es</p>"},{"location":"atas/Ata_21-11-2023/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 22/11/2023 Cria\u00e7\u00e3o e estrutura\u00e7\u00e3o da ata Ana Catarina Victor Hugo"},{"location":"atas/Ata_25-09-2023/","title":"Reuni\u00e3o 25/09/2023","text":"<p>In\u00edcio: 19:12 | Fim: 20:05</p>"},{"location":"atas/Ata_25-09-2023/#participantes-convocados","title":"Participantes Convocados","text":"<p>Na Tabela 1, s\u00e3o apresentados os participantes da reuni\u00e3o juntamente com os indicadores que demonstram se est\u00e3o presentes ou n\u00e3o, onde \u2705 significa que o participante est\u00e1 presente e \u274c significa que o participante n\u00e3o compareceu \u00e0 reuni\u00e3o.</p> <p> <p><p>Tabela 1: Participantes Convocados e Presen\u00e7a na Reuni\u00e3o</p></p> NomeMatr\u00edculaPresente Ana Catarina211041099\u2705 Gustavo Fran\u00e7a211030774\u2705 Harryson Martins211039466\u2705 Maria Alice211063210\u2705 Pedro Henrique211063229\u2705 Luciano Ricardo221007653\u2705 Victor Hugo211063256\u2705 <p><p>Fonte: Ana Catarina</p></p> <p></p>"},{"location":"atas/Ata_25-09-2023/#pautas","title":"Pautas","text":"<ul> <li>Montagem do HeatMap;</li> <li>Defini\u00e7\u00e3o do cronograma de atividades a serem feitas;</li> <li>Defini\u00e7\u00e3o das ferramentas a serem utilizadas;</li> <li>Cria\u00e7\u00e3o do GitPages;</li> <li>Defini\u00e7\u00e3o das ferramentas;</li> </ul>"},{"location":"atas/Ata_25-09-2023/#decisoes","title":"Decis\u00f5es","text":"<ul> <li>Foram apurados os melhores hor\u00e1rios de encontro do time;</li> <li>Foram apuradas as ferramentas que ser\u00e3o utilizadas no andamento do projeto, nas quais s\u00e3o: Github, Discord, Teams, Figma, Mkdocs, VsCode, Telegram, YouTube, Google Planilhas, Docs, Drive, Miro, Canva;</li> <li>Foram definidas os compromissos de cada integrante com o projeto para a pr\u00f3xima reuni\u00e3o, que acontecer\u00e1 no dia 27/09/2023;</li> </ul>"},{"location":"atas/Ata_25-09-2023/#compromissos","title":"Compromissos","text":"<p>Na reuni\u00e3o, foram definidos compromissos para os participantes executarem com o objetivo de dar continuidade ao projeto. Os compromissos,a pessoa respons\u00e1vel, a data da entrega e o revisor est\u00e3o especificados na Tabela 2.</p> <p> <p><p>Tabela 2: Compromisso dos participantes decididos da reuni\u00e3o</p></p> CompromissoRespons\u00e1velData de EntregaRevisor Cria\u00e7\u00e3o do gitpagesLuciano Ricardo25/09/2023Maria Alice Planejamento da metodologia organizacional do grupoMaria Alice26/09/2023Gustavo Documentar as ferramentas no gitpagesGustavo27/09/2023Victor Hugo Cria\u00e7\u00e3o do processo de designPedro Henrique26/09/2023Harrysson Organiza\u00e7\u00e3o do gitpagesAna Catarina29/09/2023Pedro Documentar o trabalho da equipeVictor Hugo29/09/2023Todos <p><p>Fonte: Ana Catarina</p></p> <p></p>"},{"location":"atas/Ata_25-09-2023/#gravacao-da-reuniao","title":"Grava\u00e7\u00e3o da reuni\u00e3o","text":"<p> <p></p>"},{"location":"atas/Ata_25-09-2023/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 27/09/2023 Cria\u00e7\u00e3o e estrutura\u00e7\u00e3o da ata Ana Catarina Victor Hugo 1.1 30/09/2023 Adi\u00e7\u00e3o do link da grava\u00e7\u00e3o da reuni\u00e3o Ana Catarina Victor Hugo 1.2 09/10/2023 Adi\u00e7\u00e3o de legendas e descri\u00e7\u00e3o Ana Catarina Victor Hugo 1.3 15/10/2023 Coloca\u00e7\u00e3o do v\u00eddeo como iframe Maria Alice Victor Hugo"},{"location":"atas/Ata_26-10-2023/","title":"Reuni\u00e3o 26/10/2023","text":"<p>In\u00edcio: 11:10 | Fim: 11:30</p>"},{"location":"atas/Ata_26-10-2023/#participantes-convocados","title":"Participantes Convocados","text":"<p>Na Tabela 1, s\u00e3o apresentados os participantes da reuni\u00e3o juntamente com os indicadores que demonstram se est\u00e3o presentes ou n\u00e3o, onde \u2705 significa que o participante est\u00e1 presente e \u274c significa que o participante n\u00e3o compareceu \u00e0 reuni\u00e3o.</p> <p> <p><p>Tabela 1: Participantes Convocados e Presen\u00e7a na Reuni\u00e3o</p></p> NomeMatr\u00edculaPresente Ana Catarina211041099\u2705 Gustavo Fran\u00e7a211030774\u2705 Harryson Martins211039466\u2705 Maria Alice211063210\u2705 Pedro Henrique211063229\u2705 Luciano Ricardo221007653\u2705 Victor Hugo211063256\u2705 <p><p>Fonte: Ana Catarina</p></p> <p></p>"},{"location":"atas/Ata_26-10-2023/#pautas","title":"Pautas","text":"<ul> <li>Decis\u00e3o das atribui\u00e7\u00f5es da pr\u00f3xima entrega</li> </ul>"},{"location":"atas/Ata_26-10-2023/#decisoes","title":"Decis\u00f5es","text":"<p>Decidir quem ir\u00e1 trabalhar com os seguintes t\u00f3picos:</p> <ul> <li>Planejamento da avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard;</li> <li>Planejamento do relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard;</li> <li>Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de tarefas;</li> <li>Planejamento do relato da avalia\u00e7\u00e3o da an\u00e1lise de tarefas;</li> </ul>"},{"location":"atas/Ata_26-10-2023/#compromissos","title":"Compromissos","text":"<p>Na reuni\u00e3o, foram definidos compromissos para os participantes executarem com o objetivo de dar continuidade ao projeto. Os compromissos,a pessoa respons\u00e1vel, a data da entrega e o revisor est\u00e3o especificados na Tabela 2.</p> <p> <p><p>Tabela 2: Compromisso dos participantes decididos da reuni\u00e3o</p></p> Tabela de Atividades Atividade Per\u00edodo de Desenvolvimento Respons\u00e1veis Planejamento da avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard In\u00edcio: 28/10 Fim: 29/10 Pedro Henrique, Gustavo e Harryson Planejamento do relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard In\u00edcio: 29/10 Fim: 29/10 Luciano Ricardo Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de tarefas In\u00edcio: 29/10 Fim: 30/10 Ana Catarina, Maria Alice e Pedro Henrique  Planejamento do relato da avalia\u00e7\u00e3o da an\u00e1lise de tarefas In\u00edcio: 29/10 Fim: 29/10 Victor Hugo  Luciano Ricardo <p><p>Fonte: Ana Catarina</p></p> <p></p>"},{"location":"atas/Ata_26-10-2023/#gravacao-da-reuniao","title":"Grava\u00e7\u00e3o da reuni\u00e3o","text":"<p>Como foi uma reuni\u00e3o presencial, n\u00e3o houve grava\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"atas/Ata_26-10-2023/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 08/11/2023 Cria\u00e7\u00e3o e estrutura\u00e7\u00e3o da ata Ana Catarina Pedro Henrique"},{"location":"atas/Ata_27-09-2023/","title":"Reuni\u00e3o 27/09/2023","text":"<p>In\u00edcio: 19:12 | Fim: 19:36</p>"},{"location":"atas/Ata_27-09-2023/#participantes-convocados","title":"Participantes Convocados","text":"<p>Na Tabela 1, s\u00e3o apresentados os participantes da reuni\u00e3o juntamente com os indicadores que demonstram se est\u00e3o presentes ou n\u00e3o, onde \u2705 significa que o participante est\u00e1 presente e \u274c significa que o participante n\u00e3o compareceu \u00e0 reuni\u00e3o.</p> <p> <p><p>Tabela 1: Participantes Convocados e Presen\u00e7a na Reuni\u00e3o</p></p> <p></p> NomeMatr\u00edculaPresente Ana Catarina211041099\u2705 Gustavo Fran\u00e7a211030774\u2705 Harryson Martins211039466\u2705 Maria Alice211063210\u274c Pedro Henrique211063229\u2705 Luciano Ricardo221007653\u2705 Victor Hugo211063256\u2705 <p><p>Fonte: Ana Catarina</p></p> <p></p>"},{"location":"atas/Ata_27-09-2023/#pautas","title":"Pautas","text":"<ul> <li>Escolha definitiva do processo de design a ser utitlizado;</li> <li>Defini\u00e7\u00e3o das atribui\u00e7\u00f5es de cada integrante at\u00e9 a pr\u00f3xima reuni\u00e3o;</li> </ul>"},{"location":"atas/Ata_27-09-2023/#decisoes","title":"Decis\u00f5es","text":"<ul> <li>As atribui\u00e7\u00f5es foram reorganizadas</li> <li>Foi definido que a apresenta\u00e7\u00e3o ser\u00e1 gravada no domingo 01/10/2023;</li> <li>Ap\u00f3s uma discuss\u00e3o sobre os processos de design e uma vota\u00e7\u00e3o, foi escolhido o m\u00e9todo de Mayhew;</li> </ul>"},{"location":"atas/Ata_27-09-2023/#compromissos","title":"Compromissos","text":"<p>Na reuni\u00e3o, foram definidos compromissos para os participantes executarem com o objetivo de dar continuidade ao projeto. Os compromissos,a pessoa respons\u00e1vel, a data da entrega e o revisor est\u00e3o especificados na Tabela 2.</p> <p> <p><p>Tabela 2: Compromisso dos participantes decididos da reuni\u00e3o</p></p> CompromissoRespons\u00e1velData de EntregaRevisor Cria\u00e7\u00e3o do cronograma na documenta\u00e7\u00e3oLuciano Ricardo29/09/2023Maria Alice Adicionar na documenta\u00e7\u00e3o os sites avalidos pela equipe e a justificativa de escolhaAna Catarina29/09/2023Victor Hugo Escrever sobre o m\u00e9todo de Engenharia de Usabildiade de Mayhew na documenta\u00e7\u00e3oPedro Henrique29/09/2023Harrysson Defini\u00e7\u00e3o das metodologias organizacionais que a equipe ir\u00e1 executar durante o andamento do projetoMaria Alice29/09/2023Victor Hugo Fazer melhorias no visual da documenta\u00e7\u00e3oGustavo29/09/2023Maria Alice <p><p>Fonte: Ana Catarina</p></p> <p></p>"},{"location":"atas/Ata_27-09-2023/#gravacao-da-reuniao","title":"Grava\u00e7\u00e3o da reuni\u00e3o","text":"<p> <p></p>"},{"location":"atas/Ata_27-09-2023/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 27/09/2023 Cria\u00e7\u00e3o e estrutura\u00e7\u00e3o da ata Ana Catarina Victor Hugo 1.1 30/09/2023 Adi\u00e7\u00e3o do link da grava\u00e7\u00e3o da reuni\u00e3o Ana Catarina Victor Hugo 1.2 09/10/2023 Adi\u00e7\u00e3o de legendas e descri\u00e7\u00e3o Ana Catarina Victor Hugo 1.3 15/10/2023 Coloca\u00e7\u00e3o do v\u00eddeo como iframe Maria Alice Victor Hugo"},{"location":"atas/Ata_28-09-2023/","title":"Reuni\u00e3o 28/09/2023","text":"<p>In\u00edcio: 20:09 | Fim: 20:25</p>"},{"location":"atas/Ata_28-09-2023/#participantes-convocados","title":"Participantes Convocados","text":"<p>Na Tabela 1, s\u00e3o apresentados os participantes da reuni\u00e3o juntamente com os indicadores que demonstram se est\u00e3o presentes ou n\u00e3o, onde \u2705 significa que o participante est\u00e1 presente e \u274c significa que o participante n\u00e3o compareceu \u00e0 reuni\u00e3o.</p> <p> <p><p>Tabela 1: Participantes Convocados e Presen\u00e7a na Reuni\u00e3o</p></p> NomeMatr\u00edculaPresente Ana Catarina211041099\u2705 Gustavo Fran\u00e7a211030774\u2705 Harryson Martins211039466\u2705 Maria Alice211063210\u2705 Pedro Henrique211063229\u2705 Luciano Ricardo221007653\u2705 Victor Hugo211063256\u274c <p><p>Fonte: Ana Catarina</p></p> <p></p>"},{"location":"atas/Ata_28-09-2023/#pautas","title":"Pautas","text":"<ul> <li>Atualiza\u00e7\u00e3o do status do projeto;</li> <li>Defini\u00e7\u00e3o da dura\u00e7\u00e3o da sprint;</li> </ul>"},{"location":"atas/Ata_28-09-2023/#decisoes","title":"Decis\u00f5es","text":"<ul> <li>As atribui\u00e7\u00f5es foram reorganizadas;</li> <li>O grupo entrou em consenso que a sprint deve durar aproximadamente 15 dias;</li> <li>Cada integrante ir\u00e1 adicionar o pr\u00f3prio site avaliado na documenta\u00e7\u00e3o;</li> </ul>"},{"location":"atas/Ata_28-09-2023/#compromissos","title":"Compromissos","text":"<p>Na reuni\u00e3o, foram definidos compromissos para os participantes executarem com o objetivo de dar continuidade ao projeto. Os compromissos,a pessoa respons\u00e1vel, a data da entrega e o revisor est\u00e3o especificados na Tabela 2.</p> <p> <p><p>Tabela 2: Compromisso dos participantes decididos da reuni\u00e3o</p></p> CompromissoRespons\u00e1velData de EntregaRevisor Adicionar os sites avaliadosTodos30/09/2023Todos Escrever sobre o site escolhidoAna Catarina30/09/2023Victor Hugo Elaborar o cronogramaVictor Hugo30/09/2023Maria Alice Escrever sobre a metodologia organizacional escolhidaMaria Alice30/09/2023Victor Hugo <p><p>Fonte: Ana Catarina</p></p> <p></p>"},{"location":"atas/Ata_28-09-2023/#gravacao-da-reuniao","title":"Grava\u00e7\u00e3o da reuni\u00e3o","text":"<p> <p></p>"},{"location":"atas/Ata_28-09-2023/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 30/09/2023 Cria\u00e7\u00e3o e estrutura\u00e7\u00e3o da ata Ana Catarina Victor Hugo 1.2 09/10/2023 Adi\u00e7\u00e3o de legendas e descri\u00e7\u00e3o Ana Catarina Victor Hugo 1.3 15/10/2023 Coloca\u00e7\u00e3o do v\u00eddeo como iframe Maria Alice Victor Hugo"},{"location":"atas/Ata_XX-XX-XX/","title":"Reuni\u00e3o XX/XX/2023","text":"<p>In\u00edcio: | Fim: </p>"},{"location":"atas/Ata_XX-XX-XX/#participantes-convocados","title":"Participantes Convocados","text":"<p>Na Tabela 1, s\u00e3o apresentados os participantes da reuni\u00e3o juntamente com os indicadores que demonstram se est\u00e3o presentes ou n\u00e3o, onde \u2705 significa que o participante est\u00e1 presente e \u274c significa que o participante n\u00e3o compareceu \u00e0 reuni\u00e3o.</p> <p> <p><p>Tabela 1: Participantes Convocados e Presen\u00e7a na Reuni\u00e3o</p></p> NomeMatr\u00edculaPresente Ana Catarina211041099\u2705 Gustavo Fran\u00e7a211030774\u2705 Harryson Martins211039466\u2705 Maria Alice211063210\u2705 Pedro Henrique211063229\u2705 Luciano Ricardo221007653\u2705 Victor Hugo211063256\u2705 <p><p>Fonte: Ana Catarina</p></p> <p></p>"},{"location":"atas/Ata_XX-XX-XX/#pautas","title":"Pautas","text":""},{"location":"atas/Ata_XX-XX-XX/#-","title":"-","text":""},{"location":"atas/Ata_XX-XX-XX/#decisoes","title":"Decis\u00f5es","text":""},{"location":"atas/Ata_XX-XX-XX/#-_1","title":"-","text":""},{"location":"atas/Ata_XX-XX-XX/#compromissos","title":"Compromissos","text":"<p>Na reuni\u00e3o, foram definidos compromissos para os participantes executarem com o objetivo de dar continuidade ao projeto. Os compromissos,a pessoa respons\u00e1vel, a data da entrega e o revisor est\u00e3o especificados na Tabela 2.</p> <p> <p><p>Tabela 2: Compromisso dos participantes decididos da reuni\u00e3o</p></p> CompromissoRespons\u00e1velData de EntregaRevisor Cria\u00e7\u00e3o do gitpagesLuciano Ricardo25/10/2023Maria Alice Planejamento da metodologia organizacional do grupoMaria Alice25/10/2023Gustavo <p><p>Fonte: Ana Catarina</p></p> <p></p>"},{"location":"atas/Ata_XX-XX-XX/#gravacao-da-reuniao","title":"Grava\u00e7\u00e3o da reuni\u00e3o","text":""},{"location":"atas/Ata_XX-XX-XX/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es)"},{"location":"design_avalaiacao_desenvolvimento/nivel1/analise_de_tarefas/planejamento_avaliacao/","title":"Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de Tarefas","text":""},{"location":"design_avalaiacao_desenvolvimento/nivel1/analise_de_tarefas/planejamento_avaliacao/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Para realizar uma entrega de qualidade, \u00e9 necess\u00e1rio avaliar se o produto resultante atende aos crit\u00e9rios de qualidade desejados, desta forma conseguimos corrigir os problemas antes que eles cheguem ao consumidor. Avaliar a qualidade de uso de um sistema apresenta diversas vantagens, dentre elas a corre\u00e7\u00e3o r\u00e1pida de problemas, a equipe de desenvolvimento pode se concentrar em solucionar problemas reais, redu\u00e7\u00e3o no tempo de mercado e a identifica\u00e7\u00e3o e corre\u00e7\u00e3o de problemas mais robustos de IHC. Entretanto, estaremos avaliando um site que j\u00e1 est\u00e1 no ar, como forma de propor solu\u00e7\u00f5es aos problemas existentes. Ser\u00e3o analisados crit\u00e9rios de qualidade na perspectiva do usu\u00e1rio, avaliando usabilidade, experi\u00eancia do usu\u00e1rio, acessibilidade e comunicabilidade. Vale ressaltar o teste piloto n\u00e3o est\u00e1 incluso no framework DECIDE, mas ser\u00e1 realizado para validar o planejamento da avalia\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"design_avalaiacao_desenvolvimento/nivel1/analise_de_tarefas/planejamento_avaliacao/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Para a realiza\u00e7\u00e3o do planejamento da avalia\u00e7\u00e3o, utilizaremos o framework DECIDE, proposto por Sharp, Rogers e Preece, onde cada letra \u00e9 uma etapa a ser seguida. Como pode ser visto na Figura 1:</p> <p> <p><p>Figura 1: Framework DECIDE.</p></p> <p></p> <p><p>Fonte: Barbosa e Silva, 2011 \u00b9.</p></p> <p></p> <p>Diante disso, a seguir encontra-se o detalhamento do planejamento utilizando o Framework em quest\u00e3o:</p>"},{"location":"design_avalaiacao_desenvolvimento/nivel1/analise_de_tarefas/planejamento_avaliacao/#d-objetivos-da-avaliacao","title":"D - Objetivos da avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>O objetivo geral desta avalia\u00e7\u00e3o \u00e9 identificar problemas de usabilidade no site dom\u00ednio p\u00fablico e identificar as formas de intera\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio com os artefados do site presente na an\u00e1lise de tarefas, al\u00e9m de poss\u00edveis desafios encontrados. Ser\u00e3o considerados, tamb\u00e9m, os seguintes aspectos na avalia\u00e7\u00e3o:</p> <ul> <li>Abrang\u00eancia do conte\u00fado (se o conte\u00fado \u00e9 f\u00e1cil de encontrar e se \u00e9 organizado de forma l\u00f3gica);</li> <li>Atualiza\u00e7\u00e3o do conte\u00fado (se o conte\u00fado est\u00e1 atualizado e se \u00e9 f\u00e1cil de encontrar as informa\u00e7\u00f5es mais recentes);</li> </ul> <p>Desta forma, avaliaremos se o site \u00e9 \u00fatil, coeso e permite que seus usu\u00e1rios concluam seus objetivos.</p>"},{"location":"design_avalaiacao_desenvolvimento/nivel1/analise_de_tarefas/planejamento_avaliacao/#e-exploracao-de-perguntas","title":"E - Explora\u00e7\u00e3o de perguntas","text":"<p>A partir do objetivo anterior podemos aumentar seu n\u00edvel de detalhamento definindo perguntas verific\u00e1veis a serem respondidas na avalia\u00e7\u00e3o. Al\u00e9m de auxiliar na investiga\u00e7\u00e3o e avalia\u00e7\u00e3o do site, as pesguntas tem como finalidade guiar e operacionalizar todo o processo de avalia\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"design_avalaiacao_desenvolvimento/nivel1/analise_de_tarefas/planejamento_avaliacao/#o-que-iremos-avaliar","title":"O que iremos avaliar ?","text":"<ul> <li>apropria\u00e7\u00e3o de tecnologia pelos usu\u00e1rios;</li> <li>ideias e alternativas de design;</li> <li>conformidade com um padr\u00e3o;</li> <li>facilidade na utiliza\u00e7\u00e3o das ferramentas;</li> <li>problemas na intera\u00e7\u00e3o e na interface.</li> </ul>"},{"location":"design_avalaiacao_desenvolvimento/nivel1/analise_de_tarefas/planejamento_avaliacao/#perguntas","title":"Perguntas","text":"<p>A Tabela 1 apresenta o roteiro de perguntas, que tem como base a \"Tabela 11.1: Exemplos de perguntas que uma avalia\u00e7\u00e3o de IHC pode responder\" do livro \"Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do Usu\u00e1rio\" de Simone D. J. Barbosa e Bruno Santana da Silva\u00b9.</p> <p> <p><p>Tabela 1: Roteiro de Perguntas.</p></p> N\u00famero Pergunta Poss\u00edvel resposta 1 Qual o seu nome? Resposta discursiva 2 Quantos anos voc\u00ea tem? Resposta discursiva 3 Qual seu n\u00edvel de escolaridade? Resposta discursiva 4 Qual a sua ocupa\u00e7\u00e3o? Resposta discursiva 5 Qual seu grau de experi\u00eancia com tecnologias? - Iniciante  - Intermedi\u00e1rio  - Avan\u00e7ado  - Especialista 6 Voc\u00ea j\u00e1 utilizou o Dom\u00ednio P\u00fablico? - sim  - n\u00e3o 7 Quais atividades voc\u00ea tem/teria interesse em utilizar no dom\u00ednio p\u00fablico? Resposta discursiva 8 Como voc\u00ea costuma acessar livros e m\u00eddias sem dom\u00ednio/gratuitos? Resposta discursiva 9 Com que frequ\u00eancia voc\u00ea l\u00ea livros? - Todos os dias  - Quase todos os dias  - Algumas vezes por semana  - Uma vez por semana  - Uma vez por m\u00eas  - Uma vez por ano  - Menos de uma vez por ano 10 Quais tipos de conte\u00fado voc\u00ea mais consome online? - Livros  - Artigos  - V\u00eddeos  - \u00c1udios  - Outros (especifique) 11 Qual o principal objetivo ao acessar conte\u00fado gratuito ou de dom\u00ednio p\u00fablico? - Pesquisa acad\u00eamica  - Lazer e entretenimento  - Estudo autodidata  - Outro (especifique) 12 A pesquisa de m\u00eddias \u00e9 f\u00e1cil de usar? Por que? Resposta discursiva 13 Quais s\u00e3o as suas sugest\u00f5es para melhorar a pesquisa de m\u00eddias? Resposta discursiva 14 O sistema de retirar d\u00favidas \u00e9 f\u00e1cil e claro? Por que? Resposta discursiva 15 O processo de inscri\u00e7\u00e3o como colaborador \u00e9 claro e f\u00e1cil? Por que? Resposta discursiva 16 A documenta\u00e7\u00e3o de ajuda \u00e9 clara e abrangente? Por que? Resposta discursiva 17 O processo de download \u00e9 f\u00e1cil e r\u00e1pido? Resposta discursiva 18 As estat\u00edsticas do site s\u00e3o claras, completas e \u00fateis? Por que? Resposta discursiva 19 O processo de contatar os administradores \u00e9 f\u00e1cil e r\u00e1pido? Resposta discursiva 20 Quais s\u00e3o as suas sugest\u00f5es para melhorar esse contato com os administradores? Resposta discursiva 21 Qual \u00e9 o seu n\u00edvel de satisfa\u00e7\u00e3o com o dom\u00ednio p\u00fablico? - Alto. Gosto de como est\u00e1 e n\u00e3o desejo que sejam feitas altera\u00e7\u00f5es;  - M\u00e9dio. Gosto do formato do site, mas gostaria que fossem feitas algumas altera\u00e7\u00f5es;  - Baixo. N\u00e3o gosto do formato do site e gostaria que fossem feitas muitas altera\u00e7\u00f5es. 22 Voc\u00ea tem alguma outra fonte legal para acessar conte\u00fado gratuito ou de dom\u00ednio p\u00fablico? Resposta discursiva 23 Voc\u00ea tem alguma outra sugest\u00e3o ou melhoria para o site do Dom\u00ednio P\u00fablico? Resposta discursiva <p><p>Fonte: Barbosa e Silva, 2011 \u00b9.</p></p> <p></p>"},{"location":"design_avalaiacao_desenvolvimento/nivel1/analise_de_tarefas/planejamento_avaliacao/#c-metodos-de-avaliacao","title":"C - M\u00e9todos de Avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>A escolha dos m\u00e9todos de avalia\u00e7\u00e3o de IHC \u00e9 uma decis\u00e3o importante que deve ser tomada de acordo com os objetivos da avalia\u00e7\u00e3o, o tempo e recursos dispon\u00edveis, e o n\u00edvel de experi\u00eancia dos usu\u00e1rios.</p> <p>Para avaliar o dom\u00ednio p\u00fablico, usaremos uma combina\u00e7\u00e3o de m\u00e9todos de investiga\u00e7\u00e3o, como entrevistas e observa\u00e7\u00e3o. Esse m\u00e9todo permite coletar informa\u00e7\u00f5es qualitativas sobre a experi\u00eancia dos usu\u00e1rios. A utiliza\u00e7\u00e3o de entrevistas e observa\u00e7\u00e3o permitir\u00e1 a coleta de informa\u00e7\u00f5es como:</p> <ul> <li>Quais s\u00e3o as necessidades dos usu\u00e1rios em rela\u00e7\u00e3o ao dom\u00ednio p\u00fablico?</li> <li>Como os usu\u00e1rios est\u00e3o usando o dom\u00ednio p\u00fablico?</li> <li>Quais s\u00e3o os pontos positivos e negativos do dom\u00ednio p\u00fablico?</li> </ul>"},{"location":"design_avalaiacao_desenvolvimento/nivel1/analise_de_tarefas/planejamento_avaliacao/#i-aspectos-praticos-da-avaliacao","title":"I - Aspectos Pr\u00e1ticos da Avalia\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"design_avalaiacao_desenvolvimento/nivel1/analise_de_tarefas/planejamento_avaliacao/#recrutamento","title":"Recrutamento","text":"<p>O recrutamendo dos usu\u00e1rios entrevistados ser\u00e3o definidos a partir do Perfil de usu\u00e1rios. O local definido para entrevista ser\u00e1 online ou presencial, de forma a acordar com o usu\u00e1rio. O n\u00famero de participantes da pesquisa ser\u00e1 equivalente ao n\u00famero de de integrantes, ou seja, 7 usu\u00e1rios a serem entrevistados.</p>"},{"location":"design_avalaiacao_desenvolvimento/nivel1/analise_de_tarefas/planejamento_avaliacao/#preparacao","title":"Prepara\u00e7\u00e3o","text":"<p>As perguntas a serem feitas ser\u00e3o relizados pelos entrevistadores, no caso cada integrante da equipe realizar\u00e1 perguntas sobre sua respectiva tarefa. A entrevista ser\u00e1 guiada pelas a\u00e7\u00f5es realizadas na respectiva an\u00e1lise de tarefas. A entrevista ser\u00e1 individual, ou seja, somente o entrevistador e seu usu\u00e1rio selecionado, a fim de facilitar a intera\u00e7\u00e3o e observa\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es do entrevistado.</p>"},{"location":"design_avalaiacao_desenvolvimento/nivel1/analise_de_tarefas/planejamento_avaliacao/#custos","title":"Custos","text":"<p>Como definido anteriormente a entrevista se\u00e1 realizada por meio de ferramentas online, o que n\u00e3o acarretar\u00e1 grandes custos as partes, podendo ser utilizado qualquer dispositivo com acesso a internet. Vale salientar que o \u00fanico aspecto que ser\u00e1 necessario disponibilizar ser\u00e1 o tempo de ambas as partes e o acordo atrav\u00e9s do Termo de Consentimento .</p>"},{"location":"design_avalaiacao_desenvolvimento/nivel1/analise_de_tarefas/planejamento_avaliacao/#prazos","title":"Prazos","text":"<p>O cronograma das entrevistas com os usu\u00e1rios est\u00e3o documentadas na Tabela 2 com os seguintes t\u00f3picos:</p> <ul> <li>Entrevistador;</li> <li>Entrevistado;</li> <li>Hor\u00e1rio de in\u00edcio e fim;</li> <li>Local e data que ocorreu a entrevista;</li> </ul> <p><p>Tabela 2: Cronograma da entrevista </p></p> Entrevistador(es) Entrevistado(s) Hor\u00e1rio de In\u00edcio Hor\u00e1rio de Fim Data Planejada Data Executada Tarefa Local Ana Catarina Gustavo 19:10 19:20 01/11 Acessar as Est\u00e1tisticas Plataforma Microsoft Teams Gustavo Fran\u00e7a Douglas 19:00 19:10 31/10 Contatar Admin Plataforma Microsoft Teams Harryson Martins Luma Maia 22:30 22:40 31/10 Pesquisar por m\u00eddia Plataforma Microsoft Teams Luciano Ricardo Pedro 22:30 22:40 03/11 Pedir Ajuda Plataforma Microsoft Teams Maria Alice Camila 13:50 14:00 03/11 Cadidatura para Colaborador Plataforma Microsoft Teams Pedro Henrique Nicolas 18:50 19:00 01/11 Download de M\u00eddia Plataforma Microsoft Teams Victor Hugo Douglas Alves 18:00 18:10 31/10 Avaliar Midia Plataforma Microsoft Teams <p><p>Fonte: Ana Catarina.</p></p>"},{"location":"design_avalaiacao_desenvolvimento/nivel1/analise_de_tarefas/planejamento_avaliacao/#d-lidando-com-as-questoes-eticas","title":"D - Lidando com as Quest\u00f5es \u00c9ticas","text":"<p>Ao realizar avalia\u00e7\u00f5es com usu\u00e1rios, \u00e9 importante seguir as diretrizes \u00e9ticas para garantir respeito aos envolvidos, evitando qualquer dano durante e ap\u00f3s a divulga\u00e7\u00e3o dos resultados. A condu\u00e7\u00e3o de metodologias com terceiros requer a consci\u00eancia dos participantes sobre os princ\u00edpios \u00e9ticos e a assinatura de um termo de consentimento.</p> <p>Segue abaixo na Figura 2 o termo de consentimento em  Aspectos \u00c9ticos  a ser utilizado pelo Grupo 04:</p> <p> <p><p>Figura 2: Termo de Consentimento</p></p> <p></p> <p><p>Fonte: Ana Catarina e Pedro Henrique </p></p> <p></p>"},{"location":"design_avalaiacao_desenvolvimento/nivel1/analise_de_tarefas/planejamento_avaliacao/#e-avaliacao-interpretacao-e-apresentacao-dos-dados","title":"E - Avalia\u00e7\u00e3o, Interpreta\u00e7\u00e3o e Apresenta\u00e7\u00e3o dos Dados","text":"<p>No ciclo de avalia\u00e7\u00e3o e interpreta\u00e7\u00e3o dos dados, cada informa\u00e7\u00e3o \u00e9 documentada e analisada considerando o contexto em que foi gerada. Esse processo visa determinar a confiabilidade dos dados e sua capacidade de representar a popula\u00e7\u00e3o de usu\u00e1rios do site.</p> <p>Durante a intera\u00e7\u00e3o, s\u00e3o registrados os obst\u00e1culos e dificuldades, abrangendo aspectos de usabilidade, funcionalidades ausentes e poss\u00edveis problemas de desempenho do sistema. Cada problema \u00e9 descrito, classificado e acompanhado de sugest\u00f5es para aprimoramento, al\u00e9m de receber o feedback dos usu\u00e1rios.</p> <p>Com as entrevistas conclu\u00eddas e os dados coletados em m\u00e3os, realiza-se uma an\u00e1lise dos documentos para assegurar sua coer\u00eancia com as perspectivas at\u00e9 ent\u00e3o identificadas.</p> <p>Al\u00e9m disso, se identificados problemas, elencados pelos usu\u00e1rios, tais fen\u00f4menos ser\u00e3o descritos e classificados, a fim de buscar sua melhora, tamb\u00e9m olhando pelas poss\u00edveis sugest\u00f5es dos entrevistados.</p> <p>Por fim, as informa\u00e7\u00f5es adquiridas ser\u00e3o validadas novamente, e assim poder\u00e3o ser desenvolvidas e implementadas, visando a melhoras das vicissitudes encontradas.</p>"},{"location":"design_avalaiacao_desenvolvimento/nivel1/analise_de_tarefas/planejamento_avaliacao/#planejamento-do-teste-piloto","title":"Planejamento do Teste Piloto","text":"<p>De acordo com Barbosa e Silva[1], um teste piloto \u00e9 a avalia\u00e7\u00e3o do planejamento com o objetivo de validar e conferir se o mesmo produz os dados necess\u00e1rios para responder a quest\u00f5es e objetivos do estudo. O avaliador deve fazer o teste piloto como se estivesse fazendo uma simula\u00e7\u00e3o real. A Tabela 3 cont\u00e9m as informa\u00e7\u00f5es do teste piloto.</p> <p> <p><p>Tabela 3: Planejamento do teste piloto </p></p> Ordem Data Hor\u00e1rio de in\u00edcio e fim Local Entrevistadores Entrevistado 1 30/10/2023 21:10 - 21:20 Plataforma Microsoft Teams (Online) Pedro Henrique Victor hugo <p><p>Fonte: Ana Catarina.</p></p> <p></p> <p>No V\u00eddeo 1, pode-se conferir a grava\u00e7\u00e3o do teste piloto realizado.</p> <p> <p><p>V\u00eddeo 1: Teste piloto </p></p> <p><p>Fonte: Ana Catarina, Victor Hugo, Pedro Henrique.</p></p> <p></p>"},{"location":"design_avalaiacao_desenvolvimento/nivel1/analise_de_tarefas/planejamento_avaliacao/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>RIBEIRO, Clara; SANTANA, Natan Tavares. Planejamento da avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de tarefas. Reposit\u00f3rio do Grupo Ag\u00eancia Virtual Neoenergia Bras\u00edlia da disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador da Universidade de Bras\u00edlia, 2022. Dispon\u00edvel em: https://interacao-humano-computador.github.io/2022.1-AgenciaVirtualNeoenergia/design%2C_avalia%C3%A7%C3%A3o%2C_desenvolvimento/n%C3%ADvel%201/an%C3%A1lise_de_tarefas/planejamento_tarefas/. Acesso em: 30 de outubro de 2023.</p> <p>GABRIEL, Lucas; SOUZA, Nicolas. Planejamento da avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de tarefas. Reposit\u00f3rio do Grupo Lichess da disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador da Universidade de Bras\u00edlia, 2022. Dispon\u00edvel em: https://interacao-humano-computador.github.io/2022.2-Lichess/design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_1/analise_tarefas/planejamento_avaliacao/. Acesso em: 30 de outubro de 2023.</p> <p>Bilheteria Digital. Metas de usabilidade. Reposit\u00f3rio do Grupo Bilheteria Digital da disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador da Universidade de Bras\u00edlia, 2023. Dispon\u00edvel em: https://interacao-humano-computador.github.io/2023.1-BilheteriaDigital/analise-de-requisitos/metas-usabilidade/. Acesso em: 28 de out. 2023.</p>"},{"location":"design_avalaiacao_desenvolvimento/nivel1/analise_de_tarefas/planejamento_avaliacao/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>1. BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011</p>"},{"location":"design_avalaiacao_desenvolvimento/nivel1/analise_de_tarefas/planejamento_avaliacao/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 30/10/2023 Cria\u00e7\u00e3o do Documento Maria Alice Ana Catarina 1.1 30/10/2023 Detalhamento do framework DECIDE Ana Catarina e Maria Alice Victor Hugo 1.2 30/10/2023 Cria\u00e7\u00e3o do teste piloto Pedro Henrique Victor Hugo 1.3 01/11/2021 Corre\u00e7\u00f5es cronograma Victor Hugo Ana Catarina"},{"location":"design_avalaiacao_desenvolvimento/nivel1/analise_de_tarefas/planejamento_relato/","title":"Planejamento do Relato dos Resultados da An\u00e1lise de Tarefas","text":""},{"location":"design_avalaiacao_desenvolvimento/nivel1/analise_de_tarefas/planejamento_relato/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>O documento em quest\u00e3o tem como refer\u00eancia o Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de Tarefas e tem como principal objetivo estabelecer a estrutura e a disposi\u00e7\u00e3o dos dados coletados durante a an\u00e1lise das tarefas. O resultado desse planejamento ser\u00e1 detalhado no relat\u00f3rio de resultados, onde ser\u00e3o destacados aspectos pass\u00edveis de aprimoramento no sistema e sugest\u00f5es de redesign identificadas pelo grupo.</p>"},{"location":"design_avalaiacao_desenvolvimento/nivel1/analise_de_tarefas/planejamento_relato/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>O relato dos resultados ser\u00e1 construido com base no documento Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de Tarefas e nos elementos de avalia\u00e7\u00e3o citados por Barbosa [1], que s\u00e3o:</p> <ol> <li>Objetivo e \u00e2mbito da avalia\u00e7\u00e3o; </li> <li>M\u00e9todo de avalia\u00e7\u00e3o; </li> <li>Sele\u00e7\u00e3o dos participantes; </li> <li>Listagem de problemas; </li> <li>Sugest\u00f5es de melhoria; </li> <li>Registro da avalia\u00e7\u00e3o;</li> <li>Planejamento de reprojeto. </li> </ol>"},{"location":"design_avalaiacao_desenvolvimento/nivel1/analise_de_tarefas/planejamento_relato/#topicos","title":"T\u00f3picos","text":"<p>O documento de relato dos resultados ser\u00e1 composto pelos seguintes t\u00f3picos:</p>"},{"location":"design_avalaiacao_desenvolvimento/nivel1/analise_de_tarefas/planejamento_relato/#objetivo-e-ambito-da-avaliacao","title":"Objetivo e \u00e2mbito da avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>A finalidade da avalia\u00e7\u00e3o ser\u00e1 verificar a concord\u00e2ncia entre a HTA de \"Pesquisar por m\u00eddia\" e o fluxo de intera\u00e7\u00f5es dos utilizadores do Dom\u00ednio P\u00fablico, ao mesmo tempo em que identificamos oportunidades de aprimoramento visando proporcionar um suporte mais eficiente e satisfat\u00f3rio aos usu\u00e1rios.</p>"},{"location":"design_avalaiacao_desenvolvimento/nivel1/analise_de_tarefas/planejamento_relato/#metodo-de-avaliacao","title":"M\u00e9todo de avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>A metodologia a ser aplicada ser\u00e1 de observa\u00e7\u00e3o de entrevista com os usu\u00e1rios, onde o entrevistador ir\u00e1 observar o usu\u00e1rio realizando as tarefas e ir\u00e1 anotar os problemas encontrados. Ap\u00f3s a realiza\u00e7\u00e3o das tarefas, o entrevistador ir\u00e1 questionar o usu\u00e1rio sobre a experi\u00eancia dele com o sistema, a fim de tomar notas da experencia de forma mais detalhada.  Nilsen sugere que a entrevista seja realizada com 5 usu\u00e1rios, pois a partir desse n\u00famero, a maioria dos problemas j\u00e1 ter\u00e3o sido identificados. Por\u00e9m, como o grupo possui 7 integrantes, ser\u00e1 recrutado 1 usu\u00e1rio para cada 1 integrante do grupo, totalizando 7 usu\u00e1rios. A Tabela 1 explicita o cronograma planejado para as entrevistas.</p> <p> <p><p>Tabela 1: Cronograma planejado</p></p> Entrevistador(es) Entrevistado(s) Hor\u00e1rio de In\u00edcio Hor\u00e1rio de Fim Data Planejada Tarefa Local Ana Catarina Gustavo 19:10 19:20 01/11 Acessar as Est\u00e1tisticas Plataforma Microsoft Teams Gustavo Fran\u00e7a Douglas 19:00 19:10 31/10 Contatar Admin Plataforma Microsoft Teams Harryson Martins Luma Maia 22:30 22:40 31/10 Pesquisar por m\u00eddia Plataforma Microsoft Teams Luciano Ricardo Pedro 22:30 22:40 03/11 Pedir Ajuda Plataforma Microsoft Teams Maria Alice Camila 13:50 14:00 03/11 Cadidatura para Colaborador Plataforma Microsoft Teams Pedro Henrique Nicolas 17:40 17:50 08/11 Download de M\u00eddia Pessoalmente Victor Hugo Douglas Alves 18:00 18:10 31/10 Avaliar Midia Plataforma Microsoft Teams <p><p>Fonte: Victor Hugo</p></p> <p></p> <p>Por fim, esse t\u00f3pico do relato da avalia\u00e7\u00e3o deve conter uma tabela com o cronograma executado para o relato da avalia\u00e7\u00e3o de cada storyboard nos mesmos moldes do exibido da Tabela 2.</p> <p> <p><p>Tabela 2: Cronograma executado</p></p> Entrevistador Entrevistado Hor\u00e1rio de In\u00edcio Hor\u00e1rio de Fim Data Local/Plataforma ---- ---- ---- ---- ---- ---- <p><p>Fonte: Luciano Ricardo</p></p> <p></p>"},{"location":"design_avalaiacao_desenvolvimento/nivel1/analise_de_tarefas/planejamento_relato/#selecao-dos-participantes","title":"Sele\u00e7\u00e3o dos participantes","text":"<p>Seguinte ao preenchimento do cronograma, se far\u00e1 necess\u00e1rio a justificativa dos usu\u00e1rios escolhidos para a realiza\u00e7\u00e3o das entrevistas. Dentre os crit\u00e9rios para a escolha dos usu\u00e1rios, est\u00e3o: estar dentro do perfil de usu\u00e1rio anteriormente definido; haver proximidade entre o usu\u00e1rio e uma das personas; o usu\u00e1rio estar participando por livre e espont\u00e2nea vontade; e o usu\u00e1rio se mostrar capaz de finalizar a entrevista por quaisquer motivos. Vale ressaltar que todos os entrevistados presentes no cronograma planejado do Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de Tarefas se enquadram neste perfil de usu\u00e1rio.</p>"},{"location":"design_avalaiacao_desenvolvimento/nivel1/analise_de_tarefas/planejamento_relato/#registro-da-avaliacao","title":"Registro da avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>Nesse topico, o entrevistador deve incluir a grava\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o bem como uma tabela que sumarize as perguntas e respostas da entrevista, da forma disposta na Tabela 3 e Video 1:</p> <p> <p><p>Video 1: Grava\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o</p></p> <p><p>Fonte: Luciano Ricardo</p></p> <p></p> <p> <p><p>Tabela 3: Sumario de perguntas</p></p> Pergunta Resposta Qual o seu nome? Quantos anos voc\u00ea tem? Qual seu n\u00edvel de escolaridade? Qual a sua ocupa\u00e7\u00e3o? Qual seu grau de experi\u00eancia com tecnologias? Voc\u00ea j\u00e1 utilizou o Dom\u00ednio P\u00fablico? Quais atividades voc\u00ea tem/teria interesse em utilizar no dom\u00ednio p\u00fablico? Como voc\u00ea costuma acessar livros e m\u00eddias sem dom\u00ednio/gratuitos? Com que frequ\u00eancia voc\u00ea l\u00ea livros? Quais tipos de conte\u00fado voc\u00ea mais consome online? Qual o principal objetivo ao acessar conte\u00fado gratuito ou de dom\u00ednio p\u00fablico? A pesquisa de m\u00eddias \u00e9 f\u00e1cil de usar? Por que? Quais s\u00e3o as suas sugest\u00f5es para melhorar a pesquisa de m\u00eddias? O sistema de retirar d\u00favidas \u00e9 f\u00e1cil e claro? Por que? O processo de inscri\u00e7\u00e3o como colaborador \u00e9 claro e f\u00e1cil? Por que? A documenta\u00e7\u00e3o de ajuda \u00e9 clara e abrangente? Por que? O processo de download \u00e9 f\u00e1cil e r\u00e1pido? As estat\u00edsticas do site s\u00e3o claras, completas e \u00fateis? Por que? Qual \u00e9 o seu n\u00edvel de satisfa\u00e7\u00e3o com o dom\u00ednio p\u00fablico? Voc\u00ea tem alguma outra fonte legal para acessar conte\u00fado gratuito ou de dom\u00ednio p\u00fablico? Voc\u00ea tem alguma outra sugest\u00e3o ou melhoria para o site do Dom\u00ednio P\u00fablico? <p><p>Fonte: Luciano Ricardo</p></p> <p></p>"},{"location":"design_avalaiacao_desenvolvimento/nivel1/analise_de_tarefas/planejamento_relato/#termo-de-consentimento-livre-e-esclarecido","title":"Termo de Consentimento Livre e Esclarecido","text":"<p>Nesta \u00e1rea ser\u00e3o abordados os aspectos \u00e9tico da avalia\u00e7\u00e3o, por\u00e9m vale ressaltar que caso o termo de consentimento seja lido e a leitura esteja presenta na grava\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o, n\u00e3o ser\u00e1 necess\u00e1rio a inclus\u00e3o do termo de consentimento no relato dos resultados. Caso contr\u00e1rio, o termo de consentimento dever\u00e1 ser inclu\u00eddo nesta \u00e1rea do relato dos resultados.</p> <p>Segue abaixo na Figura 1 o termo de consentimento em  Aspectos \u00c9ticos  a ser utilizado pelo Grupo 04:</p> <p> <p><p>Figura 1: Termo de Consentimento</p></p> <p></p> <p><p>Fonte: Ana Catarina e Pedro Henrique </p></p> <p></p>"},{"location":"design_avalaiacao_desenvolvimento/nivel1/analise_de_tarefas/planejamento_relato/#conclusao","title":"Conclus\u00e3o","text":""},{"location":"design_avalaiacao_desenvolvimento/nivel1/analise_de_tarefas/planejamento_relato/#listagem-de-problemas-encontrados","title":"Listagem de problemas encontrados","text":"<p>Nesta etapa, o entrevistador dever\u00e1 listar e detalhar todos os problemas e dificuldades que o usu\u00e1rio encontrou durante o momento de entrevista. Para isso, os problemas dever\u00e3o ser registrados de maneira concisa, clara e objetiva, de forma que seja poss\u00edvel identificar o problema e a sua respectiva causa, assim como, descrever o resultado esperado e o resultado encontrado.</p>"},{"location":"design_avalaiacao_desenvolvimento/nivel1/analise_de_tarefas/planejamento_relato/#sugestoes-de-melhoria","title":"Sugest\u00f5es de melhoria","text":"<p>Com base nos problemas identificados, o entrevistador dever\u00e1 registrar de forma completa as sugest\u00f5es de melhoria para o sistema. Identificando o respectivo problema e explicitando ideias para os ajustes de design e melhora na interface do usu\u00e1rio.</p>"},{"location":"design_avalaiacao_desenvolvimento/nivel1/analise_de_tarefas/planejamento_relato/#planejamento-de-reprojeto","title":"Planejamento de reprojeto","text":"<p>Os problemas encontrados, sugest\u00f5es de melhorias e quaisquer outros pontos encontrados durante as entrevistas, dever\u00e3o, por fim, ser planejados de forma e executar o reprojeto. Para isso, o entrevistador dever\u00e1 descrever o que ser\u00e1 feito, como ser\u00e1 feito e quando ser\u00e1 feito, de forma que o reprojeto seja realizado de maneira eficiente e eficaz.</p>"},{"location":"design_avalaiacao_desenvolvimento/nivel1/analise_de_tarefas/planejamento_relato/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<ol> <li>BARBOSA, Simone; DINIZ, Bruno. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, Editora Elsevier, Rio de Janeiro, 2010.</li> </ol>"},{"location":"design_avalaiacao_desenvolvimento/nivel1/analise_de_tarefas/planejamento_relato/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<ul> <li>MACHADO, Maur\u00edcio; Planejamento do relato de resultados. Reposit\u00f3rio do Grupo Lichess da disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador da Universidade de Bras\u00edlia, 2022. Dispon\u00edvel em: https://interacao-humano-computador.github.io/2022.2-Lichess/design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_1/analise_tarefas/planejamento_resultado_analise_tarefas/. Acesso em: 29 de outubro 2023.</li> </ul>"},{"location":"design_avalaiacao_desenvolvimento/nivel1/analise_de_tarefas/planejamento_relato/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 29/10/2021 Cria\u00e7\u00e3o do documento Victor Hugo Luciano Ricardo 1.1 01/11/2021 Adicionando o registro da avalia\u00e7\u00e3o Luciano Ricardo Victor Hugo 1.2 01/11/2021 Corre\u00e7\u00f5es cronograma Victor Hugo Ana Catarina"},{"location":"design_avalaiacao_desenvolvimento/nivel1/analise_de_tarefas/relato_resultados/","title":"Relato dos Resultados da An\u00e1lise de Tarefas","text":""},{"location":"design_avalaiacao_desenvolvimento/nivel1/analise_de_tarefas/relato_resultados/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Foram realizadas avalia\u00e7\u00f5es do artefato An\u00e1lise de Tarefas nos modelos Goms e HTA, a fim de verificar se os artefatos est\u00e3o em concord\u00e2ncia com as a\u00e7\u00f5es tomadas durante o uso real da interface.</p>"},{"location":"design_avalaiacao_desenvolvimento/nivel1/analise_de_tarefas/relato_resultados/#tarefa-pesquisar-por-midia","title":"Tarefa: Pesquisar por m\u00eddia","text":""},{"location":"design_avalaiacao_desenvolvimento/nivel1/analise_de_tarefas/relato_resultados/#objetivo-e-ambito-da-avaliacao","title":"Objetivo e \u00e2mbito da avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>A finalidade da avalia\u00e7\u00e3o foi verificar a concord\u00e2ncia entre a HTA de \"Pesquisar por m\u00eddia\" e o fluxo de intera\u00e7\u00f5es dos utilizadores do Dom\u00ednio P\u00fablico, ao mesmo tempo em que identificamos oportunidades de aprimoramento visando proporcionar um suporte mais eficiente e satisfat\u00f3rio aos usu\u00e1rios.</p>"},{"location":"design_avalaiacao_desenvolvimento/nivel1/analise_de_tarefas/relato_resultados/#metodo-de-avaliacao","title":"M\u00e9todo de avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>Conforme sugerido pelo planejamento da avalia\u00e7\u00e3o, o m\u00e9todo de avalia\u00e7\u00e3o escolhido foi o de investiga\u00e7\u00e3o, com uso de questi\u00f3nario em uma entrevista aplicada.</p> <p>A Tabela 1 exibe as datas da realiza\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o.</p> <p> <p><p>Tabela 1: Cronograma executado</p></p> Entrevistador Entrevistado Hor\u00e1rio de In\u00edcio Hor\u00e1rio de Fim Data Local/Plataforma Harryson Luma de Paula 20:00 20:40 05/11 Microsoft Teams <p><p>Fonte: Harryson Martins</p></p> <p></p>"},{"location":"design_avalaiacao_desenvolvimento/nivel1/analise_de_tarefas/relato_resultados/#selecao-dos-participantes","title":"Sele\u00e7\u00e3o dos participantes","text":"<p>A sele\u00e7\u00e3o da participante foi direcionada a partir do Perfil de usu\u00e1rio anteriormente desenvolvido, sendo que a entrevistada tem idade entre 18-34 anos, ensino superior incompleto e grau intermedi\u00e1rio em conhecimento tecnol\u00f3gico.</p>"},{"location":"design_avalaiacao_desenvolvimento/nivel1/analise_de_tarefas/relato_resultados/#registro-da-avaliacao","title":"Registro da avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>No Video 1 e Tabela 2 \u00e9 poss\u00edvel verificar os registros feitos durante a avalia\u00e7\u00e3o.</p> <p> <p><p>Video 1: Grava\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o</p></p> <p><p>Fonte:Harryson Martins</p></p> <p></p> <p> <p><p>Tabela 2: Sumario de perguntas</p></p> Pergunta Resposta Qual o seu nome? Luam Maia Quantos anos voc\u00ea tem? 21 Qual seu n\u00edvel de escolaridade? Ensino Superior Incompleto Qual a sua ocupa\u00e7\u00e3o? Estudante Qual seu grau de experi\u00eancia com tecnologias? Intermedi\u00e1rio Voc\u00ea j\u00e1 utilizou o Dom\u00ednio P\u00fablico? N\u00e3o A pesquisa de m\u00eddias \u00e9 f\u00e1cil de usar? Por que? Grau mediano de dificulade, j\u00e1 que \u00e9 bem confuso o estilo de pesquisa que eles oferecem, com varios campos para ser preenchido. Quais s\u00e3o as suas sugest\u00f5es para melhorar a pesquisa de m\u00eddias? Tornar o pesquisar, somente um campo de texto, o qual ao digitar uma palavra chave, haveria uma pesquisa relacionada, semelhante ao google. <p><p>Fonte: Harryson Martins</p></p> <p></p>"},{"location":"design_avalaiacao_desenvolvimento/nivel1/analise_de_tarefas/relato_resultados/#listagem-de-problemas-encontrados","title":"Listagem de problemas encontrados","text":"<p>Durante a avalia\u00e7\u00e3o, a participante achou bem confuso o estilo de pesquisa oferecido pelo site, com v\u00e1rios campos, al\u00e9m disso n\u00e3o conseguiu identificar que havia uma outra forma de encontrar a m\u00eddia desejada, somente clicando na tela, pela n\u00e3o diferencia\u00e7\u00e3o dos itens clic\u00e1veis na tela.</p>"},{"location":"design_avalaiacao_desenvolvimento/nivel1/analise_de_tarefas/relato_resultados/#sugestoes-de-melhoria","title":"Sugest\u00f5es de melhoria","text":"<p>A participante sugeriu melhorar a forma de pesquisa do site, trazendo somente um campo de texto que possa pesquisar sobre qualquer palavra chave, assim como no google.</p>"},{"location":"design_avalaiacao_desenvolvimento/nivel1/analise_de_tarefas/relato_resultados/#tarefa-fazer-download-da-midia","title":"Tarefa: Fazer download da m\u00eddia","text":""},{"location":"design_avalaiacao_desenvolvimento/nivel1/analise_de_tarefas/relato_resultados/#objetivo-e-ambito-da-avaliacao_1","title":"Objetivo e \u00e2mbito da avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>A finalidade da avalia\u00e7\u00e3o foi verificar a concord\u00e2ncia entre a HTA de \"Fazer download da m\u00eddia\" e o fluxo de intera\u00e7\u00f5es dos utilizadores do Dom\u00ednio P\u00fablico, ao mesmo tempo em que identificamos oportunidades de aprimoramento visando proporcionar um suporte mais eficiente e satisfat\u00f3rio aos usu\u00e1rios.</p>"},{"location":"design_avalaiacao_desenvolvimento/nivel1/analise_de_tarefas/relato_resultados/#metodo-de-avaliacao_1","title":"M\u00e9todo de avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>Conforme sugerido pelo planejamento da avalia\u00e7\u00e3o, o m\u00e9todo de avalia\u00e7\u00e3o escolhido foi o de investiga\u00e7\u00e3o, com uso de questi\u00f3nario em uma entrevista aplicada.</p> <p>A Tabela 3 exibe as datas da realiza\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o.</p> <p> <p><p>Tabela 3: Cronograma executado</p></p> Entrevistador Entrevistado Hor\u00e1rio de In\u00edcio Hor\u00e1rio de Fim Data Local/Plataforma Pedro Henrique Nicolas Bomfim 17:40 17:50 07/11 Pessoalmente <p><p>Fonte: Pedro Henrique</p></p> <p></p>"},{"location":"design_avalaiacao_desenvolvimento/nivel1/analise_de_tarefas/relato_resultados/#selecao-dos-participantes_1","title":"Sele\u00e7\u00e3o dos participantes","text":"<p>A sele\u00e7\u00e3o da participante foi direcionada a partir do Perfil de usu\u00e1rio anteriormente desenvolvido, sendo que a entrevistada tem idade entre 18-34 anos, ensino superior incompleto e grau intermedi\u00e1rio em conhecimento tecnol\u00f3gico.</p>"},{"location":"design_avalaiacao_desenvolvimento/nivel1/analise_de_tarefas/relato_resultados/#registro-da-avaliacao_1","title":"Registro da avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>No Video 2 e Tabela 4 \u00e9 poss\u00edvel verificar os registros feitos durante a avalia\u00e7\u00e3o.</p> <p> <p><p>Video 2: Grava\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o</p></p> <p><p>Fonte: Pedro Henrique</p></p> <p></p> <p> <p><p>Tabela 4: Sumario de perguntas</p></p> Pergunta Resposta Qual o seu nome? Nicolas Bomfim Quantos anos voc\u00ea tem? 20 anos Qual seu n\u00edvel de escolaridade? Graduando Qual a sua ocupa\u00e7\u00e3o? Estudante Qual seu grau de experi\u00eancia com tecnologias? Intermedi\u00e1rio Voc\u00ea j\u00e1 utilizou o Dom\u00ednio P\u00fablico? Sim O processo de download \u00e9 f\u00e1cil e r\u00e1pido? Achou bem r\u00e1pido, f\u00e1cil e intuitivo Quais s\u00e3o as suas sugest\u00f5es para melhorar a parte de Download ? Achou bem completo a parte de download e n\u00e3o mudaria nada nesse quesito <p><p>Fonte: Pedro Henrique</p></p> <p></p>"},{"location":"design_avalaiacao_desenvolvimento/nivel1/analise_de_tarefas/relato_resultados/#listagem-de-problemas-encontrados_1","title":"Listagem de problemas encontrados","text":"<p>Nesta se\u00e7\u00e3o, n\u00e3o foram identificados problemas significativos, e o participante considerou a experi\u00eancia de navega\u00e7\u00e3o no site envolvendo Downloads como r\u00e1pida e intuitiva.</p>"},{"location":"design_avalaiacao_desenvolvimento/nivel1/analise_de_tarefas/relato_resultados/#sugestoes-de-melhoria_1","title":"Sugest\u00f5es de melhoria","text":"<p>O participante expressou conforto na se\u00e7\u00e3o de Downloads e afirmou que n\u00e3o seriam necess\u00e1rias mudan\u00e7as significativas nessa \u00e1rea.</p>"},{"location":"design_avalaiacao_desenvolvimento/nivel1/analise_de_tarefas/relato_resultados/#tarefa-receber-ajuda","title":"Tarefa: Receber ajuda","text":""},{"location":"design_avalaiacao_desenvolvimento/nivel1/analise_de_tarefas/relato_resultados/#objetivo-e-ambito-da-avaliacao_2","title":"Objetivo e \u00e2mbito da avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>A finalidade da avalia\u00e7\u00e3o foi identificar problemas de usabilidade no site dom\u00ednio p\u00fablico e identificar as formas de intera\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio com os artefados do site.</p>"},{"location":"design_avalaiacao_desenvolvimento/nivel1/analise_de_tarefas/relato_resultados/#metodo-de-avaliacao_2","title":"M\u00e9todo de avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>Conforme sugerido pelo planejamento da avalia\u00e7\u00e3o, o m\u00e9todo de avalia\u00e7\u00e3o escolhido foi o de investiga\u00e7\u00e3o, com uso de questi\u00f3nario em uma entrevista aplicada.</p> <p>A Tabela 5 exibe as datas da realiza\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o.</p> <p> <p><p>Tabela 5: Cronograma executado</p></p> Entrevistador Entrevistado Hor\u00e1rio de In\u00edcio Hor\u00e1rio de Fim Data Local/Plataforma Luciano Ricardo Pedro Victor 17:42 17:49 08/11 Casa do Entrevistado <p><p>Fonte: Luciano Ricardo</p></p> <p></p>"},{"location":"design_avalaiacao_desenvolvimento/nivel1/analise_de_tarefas/relato_resultados/#selecao-dos-participantes_2","title":"Sele\u00e7\u00e3o dos participantes","text":""},{"location":"design_avalaiacao_desenvolvimento/nivel1/analise_de_tarefas/relato_resultados/#registro-da-avaliacao_2","title":"Registro da avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>No Video 3 e Tabela 6 \u00e9 poss\u00edvel verificar os registros feitos durante a avalia\u00e7\u00e3o.</p> <p> <p><p>Video 3: Grava\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o</p></p> <p><p>Fonte: Luciano Ricardo</p></p> <p></p> <p> <p><p>Tabela 6: Sumario de perguntas</p></p> Pergunta Resposta Qual o seu nome? Pedro Victor Salesmo Martins Quantos anos voc\u00ea tem? 20 Qual seu n\u00edvel de escolaridade? Ensino Medio Completo Qual a sua ocupa\u00e7\u00e3o? Estudante Qual seu grau de experi\u00eancia com tecnologias? Avan\u00e7ado Voc\u00ea j\u00e1 utilizou o Dom\u00ednio P\u00fablico? Sim Quais atividades voc\u00ea tem/teria interesse em utilizar no dom\u00ednio p\u00fablico? Pesquisar livros de leitura obrigat\u00f3ria no Ensino Medio Como voc\u00ea costuma acessar livros e m\u00eddias sem dom\u00ednio/gratuitos? Jogo o nome no Google e vou olhando nos sites Com que frequ\u00eancia voc\u00ea l\u00ea livros? Umas duas vezes por trimestre Quais tipos de conte\u00fado voc\u00ea mais consome online? Videos Qual o principal objetivo ao acessar conte\u00fado gratuito ou de dom\u00ednio p\u00fablico? Pesquisa academica A pesquisa de m\u00eddias \u00e9 f\u00e1cil de usar? Por que? N\u00e3o, porque n\u00e3o \u00e9 intuitiva Quais s\u00e3o as suas sugest\u00f5es para melhorar a pesquisa de m\u00eddias? Melhorar a busca no banco de dados de modo que apenas com o nome da midia ele indentifique se \u00e9 um texto ou uma imagem O sistema de retirar d\u00favidas \u00e9 f\u00e1cil e claro? Por que? Nunca usei e nem sabia que existia O processo de inscri\u00e7\u00e3o como colaborador \u00e9 claro e f\u00e1cil? Por que? Nunca usei A documenta\u00e7\u00e3o de ajuda \u00e9 clara e abrangente? Por que? Nunca usei O processo de download \u00e9 f\u00e1cil e r\u00e1pido? Sim, quando voc\u00ea acha As estat\u00edsticas do site s\u00e3o claras, completas e \u00fateis? Por que? Nunca usei O processo de contatar os administradores \u00e9 f\u00e1cil e r\u00e1pido? Nunca contatei Quais s\u00e3o as suas sugest\u00f5es para melhorar esse contato com os administradores? Nunca contatei ent\u00e3o n\u00e3o tenho Qual \u00e9 o seu n\u00edvel de satisfa\u00e7\u00e3o com o dom\u00ednio p\u00fablico? Baixo Voc\u00ea tem alguma outra fonte legal para acessar conte\u00fado gratuito ou de dom\u00ednio p\u00fablico? O BCE da UnB Voc\u00ea tem alguma outra sugest\u00e3o ou melhoria para o site do Dom\u00ednio P\u00fablico? Modernizar a interface e melhorar o sistema de busca dele <p><p>Fonte: Luciano Ricardo</p></p> <p></p>"},{"location":"design_avalaiacao_desenvolvimento/nivel1/analise_de_tarefas/relato_resultados/#listagem-de-problemas-encontrados_2","title":"Listagem de problemas encontrados","text":"<p>Os principais problemas identificados pelo esntrevistado se relacionaram com a pesquisa de midias, esses dados ser\u00e3o utilizados na respectiva tarefa. No que se diz respeito a tarefa de Receber ajuda o entrevistado nunca utilizou a funcionalidade por n\u00e3o saber que existia e por nunca ter sido necess\u00e1rio.</p>"},{"location":"design_avalaiacao_desenvolvimento/nivel1/analise_de_tarefas/relato_resultados/#sugestoes-de-melhoria_2","title":"Sugest\u00f5es de melhoria","text":"<p>Em rela\u00e7\u00e3o a tarefa de Receber ajuda nenhuma sugest\u00e3o foi dada.</p>"},{"location":"design_avalaiacao_desenvolvimento/nivel1/analise_de_tarefas/relato_resultados/#tarefa-se-tornar-um-colaborador","title":"Tarefa: Se tornar um colaborador","text":""},{"location":"design_avalaiacao_desenvolvimento/nivel1/analise_de_tarefas/relato_resultados/#objetivo-e-ambito-da-avaliacao_3","title":"Objetivo e \u00e2mbito da avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>A finalidade da avalia\u00e7\u00e3o foi verificar a concord\u00e2ncia entre a HTA de \"Se tornar um colaborador\" e o fluxo de intera\u00e7\u00f5es dos utilizadores do Dom\u00ednio P\u00fablico, ao mesmo tempo em que identificamos oportunidades de aprimoramento visando proporcionar um suporte mais eficiente e satisfat\u00f3rio aos usu\u00e1rios.</p>"},{"location":"design_avalaiacao_desenvolvimento/nivel1/analise_de_tarefas/relato_resultados/#metodo-de-avaliacao_3","title":"M\u00e9todo de avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>Conforme sugerido pelo planejamento da avalia\u00e7\u00e3o, o m\u00e9todo de avalia\u00e7\u00e3o escolhido foi o de investiga\u00e7\u00e3o, com uso de questi\u00f3nario em uma entrevista aplicada.</p> <p>A Tabela 7 exibe as datas da realiza\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o.</p> <p> <p><p>Tabela 7: Cronograma executado</p></p> Entrevistador Entrevistado Hor\u00e1rio de In\u00edcio Hor\u00e1rio de Fim Data Local/Plataforma Maria Alice Leandro Almeida 15:30 15:40 08/11 UNB - FGA <p><p>Fonte: Maria Alice</p></p> <p></p>"},{"location":"design_avalaiacao_desenvolvimento/nivel1/analise_de_tarefas/relato_resultados/#selecao-dos-participantes_3","title":"Sele\u00e7\u00e3o dos participantes","text":"<p>A sele\u00e7\u00e3o da participante foi direcionada a partir do Perfil de usu\u00e1rio anteriormente desenvolvido, sendo que o entrevistado tem idade entre 18-34 anos, ensino superior incompleto e grau avan\u00e7ado em conhecimento tecnol\u00f3gico.</p>"},{"location":"design_avalaiacao_desenvolvimento/nivel1/analise_de_tarefas/relato_resultados/#registro-da-avaliacao_3","title":"Registro da avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>No Video 4 e Tabela 8 \u00e9 poss\u00edvel verificar os registros feitos durante a avalia\u00e7\u00e3o.</p> <p> <p><p>Video 4: Grava\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o</p></p> <p><p>Fonte: Maria Alice</p></p> <p></p> <p> <p><p>Tabela 8: Sumario de perguntas</p></p> Pergunta Resposta Qual o seu nome? Leandro Quantos anos voc\u00ea tem? 20 anos Qual seu n\u00edvel de escolaridade? Graduando Qual a sua ocupa\u00e7\u00e3o? Estudante Qual seu grau de experi\u00eancia com tecnologias? Avan\u00e7ado Voc\u00ea j\u00e1 utilizou o Dom\u00ednio P\u00fablico? N\u00e3o Quais atividades voc\u00ea tem/teria interesse em utilizar no dom\u00ednio p\u00fablico? Baixar livros Como voc\u00ea costuma acessar livros e m\u00eddias sem dom\u00ednio/gratuitos? Buscando PDFs gratuitos na internet Com que frequ\u00eancia voc\u00ea l\u00ea livros? Uma vez por m\u00eas Quais tipos de conte\u00fado voc\u00ea mais consome online? V\u00eddeos O processo de inscri\u00e7\u00e3o como colaborador \u00e9 claro e f\u00e1cil? Por que? Definitivamente n\u00e3o, porque ele entrega um manual de como se inscrever, com campos mal definidos, bot\u00f5es que n\u00e3o parecem bot\u00f5es e d\u00e1 esse manual enquanto eu esperava um formul\u00e1rio de cadastro. <p><p>Fonte: Maria Alice</p></p> <p></p>"},{"location":"design_avalaiacao_desenvolvimento/nivel1/analise_de_tarefas/relato_resultados/#termo-de-consentimento-livre-e-esclarecido","title":"Termo de Consentimento Livre e Esclarecido","text":"<p>Durante a entrevista, o entrevistador n\u00e3o leu ou assinou o termo de consentimento livre e esclarecido, por\u00e9m o termo foi assinado pelo entrevistado e est\u00e1 presente no link abaixo.</p> <p> <p>Termo de Consentimento</p> <p></p>"},{"location":"design_avalaiacao_desenvolvimento/nivel1/analise_de_tarefas/relato_resultados/#listagem-de-problemas-encontrados_3","title":"Listagem de problemas encontrados","text":"<p>Ao utilizar o site, o entrevistado encontrou problemas ao navegar pela funcionalidades, n\u00e3o entendendo em alguns momentos como poderia realizar a inscri\u00e7\u00e3o para se tornar um colaborador e tamb\u00e9m o motivo do site apresentar informa\u00e7\u00f5es de forma crua sobre os dados a serem enviados para a equipe do Dom\u00ednio P\u00fablico. Isso tornou seu uso desgastante e desinteressante.</p>"},{"location":"design_avalaiacao_desenvolvimento/nivel1/analise_de_tarefas/relato_resultados/#sugestoes-de-melhoria_3","title":"Sugest\u00f5es de melhoria","text":"<p>O entrevistado sugeriu bot\u00f5es mais claros ao inv\u00e9s de hipelinks, um formul\u00e1rio no site, pedindo as informa\u00e7\u00f5es de cada tipo de colaborador e um bot\u00e3o de enviar ao final do formul\u00e1rio</p>"},{"location":"design_avalaiacao_desenvolvimento/nivel1/analise_de_tarefas/relato_resultados/#tarefa-acessar-estatisticas","title":"Tarefa: Acessar estat\u00edsticas","text":""},{"location":"design_avalaiacao_desenvolvimento/nivel1/analise_de_tarefas/relato_resultados/#objetivo-e-ambito-da-avaliacao_4","title":"Objetivo e \u00e2mbito da avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>A finalidade da avalia\u00e7\u00e3o foi verificar a concord\u00e2ncia entre a HTA de \"Acessar estat\u00edsticas\" e o fluxo de intera\u00e7\u00f5es dos utilizadores do Dom\u00ednio P\u00fablico, ao mesmo tempo em que identificamos oportunidades de aprimoramento visando proporcionar um suporte mais eficiente e satisfat\u00f3rio aos usu\u00e1rios.</p>"},{"location":"design_avalaiacao_desenvolvimento/nivel1/analise_de_tarefas/relato_resultados/#metodo-de-avaliacao_4","title":"M\u00e9todo de avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>Conforme sugerido pelo planejamento da avalia\u00e7\u00e3o, o m\u00e9todo de avalia\u00e7\u00e3o escolhido foi o de investiga\u00e7\u00e3o, com uso de questi\u00f3nario em uma entrevista aplicada.</p> <p>A Tabela 9 exibe as datas da realiza\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o.</p> <p> <p><p>Tabela 9: Cronograma executado</p></p> Entrevistador Entrevistado Hor\u00e1rio de In\u00edcio Hor\u00e1rio de Fim Data Local/Plataforma Ana Catarina Santos Gustavo Ribeiro Linhares 21:50 21:10 08/11/2023 Google Teams <p><p>Fonte: Ana Catarina Santos</p></p> <p></p>"},{"location":"design_avalaiacao_desenvolvimento/nivel1/analise_de_tarefas/relato_resultados/#selecao-dos-participantes_4","title":"Sele\u00e7\u00e3o dos participantes","text":"<p>A sele\u00e7\u00e3o da participante foi direcionada a partir do Perfil de usu\u00e1rio anteriormente desenvolvido, sendo que a entrevistada tem idade entre 18-34 anos, ensino superior incompleto e grau intermedi\u00e1rio em conhecimento tecnol\u00f3gico.</p>"},{"location":"design_avalaiacao_desenvolvimento/nivel1/analise_de_tarefas/relato_resultados/#registro-da-avaliacao_4","title":"Registro da avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>No Video 5 e Tabela 10 \u00e9 poss\u00edvel verificar os registros feitos durante a avalia\u00e7\u00e3o.</p> <p> <p><p>Video 5: Grava\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o</p></p> <p><p>Fonte: Ana Catarina Santos</p></p> <p></p> <p> <p><p>Tabela 10: Sumario de perguntas</p></p> Pergunta Resposta Qual o seu nome? Gustavo Ribeiro Linhares Quantos anos voc\u00ea tem? 19 Qual seu n\u00edvel de escolaridade? Ensino superior Qual a sua ocupa\u00e7\u00e3o? Estudante Qual seu grau de experi\u00eancia com tecnologias? Intermedi\u00e1rio Voc\u00ea j\u00e1 utilizou o Dom\u00ednio P\u00fablico? J\u00e1 Quais atividades voc\u00ea tem/teria interesse em utilizar no dom\u00ednio p\u00fablico? Nunca Como voc\u00ea costuma acessar livros e m\u00eddias sem dom\u00ednio/gratuitos? O entrevistado costuma procurar o PDF online ou comprar em lojas online Com que frequ\u00eancia voc\u00ea l\u00ea livros? 1 vez pro ano Quais tipos de conte\u00fado voc\u00ea mais consome online? Tecnologia e finan\u00e7as A pesquisa de m\u00eddias \u00e9 f\u00e1cil de usar? Por que? O entrevistado relatou que acha que o sistema \u00e9 de f\u00e1cil acesso e simples, sendo que o acesso a m\u00eddia \u00e9 simples Quais s\u00e3o as suas sugest\u00f5es para melhorar a pesquisa de m\u00eddias? N\u00e3o O sistema de retirar d\u00favidas \u00e9 f\u00e1cil e claro? Por que? \u00c9 um processo simples por\u00e9m poderia ser melhor, deveria ter uma filtragem do da d\u00favida que est\u00e1 sendo relatada para assim filtrar melhor os dados O processo de download \u00e9 f\u00e1cil e r\u00e1pido? O processo de download \u00e9 simples e r\u00e1pido, foram relatadas formas diferente de fazer download dos coonte\u00fados, a\u00e7\u00e3o que deveria ser padronizada. As estat\u00edsticas do site s\u00e3o claras, completas e \u00fateis? Por que? O tipo de pesquisa \u00e9 f\u00e1cil e claro, por\u00e9m o entrevistado relatou que parte visual poderia ser melhor. Qual \u00e9 o seu n\u00edvel de satisfa\u00e7\u00e3o com o dom\u00ednio p\u00fablico? Satisfa\u00e7\u00e3o m\u00e9dia Voc\u00ea tem alguma outra sugest\u00e3o ou melhoria para o site do Dom\u00ednio P\u00fablico? O sistema d\u00e1 um \u00eanfase bom para o conte\u00fado por\u00e9m o site n\u00e3o \u00e9 visual, ele poderia mostrar melhor os elementos e ter um design mais agrad\u00e1vel <p><p>Fonte: Ana Catarina Santos</p></p> <p></p> <p>Clique aqui para acessar o termo de consentimento</p>"},{"location":"design_avalaiacao_desenvolvimento/nivel1/analise_de_tarefas/relato_resultados/#listagem-de-problemas-encontrados_4","title":"Listagem de problemas encontrados","text":"<ul> <li>Em alguns tipos de m\u00eddia, ao tentar acessar a aba de inform\u00e7\u00f5es, o sistema faz o download direto;</li> </ul>"},{"location":"design_avalaiacao_desenvolvimento/nivel1/analise_de_tarefas/relato_resultados/#sugestoes-de-melhoria_4","title":"Sugest\u00f5es de melhoria","text":"<ul> <li>O site poderia ter um design agrad\u00e1vel e mais atual;</li> </ul>"},{"location":"design_avalaiacao_desenvolvimento/nivel1/analise_de_tarefas/relato_resultados/#tarefa-avaliar-midia","title":"Tarefa: Avaliar Midia","text":""},{"location":"design_avalaiacao_desenvolvimento/nivel1/analise_de_tarefas/relato_resultados/#objetivo-e-ambito-da-avaliacao_5","title":"Objetivo e \u00e2mbito da avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>A avalia\u00e7\u00e3o tem como objetivo principal avaliar se a An\u00e1lise de tarefas de Avaliar M\u00eddia est\u00e1 em concordancia com as a\u00e7\u00f5es tomadas durante o uso real da interface.</p>"},{"location":"design_avalaiacao_desenvolvimento/nivel1/analise_de_tarefas/relato_resultados/#metodo-de-avaliacao_5","title":"M\u00e9todo de avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>Durante a entrevista foi usado o m\u00e9todo investigativo conforme descrito no Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o da Analise de Tarefas. Al\u00e9m disso foi utilizado um question\u00e1rio de X quest\u00f5es para guiar a entrevista. As Tabelas 11 e 12 representam, respectivamente, o cronograma de avalia\u00e7\u00e3o e as perguntas feitas durante a entrevista com suas respectivas respostas.</p> <p> <p><p>Tabela 11: Cronograma executado</p></p> Entrevistador Entrevistado Hor\u00e1rio de In\u00edcio Hor\u00e1rio de Fim Data Local/Plataforma Victor Hugo Ana Clara 19:55 20:10 08/11 Microsoft Teams <p><p>Fonte: Victor Hugo</p></p> <p></p>"},{"location":"design_avalaiacao_desenvolvimento/nivel1/analise_de_tarefas/relato_resultados/#selecao-dos-participantes_5","title":"Sele\u00e7\u00e3o dos participantes","text":"<p>Cada tarefa possui seu respectivo repons\u00e1vel e com base nisso foi selecionado o entrevistador. O usu\u00e1rio entrevistado selecionado possui entre 18 e 34 anos; \u00e9 experiente com tecnologia (tecn\u00f3filo); e l\u00ea com frequencia media, conforme estabelecido no Perfil de Usu\u00e1rio.</p>"},{"location":"design_avalaiacao_desenvolvimento/nivel1/analise_de_tarefas/relato_resultados/#registro-da-avaliacao_5","title":"Registro da avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>No Video 6 e Tabela 12 \u00e9 poss\u00edvel verificar os registros feitos durante a avalia\u00e7\u00e3o.</p> <p> <p><p>Video 6: Grava\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o</p></p> <p><p>Fonte: Victor Hugo</p></p> <p></p> <p> <p><p>Tabela 12: Sumario de perguntas</p></p> Pergunta Resposta Qual o seu nome? Ana Clara Barbosa Borges Quantos anos voc\u00ea tem? 20 anos Qual seu n\u00edvel de escolaridade? Cursando o n\u00edvel superior Qual a sua ocupa\u00e7\u00e3o? Estudante Qual seu grau de experi\u00eancia com tecnologias? Avan\u00e7ado Voc\u00ea j\u00e1 utilizou o Dom\u00ednio P\u00fablico? N\u00e3o Quais atividades voc\u00ea tem/teria interesse em utilizar no dom\u00ednio p\u00fablico? Para buscar obras textuais que pussui interesse Como voc\u00ea costuma acessar livros e m\u00eddias sem dom\u00ednio/gratuitos? Compra as m\u00eddias Com que frequ\u00eancia voc\u00ea l\u00ea livros? Uma vez por m\u00eas Quais tipos de conte\u00fado voc\u00ea mais consome online? V\u00eddeos Qual o principal objetivo ao acessar conte\u00fado gratuito ou de dom\u00ednio p\u00fablico? Lazer e Entreterimento A pesquisa de m\u00eddias \u00e9 f\u00e1cil de usar? Por que? Sim, ela achou f\u00e1cil Quais s\u00e3o as suas sugest\u00f5es para melhorar a pesquisa de m\u00eddias? N\u00e3o tem sugest\u00f5es Avaliar a m\u00eddia \u00e9 f\u00e1cil? Por que? Sim, achou intuitivo Quais s\u00e3o as suas sugest\u00f5es para melhorar a avalia\u00e7\u00e3 de m\u00eddias? Nenhuma Qual \u00e9 o seu n\u00edvel de satisfa\u00e7\u00e3o com o dom\u00ednio p\u00fablico? M\u00e9dio Voc\u00ea tem alguma outra sugest\u00e3o ou melhoria para o site do Dom\u00ednio P\u00fablico? Implementar a avalia\u00e7\u00e3o de m\u00eddias e melhorar esteticamente Os diagramas HTA e GOMS realmente representam a tarefa de avaliar m\u00eddia? Sim Voc\u00ea tem alguma outra sugest\u00e3o ou melhoria para os diagramas? Para o diagrama GOMS, corrigir o select do m\u00e9todo 2 <p><p>Fonte: Victor Hugo</p></p> <p></p> <p>Para que a avalia\u00e7\u00e3o pudesse ser conduzida, foi necess\u00e1rio criar cen\u00e1rios em que a tarefa de Avaliar M\u00eddia estivesse presente no sistema. Para isso foram construidas etapas suficientes para que a tarefa fosse executada. As Figuras de 2 a 5 representam as etapas criadas.</p> <p> <p><p>Figura 2: Etapa 1 de Avaliar M\u00eddia</p></p> <p></p> <p><p>Fonte: Victor Hugo</p></p> <p></p> <p> <p><p>Figura 3: Etapa 2 de Avaliar M\u00eddia</p></p> <p></p> <p><p>Fonte: Victor Hugo</p></p> <p></p> <p> <p><p>Figura 4: Etapa 3 de Avaliar M\u00eddia</p></p> <p></p> <p><p>Fonte: Victor Hugo</p></p> <p></p> <p> <p><p>Figura 5: Etapa 4 de Avaliar M\u00eddia</p></p> <p></p> <p><p>Fonte: Victor Hugo</p></p> <p></p>"},{"location":"design_avalaiacao_desenvolvimento/nivel1/analise_de_tarefas/relato_resultados/#listagem-de-problemas-encontrados_5","title":"Listagem de problemas encontrados","text":"<p>Na Tabela 13 \u00e9 poss\u00edvel encontar os problemas relatados.</p> <p> <p><p>Tabela 13: Problemas relatados</p></p> Problema Causa Avaliar M\u00eddia N\u00e3o h\u00e1 uma forma de avaliar m\u00eddia no site Site feio M\u00e1 distribui\u00e7\u00e3o de elementos na tela Diagrama GOMS O select do m\u00e9todo 2 est\u00e1 incorreto <p><p>Fonte: Victor Hugo.</p></p> <p></p>"},{"location":"design_avalaiacao_desenvolvimento/nivel1/analise_de_tarefas/relato_resultados/#sugestoes-de-melhoria_5","title":"Sugest\u00f5es de melhoria","text":"<p>Na Tabela 14 \u00e9 poss\u00edvel encontar as sugest\u00f5es de melhoria, assim como o problema que a sugest\u00e3o resolve.</p> <p> <p><p>Tabela 14: Sugest\u00f5es de melhoria</p></p> Sugest\u00e3o Problema Inclus\u00e3o de avaliar as m\u00eddias conforme a equipe esta sugerindo Falta de avaliar m\u00eddia Melhorar a est\u00e9tica do site Site feio Corrigir o select do m\u00e9todo 2 Diagrama GOMS <p><p>Fonte: Victor Hugo.</p></p> <p></p>"},{"location":"design_avalaiacao_desenvolvimento/nivel1/analise_de_tarefas/relato_resultados/#tarefa-contatar-administradores","title":"Tarefa: Contatar administradores","text":""},{"location":"design_avalaiacao_desenvolvimento/nivel1/analise_de_tarefas/relato_resultados/#objetivo-e-ambito-da-avaliacao_6","title":"Objetivo e \u00e2mbito da avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>A finalidade da avalia\u00e7\u00e3o foi verificar a concord\u00e2ncia entre a HTA de \"Contatar administradores\" e o fluxo de intera\u00e7\u00f5es dos utilizadores do Dom\u00ednio P\u00fablico, ao mesmo tempo em que identificamos oportunidades de aprimoramento visando proporcionar um suporte mais eficiente e satisfat\u00f3rio aos usu\u00e1rios.</p>"},{"location":"design_avalaiacao_desenvolvimento/nivel1/analise_de_tarefas/relato_resultados/#metodo-de-avaliacao_6","title":"M\u00e9todo de avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>Conforme sugerido pelo planejamento da avalia\u00e7\u00e3o, o m\u00e9todo de avalia\u00e7\u00e3o escolhido foi o de investiga\u00e7\u00e3o, com uso de questi\u00f3nario em uma entrevista aplicada.</p> <p>A Tabela 13 exibe as datas da realiza\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o.</p> <p> <p><p>Tabela 13: Cronograma executado</p></p> Entrevistador Entrevistado Hor\u00e1rio de In\u00edcio Hor\u00e1rio de Fim Data Local/Plataforma Gustavo Fran\u00e7a Douglas Wilson 19:00 19:10 31/10 Plataforma Microsoft Teams <p><p>Fonte: Gustavo Fran\u00e7a</p></p> <p></p>"},{"location":"design_avalaiacao_desenvolvimento/nivel1/analise_de_tarefas/relato_resultados/#selecao-dos-participantes_6","title":"Sele\u00e7\u00e3o dos participantes","text":"<p>O participante se encaixa no perfil de usu\u00e1rio, pois \u00e9 um usu\u00e1rio entre 18 e 34 anos, possui experiencia intermedi\u00e1ria com tecnologia e j\u00e1 realizou buscas por conte\u00fado de dom\u00ednio p\u00fablico em diferentes plataformas.</p>"},{"location":"design_avalaiacao_desenvolvimento/nivel1/analise_de_tarefas/relato_resultados/#registro-da-avaliacao_6","title":"Registro da avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>No Video 7 e Tabela 14 \u00e9 poss\u00edvel verificar os registros feitos durante a avalia\u00e7\u00e3o.</p> <p> <p><p>Video 7: Grava\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o</p></p> <p><p>Fonte: Gustavo Fran\u00e7a</p></p> <p></p> <p> <p><p>Tabela 14: Sumario de perguntas</p></p> Pergunta Resposta Qual o seu nome? Douglas Wilson Quantos anos voc\u00ea tem? 21 anos Qual seu n\u00edvel de escolaridade? Ensino superior incompleto Qual a sua ocupa\u00e7\u00e3o? Estudante Qual seu grau de experi\u00eancia com tecnologias? N\u00edvel intermedi\u00e1rio Voc\u00ea j\u00e1 utilizou o Dom\u00ednio P\u00fablico? N\u00e3o O processo de contatar os administradores \u00e9 f\u00e1cil e r\u00e1pido? Demorou um pouco para encontrar onde me comunicar com o administrador, n\u00e3o foi f\u00e1cil Quais s\u00e3o as suas sugest\u00f5es para melhorar esse contato com os administradores? Al\u00e9m da op\u00e7\u00e3o \"Fale Conosco\", ter a disponibiliza\u00e7\u00e3o do email direto do Dominio Publico Voc\u00ea tem alguma fonte legal para acessar conte\u00fado gratuito ou de dom\u00ednio p\u00fablico? Sim, utilizo plataformas como a BCE da UnB e algumas do meu est\u00e1gio como o BDM <p><p>Fonte: Gustavo Fran\u00e7a</p></p> <p></p>"},{"location":"design_avalaiacao_desenvolvimento/nivel1/analise_de_tarefas/relato_resultados/#listagem-de-problemas-encontrados_6","title":"Listagem de problemas encontrados","text":"<p>O entrevistado mostrou ter dificuldades ao encontrar algo relacionado a contatar administradores, sendo um processo desgastante haja vista que ele interagiu com outras partes do sistema at\u00e9 encontrar o que queria. Al\u00e9m disso, no momento de submeter a sua mensagem, ele ficou em d\u00favida de qual bot\u00e3o clicar, considerando que haviam dois bot\u00f5es com o mesmo prop\u00f3sito de enviar email.</p>"},{"location":"design_avalaiacao_desenvolvimento/nivel1/analise_de_tarefas/relato_resultados/#sugestoes-de-melhoria_6","title":"Sugest\u00f5es de melhoria","text":"<p>Ele sugere altera\u00e7\u00f5es visando uma melhor visibilidade relacionado ao \"Fale Conosco\", oferecendo ideias de que essa op\u00e7\u00e3o poderia estar visualmente mais f\u00e1cil de se encontrar, ou colocar em um local que geralmente \u00e9 o padr\u00e3o em outras plataformas, onde existe um \"footer\" para esse tipo de intera\u00e7\u00e3o. Al\u00e9m de especificar um email direto do Dom\u00ednio P\u00fablico na p\u00e1gina \"Fale Conosco\" para facilitar futuras mensagens que ele possa vir a enviar.</p>"},{"location":"design_avalaiacao_desenvolvimento/nivel1/analise_de_tarefas/relato_resultados/#planejamento-do-reprojeto","title":"Planejamento do reprojeto","text":""},{"location":"design_avalaiacao_desenvolvimento/nivel1/analise_de_tarefas/relato_resultados/#tarefa-pesquisar-por-midia_1","title":"Tarefa: Pesquisar por m\u00eddia","text":"<p>Com as sugest\u00f5es fornecidas pela entrevistada, \u00e9 plaus\u00edvel que haja uma reconfigura\u00e7\u00e3o do estilo de pesquisa do site, a partir de pesquisas por nossa equipe ser\u00e1 feito um planejamento da barra de pesquisa, da forma que se encaixe melhor no site e satisfa\u00e7a as queixas encontradas, para que assim possa trazer mais conforto ao usu\u00e1rio.</p>"},{"location":"design_avalaiacao_desenvolvimento/nivel1/analise_de_tarefas/relato_resultados/#tarefa-avaliar-midia_1","title":"Tarefa: Avaliar m\u00eddia","text":"<p>A avalia\u00e7\u00e3o de m\u00eddia n\u00e3o \u00e9 uma fun\u00e7\u00e3o fornecida pelo sistema, por isso no reprojeto ser\u00e1 feita a cria\u00e7\u00e3o dessa tarefa de forma a atender as necessidades dos usu\u00e1rios.</p>"},{"location":"design_avalaiacao_desenvolvimento/nivel1/analise_de_tarefas/relato_resultados/#tarefa-contatar-administradores_1","title":"Tarefa: Contatar Administradores","text":"<p>Conforme com o que foi listado de problemas pelo entrevistado, o novo mapeamento de reprojeto sugere melhorias na visibilidade da op\u00e7\u00e3o \"Fale Conosco\", a inser\u00e7\u00e3o do email pr\u00f3prio do Dom\u00ednio P\u00fablico em um local espec\u00edfico na p\u00e1gina devida, al\u00e9m de corrigir os bot\u00f5es relacionados ao\u00a0envio\u00a0do\u00a0email.</p>"},{"location":"design_avalaiacao_desenvolvimento/nivel1/analise_de_tarefas/relato_resultados/#tarefa-receber-ajuda_1","title":"Tarefa: Receber ajuda","text":"<p>O entrevistado n\u00e3o citou problemas relacionados a essa tarefa. Por isso, n\u00e3o haver\u00e1 mudan\u00e7as no reprojeto.</p>"},{"location":"design_avalaiacao_desenvolvimento/nivel1/analise_de_tarefas/relato_resultados/#tarefa-se-tornar-um-colaborador_1","title":"Tarefa: Se tornar um colaborador","text":"<p>Ao utilizar o site, o entrevistado encontrou problemas ao navegar pela funcionalidades, n\u00e3o entendendo em alguns momentos como poderia realizar a inscri\u00e7\u00e3o para se tornar um colaborador e tamb\u00e9m o motivo do site apresentar informa\u00e7\u00f5es de forma crua sobre os dados a serem enviados para a equipe do Dom\u00ednio P\u00fablico. Isso tornou seu uso desgastante e desinteressante.</p> <p>O entrevistado sugeriu bot\u00f5es mais claros ao inv\u00e9s de hipelinks, um formul\u00e1rio no site, pedindo as informa\u00e7\u00f5es de cada tipo de colaborador e um bot\u00e3o de enviar ao final do formul\u00e1rio</p>"},{"location":"design_avalaiacao_desenvolvimento/nivel1/analise_de_tarefas/relato_resultados/#tarefa-contatar-administradores_2","title":"Tarefa: Contatar administradores","text":""},{"location":"design_avalaiacao_desenvolvimento/nivel1/analise_de_tarefas/relato_resultados/#tarefa-fazer-download-de-midia","title":"Tarefa: Fazer download de m\u00eddia","text":""},{"location":"design_avalaiacao_desenvolvimento/nivel1/analise_de_tarefas/relato_resultados/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 01/11/2023 Cria\u00e7\u00e3o do documento Luciano Ricardo Victor Hugo 1.1 01/11/2023 Relato Avaliar Midia (preliminar) Victor Hugo Luciano Ricardo 1.2 08/11/2023 Relato Receber ajuda Luciano Ricardo Ana Catarina 1.3 08/11/2023 Relato Download de M\u00eddia Pedro Henrique Ana Catarina 1.4 08/11/2021 Relato Acessar Estat\u00edsticas Ana Catarina Santos Pedro Henrique 1.5 08/11/2021 Relato Avaliar Midia Victor Hugo Pedro Henrique 1.6 08/11/2021 Relato Se tornar um colaborador Maria Alice Ana Catarina Santos"},{"location":"design_avalaiacao_desenvolvimento/nivel1/storyboard/planejamento_avaliacao/","title":"Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard","text":""},{"location":"design_avalaiacao_desenvolvimento/nivel1/storyboard/planejamento_avaliacao/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Para realizar uma entrega de qualidade, \u00e9 necess\u00e1rio avaliar se o produto resultante atende aos crit\u00e9rios de qualidade desejados, desta forma conseguimos corrigir os problemas antes que eles cheguem ao consumidor. Avaliar a qualidade de uso de um sistema apresenta diversas vantagens, dentre elas a corre\u00e7\u00e3o r\u00e1pida de problemas, a equipe de desenvolvimento pode se concentrar em solucionar problemas reais, redu\u00e7\u00e3o no tempo de mercado e a identifica\u00e7\u00e3o e corre\u00e7\u00e3o de problemas mais robustos de IHC. Entretanto, estaremos avaliando um site que j\u00e1 est\u00e1 no ar, como forma de propor solu\u00e7\u00f5es aos problemas existentes. Ser\u00e3o analisados crit\u00e9rios de qualidade na perspectiva do usu\u00e1rio, avaliando usabilidade, experi\u00eancia do usu\u00e1rio, acessibilidade e comunicabilidade. Vale ressaltar o teste piloto n\u00e3o est\u00e1 incluso no framework DECIDE, mas ser\u00e1 realizado para validar o planejamento da avalia\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"design_avalaiacao_desenvolvimento/nivel1/storyboard/planejamento_avaliacao/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Na realiza\u00e7\u00e3o do seguinte planejamento ser\u00e1 utilizado o framework DECIDE conforme orientado, onde cada letra \u00e9 uma etapa a ser seguida. Como pode ser visto na Figura 1:</p> <p> <p><p>Figura 1: Framework DECIDE.</p></p> <p></p> <p><p>Fonte: Barbosa e Silva, 2011 \u00b9.</p></p> <p></p>"},{"location":"design_avalaiacao_desenvolvimento/nivel1/storyboard/planejamento_avaliacao/#d-objetivos-da-avaliacao","title":"D - Objetivos da avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>Os objetivos dessa avalia\u00e7\u00e3o s\u00e3o, por meio do planejamento da constru\u00e7\u00e3o de um prot\u00f3tipo de baixa fidelidade, identificar os problemas de design e usabilidade das interfaces e comparar as tarefas j\u00e1 avaliadas e sua conformidade com o padr\u00e3o definido. Ser\u00e3o considerados, tamb\u00e9m, os seguintes aspectos na avalia\u00e7\u00e3o:</p> <ul> <li>1: apropria\u00e7\u00e3o de tecnologia pelos usu\u00e1rios, incluindo o sistema computacional a ser avaliado mas n\u00e3o se limitando a ele;</li> </ul>"},{"location":"design_avalaiacao_desenvolvimento/nivel1/storyboard/planejamento_avaliacao/#e-exploracao-de-perguntas","title":"E - Explora\u00e7\u00e3o de perguntas","text":"<p>A partir do objetivo citado anteriormente, podemos aumentar seu n\u00edvel de detalhamento definindo perguntas verific\u00e1veis a serem respondidas pela avalia\u00e7\u00e3o. Al\u00e9m de auxiliar na investiga\u00e7\u00e3o e avalia\u00e7\u00e3o do site, as perguntas espec\u00edficas, que podem ser encontradas na Tabela 1, t\u00eam como finalidade guiar e operacionalizar todo o processo de avalia\u00e7\u00e3o.</p> <p> <p>Tabela 1: Perguntas a serem respondidas pela avalia\u00e7\u00e3o</p> Ordem das perguntas Perguntas 1 O que \u00e9 poss\u00edvel modificar nos storyboards para adequ\u00e1-los melhor ao ambiente de trabalho e as necessidades do usu\u00e1rio? 2 A tecnologia dispon\u00edvel pode oferecer maneiras mais interessantes ou eficientes de os usu\u00e1rios atingirem seus objetivos? <p><p>Fonte:Harryson Martins e Gustavo Fran\u00e7a</p></p> <p></p>"},{"location":"design_avalaiacao_desenvolvimento/nivel1/storyboard/planejamento_avaliacao/#c-metodos-de-avaliacao","title":"C - M\u00e9todos de Avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>O m\u00e9todo de avalia\u00e7\u00e3o definido foi o de investiga\u00e7\u00e3o, com uso de questi\u00f3nario em uma entrevista aplicada. A opini\u00e3o do usu\u00e1rio sobre o storyboard e o contexto de sua experi\u00eancia pessoal ser\u00e1 analisada a partir de tais perguntas. O m\u00e9todo foi escolhido por trazer mais exatid\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es adquiridas, por ter o contato direto com o usu\u00e1rio, al\u00e9m disso a facilidade do contato direto permite uma avalia\u00e7\u00e3o mais consisa e flex\u00edvel a revis\u00f5es e sugest\u00f5es.</p>"},{"location":"design_avalaiacao_desenvolvimento/nivel1/storyboard/planejamento_avaliacao/#i-aspectos-praticos-da-avaliacao","title":"I - Aspectos Pr\u00e1ticos da Avalia\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"design_avalaiacao_desenvolvimento/nivel1/storyboard/planejamento_avaliacao/#recrutamento","title":"Recrutamento","text":"<p>O recrutamendo dos usu\u00e1rios entrevistados ser\u00e3o definidos a partir do Perfil de usu\u00e1rios. O local definido para entrevista ser\u00e1 online ou presencial, de forma a acordar com o usu\u00e1rio. O n\u00famero de participantes da pesquisa ser\u00e1 equivalente ao n\u00famero de de integrantes, ou seja, 7 usu\u00e1rios a serem entrevistados.</p>"},{"location":"design_avalaiacao_desenvolvimento/nivel1/storyboard/planejamento_avaliacao/#preparacao","title":"Prepara\u00e7\u00e3o","text":"<p>As perguntas a serem feitas ser\u00e3o relizados pelos entrevistadores, no caso cada integrante da equipe realizar\u00e1 perguntas sobre sua respectiva tarefa. A entrevista ser\u00e1 guiada pelas a\u00e7\u00f5es realizadas no respectivo storyboard. A entrevista ser\u00e1 individual, ou seja, somente o entrevistador e seu usu\u00e1rio selecionado, a fim de facilitar a intera\u00e7\u00e3o e observa\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es do entrevistado.</p>"},{"location":"design_avalaiacao_desenvolvimento/nivel1/storyboard/planejamento_avaliacao/#custos","title":"Custos","text":"<p>A avalia\u00e7\u00e3o ir\u00e1 gerar custos m\u00ednimos para a equipe de modo que os unicos gastos ser\u00e3o com a confec\u00e7\u00e3o dos storyboards que ser\u00e3o utilizados no decorrer da entrevista. O local da realiza\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m n\u00e3o dever\u00e1 gerar custos para a equipe pois elas ser\u00e3o realizadas presencialmente em um local de acesso publico por\u00e9m silencioso, ou online por meio de um dispositivo com acesso \u00e0 internet.</p>"},{"location":"design_avalaiacao_desenvolvimento/nivel1/storyboard/planejamento_avaliacao/#prazos","title":"Prazos","text":"<p>O cronograma das entrevistas com os usu\u00e1rios est\u00e3o documentadas na Tabela 1 com os seguintes t\u00f3picos:</p> <ul> <li>Entrevistador;</li> <li>Entrevistado;</li> <li>Hor\u00e1rio de in\u00edcio e fim;</li> <li>Data planejada da execu\u00e7\u00e3o da entrevista;</li> <li>Tarefas a serem avaliadas.</li> </ul> <p><p>Tabela 1: Cronograma da entrevista </p></p> Entrevistador(es) Entrevistado(s) Hor\u00e1rio de In\u00edcio Hor\u00e1rio de Fim Data Planejada Data Executada Tarefa Local Ana Catarina Gustavo 19:10 19:20 01/11 Acessar as Est\u00e1tisticas Plataforma Microsoft Teams Gustavo Fran\u00e7a Douglas 19:00 19:10 31/10 Contatar Admin Plataforma Microsoft Teams Harryson Martins Luma Maia 22:30 22:40 31/10 Pesquisar por m\u00eddia Plataforma Microsoft Teams Luciano Ricardo Pedro 22:30 22:40 03/11 Pedir Ajuda Plataforma Microsoft Teams Maria Alice Camila 13:50 14:00 03/11 Cadidatura para Colaborador Plataforma Microsoft Teams Pedro Henrique Nicolas 18:50 19:00 01/11 Download de M\u00eddia Plataforma Microsoft Teams Victor Hugo Douglas Alves 18:00 18:10 31/10 Avaliar Midia Plataforma Microsoft Teams <p><p>Fonte: Harryson Martins e Gustavo Fran\u00e7a.</p></p>"},{"location":"design_avalaiacao_desenvolvimento/nivel1/storyboard/planejamento_avaliacao/#execucao","title":"Execu\u00e7\u00e3o","text":"<p>A priori, as entrevistas devem ser realizadas utilizando as seguintes ferramentas j\u00e1 abordadas:</p> <ul> <li>Storyboards;</li> <li>Question\u00e1rios propostos (Tabela 2);</li> <li>Teste Piloto;</li> <li>Termo de Consentimento.</li> </ul> <p>Na parte inicial do encontro ser\u00e1 disponibilizado termo de consentimento para acordo das partes, o entrevistador deve fazer essa media\u00e7\u00e3o. A partir disso ser\u00e1 realizado uma sequ\u00eancia de perguntas propostas como pode ser visto na Tabela 2:</p> <p> <p><p>Tabela 2: Perguntas propostas</p></p> Pergunta Qual o seu nome? Quantos anos voc\u00ea tem? Qual seu n\u00edvel de escolaridade? Qual a sua ocupa\u00e7\u00e3o? Qual seu grau de experi\u00eancia com tecnologias? Voc\u00ea j\u00e1 utilizou o Dom\u00ednio P\u00fablico? Quais atividades voc\u00ea tem/teria interesse em utilizar no dom\u00ednio p\u00fablico? Como voc\u00ea costuma acessar livros e m\u00eddias sem dom\u00ednio/gratuitos? Com que frequ\u00eancia voc\u00ea l\u00ea livros? Quais tipos de conte\u00fado voc\u00ea mais consome online? Qual o principal objetivo ao acessar conte\u00fado gratuito ou de dom\u00ednio p\u00fablico? Os atores envolvidos no storyboard s\u00e3o condizentes com a realidade? Voc\u00ea acha que as a\u00e7\u00f5es do storyboard levam para o objetivo final? O storyboard pode oferecer maneiras mais interessantes ou eficientes de os usu\u00e1rios atingirem seus objetivos? Os storyboard representa fielmente a respectiva tarefa a qual ele esta relacionado ? As a\u00e7\u00f5es presentes no storyboard seguem uma ordem identific\u00e1vel e fluida? <p><p>Fonte: Harryson Martins e Gustavo Fran\u00e7a.</p></p> <p></p>"},{"location":"design_avalaiacao_desenvolvimento/nivel1/storyboard/planejamento_avaliacao/#d-aspectos-eticos","title":"D - Aspectos \u00c9ticos","text":"<p>Ao realizar avalia\u00e7\u00f5es com usu\u00e1rios, \u00e9 importante seguir as diretrizes \u00e9ticas para garantir respeito aos envolvidos, evitando qualquer dano durante e ap\u00f3s a divulga\u00e7\u00e3o dos resultados. A condu\u00e7\u00e3o de metodologias com terceiros requer a consci\u00eancia dos participantes sobre os princ\u00edpios \u00e9ticos e a assinatura ou concord\u00e2ncia de um termo de consentimento.</p> <p>O termo de consentimento que deve ser usado durante a entrevista pode ser visto na Figura 2:</p> <p> <p><p>Figura 2: Termo de Consentimento</p></p> <p></p> <p><p>Fonte: Ana Catarina e Pedro Henrique </p></p> <p></p>"},{"location":"design_avalaiacao_desenvolvimento/nivel1/storyboard/planejamento_avaliacao/#e-avaliacao-interpretacao-e-apresentacao-dos-dados","title":"E - Avalia\u00e7\u00e3o, Interpreta\u00e7\u00e3o e Apresenta\u00e7\u00e3o dos Dados","text":"<p>No ciclo de avalia\u00e7\u00e3o e interpreta\u00e7\u00e3o dos dados, cada informa\u00e7\u00e3o \u00e9 documentada e analisada considerando o contexto em que foi gerada. Esse processo visa determinar a confiabilidade dos dados e sua capacidade de representar a popula\u00e7\u00e3o de usu\u00e1rios do site.</p> <p>Durante a intera\u00e7\u00e3o, s\u00e3o registrados os obst\u00e1culos e dificuldades, abrangendo aspectos de usabilidade, funcionalidades ausentes e poss\u00edveis problemas de desempenho do sistema. Cada problema \u00e9 descrito, classificado e acompanhado de sugest\u00f5es para aprimoramento, al\u00e9m de receber o feedback dos usu\u00e1rios.</p> <p>Com as entrevistas conclu\u00eddas e os dados coletados em m\u00e3os, realiza-se uma an\u00e1lise dos documentos para assegurar sua coer\u00eancia com as perspectivas at\u00e9 ent\u00e3o identificadas.</p> <p>Al\u00e9m disso, se forem identificados problemas elencados pelos usu\u00e1rios, esses fen\u00f4menos ser\u00e3o descritos e classificados, buscando a melhoria, e levando em considera\u00e7\u00e3o as poss\u00edveis sugest\u00f5es dos entrevistados.</p> <p>Por fim, as informa\u00e7\u00f5es adquiridas ser\u00e3o validadas novamente, e assim poder\u00e3o ser desenvolvidas e implementadas, visando a melhoras das vicissitudes encontradas.</p>"},{"location":"design_avalaiacao_desenvolvimento/nivel1/storyboard/planejamento_avaliacao/#planejamento-do-teste-piloto","title":"Planejamento do Teste Piloto","text":"<p>De acordo com Barbosa e Silva[1], um teste piloto \u00e9 a avalia\u00e7\u00e3o do planejamento com o objetivo de validar e conferir se o mesmo produz os dados necess\u00e1rios para responder a quest\u00f5es e objetivos do estudo. O avaliador deve fazer o teste piloto como se estivesse fazendo uma simula\u00e7\u00e3o real. A Tabela 3 cont\u00e9m as informa\u00e7\u00f5es do teste piloto.</p> <p><p>Tabela 3: Planejamento do teste piloto </p></p> Ordem Data Hor\u00e1rio de in\u00edcio e fim Local Entrevistadores Entrevistado 1 20/10/2023 21:00 - 21:07 Plataforma Microsoft Teams (Online) Pedro Henrique Victor hugo <p><p>Fonte: Ana Catarina.</p></p> <p>No V\u00eddeo 1, pode-se conferir a grava\u00e7\u00e3o do teste piloto realizado.</p> <p> <p><p>V\u00eddeo 1: Teste piloto </p></p> <p><p>Fonte: Ana Catarina, Victor Hugo, Pedro Henrique.</p></p> <p></p>"},{"location":"design_avalaiacao_desenvolvimento/nivel1/storyboard/planejamento_avaliacao/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>Bilheteria Digital. Metas de usabilidade. Reposit\u00f3rio do Grupo Bilheteria Digital da disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador da Universidade de Bras\u00edlia, 2023. Dispon\u00edvel em: https://interacao-humano-computador.github.io/2023.1-BilheteriaDigital/analise-de-requisitos/metas-usabilidade/. Acesso em: 28 de out. 2023.</p>"},{"location":"design_avalaiacao_desenvolvimento/nivel1/storyboard/planejamento_avaliacao/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>1. BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011.</p> <p>2. Dom\u00ednio P\u00fablico. Pesquisa de obras. Dispon\u00edvel em: &lt;http://www.dominiopublico.gov.br/pesquisa/PesquisaObraForm.jsp&gt;. Acesso em: 28/10/2023.</p>"},{"location":"design_avalaiacao_desenvolvimento/nivel1/storyboard/planejamento_avaliacao/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 28/10/2023 Cria\u00e7\u00e3o do Documento Harryson Martins e Gustavo Fran\u00e7a Ana Catarina, Pedro Henrique e Victor Hugo 1.1 28/10/2023 Constru\u00e7\u00e3o do documento de Planejamento Harryson Martins e Gustavo Fran\u00e7a Maria Alice 1.2 28/10/2023 Adic\u00e3o Planejamento Teste piloto Harryson Martins e Gustavo Fran\u00e7a Ana Catarina, Pedro Henrique e Victor Hugo 1.3 28/10/2023 Corre\u00e7\u00e3o de fontes Gustavo Fran\u00e7a Pedro Henrique 1.4 30/10/2023 Atualizando o termo de consentimento Ana Catarina Maria Alice 1.5 28/10/2023 Corre\u00e7\u00e3o de fontes Gustavo Fran\u00e7a Pedro Henrique 1.6 30/10/2023 Adi\u00e7\u00e3o do teste piloto Pedro Henrique Maria Alice 1.7 01/11/2021 Corre\u00e7\u00f5es cronograma Victor Hugo Ana Catarina 1.8 06/12/2023 Corre\u00e7\u00f5es Verifica\u00e7\u00e3o Victor Hugo Pedro Henrique"},{"location":"design_avalaiacao_desenvolvimento/nivel1/storyboard/planejamento_relato/","title":"Planejamento do Relato dos Resultados do Storyboard","text":""},{"location":"design_avalaiacao_desenvolvimento/nivel1/storyboard/planejamento_relato/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>O documento em quest\u00e3o tem como refer\u00eancia o Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard e tem como principal objetivo estabelecer a estrutura e a disposi\u00e7\u00e3o dos dados coletados durante a avalia\u00e7\u00e3o dos storyboards. O resultado desse planejamento ser\u00e1 detalhado no relat\u00f3rio de resultados, onde ser\u00e3o destacados aspectos pass\u00edveis de aprimoramento no sistema e sugest\u00f5es de redesign identificadas pelo grupo.</p>"},{"location":"design_avalaiacao_desenvolvimento/nivel1/storyboard/planejamento_relato/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>O relato dos resultados ser\u00e1 construido com base no documento Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard e nos elementos de avalia\u00e7\u00e3o citados por Barbosa [1], que s\u00e3o:</p> <ol> <li>Objetivo e \u00e2mbito da avalia\u00e7\u00e3o; </li> <li>M\u00e9todo de avalia\u00e7\u00e3o; </li> <li>Sele\u00e7\u00e3o dos participantes; </li> <li>Listagem de problemas; </li> <li>Sugest\u00f5es de melhoria; </li> <li>Registro da avalia\u00e7\u00e3o;</li> <li>Planejamento de reprojeto. </li> </ol>"},{"location":"design_avalaiacao_desenvolvimento/nivel1/storyboard/planejamento_relato/#topicos","title":"T\u00f3picos","text":"<p>O documento de relato dos resultados ser\u00e1 composto pelos seguintes t\u00f3picos:</p>"},{"location":"design_avalaiacao_desenvolvimento/nivel1/storyboard/planejamento_relato/#objetivo-e-ambito-da-avaliacao","title":"Objetivo e \u00e2mbito da avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>Neste t\u00f3pico, o relator dever\u00e1 descrever o motivo da avalia\u00e7\u00e3o que estar\u00e1 sendo realizada, assim como o objetivo que o grupo pretende alcan\u00e7ar com a avalia\u00e7\u00e3o do storyboard.</p>"},{"location":"design_avalaiacao_desenvolvimento/nivel1/storyboard/planejamento_relato/#metodo-de-avaliacao","title":"M\u00e9todo de avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>A metodologia a ser aplicada ser\u00e1 para todos as avalia\u00e7\u00f5es ser\u00e1 observa\u00e7\u00e3o e entrevista com os usu\u00e1rios. Ser\u00e3o recrutados 1 usu\u00e1rio para cada 1 integrante do grupo, totalizando 7 usu\u00e1rios.</p> <p>Al\u00e9m disso os entrevistadores dever\u00e3o seguir o cronograma planejado explicitado na Tabela 1.</p> <p> <p><p>Tabela 1: Cronograma planejado</p></p> Entrevistador(es) Entrevistado(s) Hor\u00e1rio de In\u00edcio Hor\u00e1rio de Fim Data Planejada Tarefa Local Ana Catarina Gustavo 19:10 19:20 01/11 Acessar as Est\u00e1tisticas Plataforma Microsoft Teams Gustavo Fran\u00e7a Douglas 19:00 19:10 31/10 Contatar Admin Plataforma Microsoft Teams Harryson Martins Luma Maia 22:30 22:40 31/10 Pesquisar por m\u00eddia Plataforma Microsoft Teams Luciano Ricardo Pedro 22:30 22:40 03/11 Pedir Ajuda Plataforma Microsoft Teams Maria Alice Camila 13:50 14:00 03/11 Cadidatura para Colaborador Plataforma Microsoft Teams Pedro Henrique Nicolas 17:50 18:00 03/11 Download de M\u00eddia Pessoalmente Victor Hugo Douglas Alves 18:00 18:10 31/10 Avaliar Midia Plataforma Microsoft Teams <p><p>Fonte: Luciano Ricardo</p></p> <p></p> <p>Por fim, esse t\u00f3pico do relato da avalia\u00e7\u00e3o deve conter uma tabela com o cronograma executado para o relato da avalia\u00e7\u00e3o de cada storyboard nos mesmos moldes do exibido da Tabela 2.</p> <p> <p><p>Tabela 2: Modelo de cronograma executado</p></p> Entrevistador Entrevistado Hor\u00e1rio de In\u00edcio Hor\u00e1rio de Fim Data Local/Plataforma Fulano Ciclano 13:50 14:10 02/11 FGA-UnB <p><p>Fonte: Luciano Ricardo</p></p> <p></p>"},{"location":"design_avalaiacao_desenvolvimento/nivel1/storyboard/planejamento_relato/#selecao-dos-participantes","title":"Sele\u00e7\u00e3o dos participantes","text":"<p>Seguinte ao preenchimento do cronograma, se far\u00e1 necess\u00e1rio a justificativa dos usu\u00e1rios escolhidos para a realiza\u00e7\u00e3o das entrevistas. Dentre os crit\u00e9rios para a escolha dos usu\u00e1rios, est\u00e3o: estar dentro do perfil de usu\u00e1rio anteriormente definido; haver proximidade entre o usu\u00e1rio e uma das personas; o usu\u00e1rio estar participando por livre e espontanea vontade; e o usu\u00e1rio se mostrar capaz de finalizar a entrevista por quaisquer motivos.</p>"},{"location":"design_avalaiacao_desenvolvimento/nivel1/storyboard/planejamento_relato/#registro-da-avaliacao","title":"Registro da avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>Nesse topico, o entrevistador deve incluir a grava\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o bem como uma tabela que sumarize as perguntas e respostas da entrevista, da forma disposta na Tabela 3 e Video 1:</p> <p> <p><p>Video 1: Grava\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o</p></p> <p></p> <p><p>Fonte: Luciano Ricardo</p></p> <p></p> <p> <p><p>Tabela 3: Sumario de perguntas</p></p> Pergunta Resposta Os atores envolvidos no storyboard s\u00e3o condizentes com a realidade? - Voc\u00ea acha que as a\u00e7\u00f5es do storyboard levam para o objetivo final? - O storyboard pode oferecer maneiras mais interessantes ou eficientes de os usu\u00e1rios atingirem seus objetivos? - Os storyboard representa fielmente a respectiva tarefa a qual ele esta relacionado ? - As a\u00e7\u00f5es presentes no storyboard seguem uma ordem identific\u00e1vel e fluida? - <p><p>Fonte: Luciano Ricardo</p></p> <p></p>"},{"location":"design_avalaiacao_desenvolvimento/nivel1/storyboard/planejamento_relato/#listagem-de-problemas-encontrados","title":"Listagem de problemas encontrados","text":"<p>Nesta etapa, o entrevistador dever\u00e1 listar e detalhar todos os problemas e dificuldades que o usu\u00e1rio encontrou durante o momento de entrevista. Para isso, os problemas dever\u00e3o ser registrados de maneira concisa, clara e objetiva, de forma que seja poss\u00edvel identificar o problema e a sua respectiva causa, assim como, descrever o resultado esperado e o resultado encontrado.</p>"},{"location":"design_avalaiacao_desenvolvimento/nivel1/storyboard/planejamento_relato/#sugestoes-de-melhoria","title":"Sugest\u00f5es de melhoria","text":"<p>Aqui o entrevistador dever\u00e1 registrar de forma completa as sugest\u00f5es de melhoria dadas pelo usuario. Identificando o respectivo problema e explicitando ideias para os ajustes de design e melhora na interface do usu\u00e1rio.</p>"},{"location":"design_avalaiacao_desenvolvimento/nivel1/storyboard/planejamento_relato/#planejamento-de-reprojeto","title":"Planejamento de reprojeto","text":"<p>Os problemas encontrados, sugest\u00f5es de melhorias e quaisquer outros pontos encontrados durante as entrevistas, dever\u00e3o, por fim, ser planejados de forma e executar o reprojeto. Para isso, o entrevistador dever\u00e1 descrever o que ser\u00e1 feito, como ser\u00e1 feito e quando ser\u00e1 feito, de forma que o reprojeto seja realizado de maneira eficiente e eficaz.</p>"},{"location":"design_avalaiacao_desenvolvimento/nivel1/storyboard/planejamento_relato/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<ol> <li>BARBOSA, Simone; DINIZ, Bruno. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, Editora Elsevier, Rio de Janeiro, 2010.</li> </ol>"},{"location":"design_avalaiacao_desenvolvimento/nivel1/storyboard/planejamento_relato/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<ul> <li>MACHADO, Maur\u00edcio; Planejamento do relato de resultados. Reposit\u00f3rio do Grupo Lichess da disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador da Universidade de Bras\u00edlia, 2022. Dispon\u00edvel em: https://interacao-humano-computador.github.io/2022.2-Lichess/design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_1/analise_tarefas/planejamento_resultado_analise_tarefas/. Acesso em: 29 de outubro 2023.</li> </ul>"},{"location":"design_avalaiacao_desenvolvimento/nivel1/storyboard/planejamento_relato/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 29/10/2021 Cria\u00e7\u00e3o do documento Luciano Ricardo Victor Hugo 1.1 01/11/2021 Corre\u00e7\u00f5es cronograma Victor Hugo Ana Catarina 1.2 06/12/2023 Corre\u00e7\u00f5es Verifica\u00e7\u00e3o Victor Hugo Pedro Henrique"},{"location":"design_avalaiacao_desenvolvimento/nivel1/storyboard/relato_resultados/","title":"Relato dos Resultados do Storyboard","text":""},{"location":"design_avalaiacao_desenvolvimento/nivel1/storyboard/relato_resultados/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Esse artefato tem o objetivo de documentar o relato dos resultados obtidos pela avalia\u00e7\u00e3o dos Storyboards. Com isso, ser\u00e3o abordados os t\u00f3picos referidos no Planejamento do Relato dos Resultados dos Storyboards.</p>"},{"location":"design_avalaiacao_desenvolvimento/nivel1/storyboard/relato_resultados/#tarefa-pesquisar-por-midia","title":"Tarefa: Pesquisar por m\u00eddia","text":""},{"location":"design_avalaiacao_desenvolvimento/nivel1/storyboard/relato_resultados/#objetivo-e-ambito-da-avaliacao","title":"Objetivo e \u00e2mbito da avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>A finalidade da avalia\u00e7\u00e3o foi verificar a concord\u00e2ncia entre a Storyboard de \"Pesquisar por m\u00eddia\" e o fluxo de intera\u00e7\u00f5es dos utilizadores do Dom\u00ednio P\u00fablico, ao mesmo tempo em que identificamos oportunidades de aprimoramento visando proporcionar um suporte mais eficiente e satisfat\u00f3rio aos usu\u00e1rios.</p>"},{"location":"design_avalaiacao_desenvolvimento/nivel1/storyboard/relato_resultados/#metodo-de-avaliacao","title":"M\u00e9todo de avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>Conforme sugerido pelo planejamento da avalia\u00e7\u00e3o, o m\u00e9todo de avalia\u00e7\u00e3o escolhido foi o de investiga\u00e7\u00e3o, com uso de questi\u00f3nario em uma entrevista aplicada.</p> <p>A Tabela 1 exibe as datas da realiza\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o.</p> <p> <p><p>Tabela 1: Cronograma executado</p></p> Entrevistador Entrevistado Hor\u00e1rio de In\u00edcio Hor\u00e1rio de Fim Data Local/Plataforma Harryson Luma de Paula 20:00 20:40 05/11 Microsoft Teams <p><p>Fonte: Harryson Martins</p></p> <p></p>"},{"location":"design_avalaiacao_desenvolvimento/nivel1/storyboard/relato_resultados/#selecao-dos-participantes","title":"Sele\u00e7\u00e3o dos participantes","text":"<p>A sele\u00e7\u00e3o da participante foi direcionada a partir do Perfil de usu\u00e1rio anteriormente desenvolvido, sendo que a entrevistada tem idade entre 18-34 anos, ensino superior incompleto e grau intermedi\u00e1rio em conhecimento tecnol\u00f3gico.</p>"},{"location":"design_avalaiacao_desenvolvimento/nivel1/storyboard/relato_resultados/#registro-da-avaliacao","title":"Registro da avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>No Video 1 e Tabela 2 \u00e9 poss\u00edvel verificar os registros feitos durante a avalia\u00e7\u00e3o.</p> <p> <p><p>Video 1: Grava\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o</p></p> <p><p>Fonte:Harryson Martins</p></p> <p></p> <p> <p><p>Tabela 2: Sumario de perguntas</p></p> Pergunta Resposta Os atores envolvidos no storyboard s\u00e3o condizentes com a realidade? Sim Voc\u00ea acha que as a\u00e7\u00f5es do storyboard levam para o objetivo final? Sim O storyboard pode oferecer maneiras mais interessantes ou eficientes de os usu\u00e1rios atingirem seus objetivos? N\u00e3o Os storyboard representa fielmente a respectiva tarefa a qual ele esta relacionado ? Sim As a\u00e7\u00f5es presentes no storyboard seguem uma ordem identific\u00e1vel e fluida? N\u00e3o <p><p>Fonte: Harryson Martins</p></p> <p></p>"},{"location":"design_avalaiacao_desenvolvimento/nivel1/storyboard/relato_resultados/#listagem-de-problemas-encontrados","title":"Listagem de problemas encontrados","text":"<p>A partir das respostas da participante foi poss\u00edvel identificar que as a\u00e7\u00f5es do Storyboard avaliado, possam n\u00e3o estar em uma ordem identific\u00e1vel, por n\u00e3o seguir as a\u00e7\u00f5es realizadas pela partcipante ao realizar a tarefa no site, e n\u00e3o fluida, pela a\u00e7\u00e3o mostrada ser intermitente e n\u00e3o cont\u00ednua.</p>"},{"location":"design_avalaiacao_desenvolvimento/nivel1/storyboard/relato_resultados/#sugestoes-de-melhoria","title":"Sugest\u00f5es de melhoria","text":"<p>A partir das falas da entrevistada, uma sugest\u00e3o de melhoria seria melhorar a fluidez das a\u00e7\u00f5es no storyboard, dando uma continuidade maior as mesmas, al\u00e9m disso seria importante melhorar a clareza e identifica\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es do Storyboard.</p>"},{"location":"design_avalaiacao_desenvolvimento/nivel1/storyboard/relato_resultados/#tarefa-fazer-download-da-midia","title":"Tarefa: Fazer download da m\u00eddia","text":""},{"location":"design_avalaiacao_desenvolvimento/nivel1/storyboard/relato_resultados/#objetivo-e-ambito-da-avaliacao_1","title":"Objetivo e \u00e2mbito da avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>A finalidade da avalia\u00e7\u00e3o foi verificar a concord\u00e2ncia entre a Storyboard de \"Fazer download da m\u00eddia\" e o fluxo de intera\u00e7\u00f5es dos utilizadores do Dom\u00ednio P\u00fablico, ao mesmo tempo em que identificamos oportunidades de aprimoramento visando proporcionar um suporte mais eficiente e satisfat\u00f3rio aos usu\u00e1rios.</p>"},{"location":"design_avalaiacao_desenvolvimento/nivel1/storyboard/relato_resultados/#metodo-de-avaliacao_1","title":"M\u00e9todo de avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>Conforme sugerido pelo planejamento da avalia\u00e7\u00e3o, o m\u00e9todo de avalia\u00e7\u00e3o escolhido foi o de investiga\u00e7\u00e3o, com uso de questi\u00f3nario em uma entrevista aplicada.</p> <p>A Tabela 3 exibe as datas da realiza\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o.</p> <p> <p><p>Tabela 3: Cronograma executado</p></p> Entrevistador Entrevistado Hor\u00e1rio de In\u00edcio Hor\u00e1rio de Fim Data Local/Plataforma Pedro Henrique Nicolas Bomfim 17:50 18:00 07/11 Pessoalmente <p><p>Fonte: Pedro Henrique</p></p> <p></p>"},{"location":"design_avalaiacao_desenvolvimento/nivel1/storyboard/relato_resultados/#selecao-dos-participantes_1","title":"Sele\u00e7\u00e3o dos participantes","text":"<p>A sele\u00e7\u00e3o da participante foi direcionada a partir do Perfil de usu\u00e1rio anteriormente desenvolvido, sendo que a entrevistada tem idade entre 18-34 anos, ensino superior incompleto e grau intermedi\u00e1rio em conhecimento tecnol\u00f3gico</p>"},{"location":"design_avalaiacao_desenvolvimento/nivel1/storyboard/relato_resultados/#registro-da-avaliacao_1","title":"Registro da avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>No Video 2 e Tabela 4 \u00e9 poss\u00edvel verificar os registros feitos durante a avalia\u00e7\u00e3o.</p> <p> <p><p>Video 2: Grava\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o</p></p> <p><p>Fonte: Pedro Henrique</p></p> <p></p> <p> <p><p>Tabela 4: Sumario de perguntas</p></p> Pergunta Resposta Os atores envolvidos no storyboard s\u00e3o condizentes com a realidade? Sim Voc\u00ea acha que as a\u00e7\u00f5es do storyboard levam para o objetivo final? Sim O storyboard pode oferecer maneiras mais interessantes ou eficientes de os usu\u00e1rios atingirem seus objetivos? Sim Os storyboard representa fielmente a respectiva tarefa a qual ele esta relacionado ? Sim As a\u00e7\u00f5es presentes no storyboard seguem uma ordem identific\u00e1vel e fluida? Sim <p><p>Fonte: Pedro Henrique</p></p> <p></p>"},{"location":"design_avalaiacao_desenvolvimento/nivel1/storyboard/relato_resultados/#listagem-de-problemas-encontrados_1","title":"Listagem de problemas encontrados","text":"<p>Nesta etapa do Storyboard, nenhum problema foi identificado.</p>"},{"location":"design_avalaiacao_desenvolvimento/nivel1/storyboard/relato_resultados/#sugestoes-de-melhoria_1","title":"Sugest\u00f5es de melhoria","text":"<p>O entrevistado observou que existem potenciais oportunidades para tornar a realiza\u00e7\u00e3o dos objetivos dos usu\u00e1rios mais eficiente. No entanto, dada a natureza relativamente simples da tarefa, ele tamb\u00e9m destacou que a se\u00e7\u00e3o de Downloads se apresenta de forma coerente e descomplicada.</p>"},{"location":"design_avalaiacao_desenvolvimento/nivel1/storyboard/relato_resultados/#tarefa-receber-ajuda","title":"Tarefa: Receber ajuda","text":""},{"location":"design_avalaiacao_desenvolvimento/nivel1/storyboard/relato_resultados/#objetivo-e-ambito-da-avaliacao_2","title":"Objetivo e \u00e2mbito da avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>A finalidade da avalia\u00e7\u00e3o foi verificar a concord\u00e2ncia entre a Storyboard de \"Receber ajuda\" e o fluxo de intera\u00e7\u00f5es dos utilizadores do Dom\u00ednio P\u00fablico, ao mesmo tempo em que identificamos oportunidades de aprimoramento visando proporcionar um suporte mais eficiente e satisfat\u00f3rio aos usu\u00e1rios.</p>"},{"location":"design_avalaiacao_desenvolvimento/nivel1/storyboard/relato_resultados/#metodo-de-avaliacao_2","title":"M\u00e9todo de avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>Conforme sugerido pelo planejamento da avalia\u00e7\u00e3o, o m\u00e9todo de avalia\u00e7\u00e3o escolhido foi o de investiga\u00e7\u00e3o, com uso de questi\u00f3nario em uma entrevista aplicada.</p> <p>A Tabela 5 exibe as datas da realiza\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o.</p> <p> <p><p>Tabela 5: Cronograma executado</p></p> Entrevistador Entrevistado Hor\u00e1rio de In\u00edcio Hor\u00e1rio de Fim Data Local/Plataforma Luciano Ricardo Pedro Victor 17:50 17:57 08/11 Casa do Entrevistado <p><p>Fonte: Luciano Ricardo</p></p> <p></p>"},{"location":"design_avalaiacao_desenvolvimento/nivel1/storyboard/relato_resultados/#selecao-dos-participantes_2","title":"Sele\u00e7\u00e3o dos participantes","text":"<p>A sele\u00e7\u00e3o do participante foi direcionada a partir do Perfil de usu\u00e1rio anteriormente desenvolvido, sendo que o entrevistado tem idade entre 18-34 anos \u00e9 do sexo masculino e possui ensino superior incompleto.</p>"},{"location":"design_avalaiacao_desenvolvimento/nivel1/storyboard/relato_resultados/#registro-da-avaliacao_2","title":"Registro da avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>No Video 3 e Tabela 6 \u00e9 poss\u00edvel verificar os registros feitos durante a avalia\u00e7\u00e3o.</p> <p> <p><p>Video 3: Grava\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o</p></p> <p><p>Fonte: Luciano Ricardo</p></p> <p></p> <p> <p><p>Tabela 6: Sumario de perguntas</p></p> Pergunta Resposta Os atores envolvidos no storyboard s\u00e3o condizentes com a realidade? Sim Voc\u00ea acha que as a\u00e7\u00f5es do storyboard levam para o objetivo final? Sim O storyboard pode oferecer maneiras mais interessantes ou eficientes de os usu\u00e1rios atingirem seus objetivos? N\u00e3o Os storyboard representa fielmente a respectiva tarefa a qual ele esta relacionado ? Sim As a\u00e7\u00f5es presentes no storyboard seguem uma ordem identific\u00e1vel e fluida? Sim <p><p>Fonte: Luciano Ricardo</p></p> <p></p>"},{"location":"design_avalaiacao_desenvolvimento/nivel1/storyboard/relato_resultados/#listagem-de-problemas-encontrados_2","title":"Listagem de problemas encontrados","text":"<p>O entrevistado n\u00e3o declarou nenhum problema no storyboard, por\u00e9m foi poss\u00edvel identificar uma certa dificuldade em ler alguns bal\u00f5es de dialogo.</p>"},{"location":"design_avalaiacao_desenvolvimento/nivel1/storyboard/relato_resultados/#sugestoes-de-melhoria_2","title":"Sugest\u00f5es de melhoria","text":"<p>O entrevistado n\u00e3o deu nenhuma sugest\u00e3o de melhoria no storyboard, por\u00e9m com base nos problemas observados algo que deve ser feito \u00e9 reescrever os textos do storyboard de maneira mais legivel.</p>"},{"location":"design_avalaiacao_desenvolvimento/nivel1/storyboard/relato_resultados/#tarefa-se-tornar-um-colaborador","title":"Tarefa: Se tornar um colaborador","text":""},{"location":"design_avalaiacao_desenvolvimento/nivel1/storyboard/relato_resultados/#objetivo-e-ambito-da-avaliacao_3","title":"Objetivo e \u00e2mbito da avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>A finalidade da avalia\u00e7\u00e3o foi verificar a concord\u00e2ncia entre a Storyboard de \"Se tornar um colaborador\" e o fluxo de intera\u00e7\u00f5es dos utilizadores do Dom\u00ednio P\u00fablico, ao mesmo tempo em que identificamos oportunidades de aprimoramento visando proporcionar um suporte mais eficiente e satisfat\u00f3rio aos usu\u00e1rios.</p>"},{"location":"design_avalaiacao_desenvolvimento/nivel1/storyboard/relato_resultados/#metodo-de-avaliacao_3","title":"M\u00e9todo de avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>Conforme sugerido pelo planejamento da avalia\u00e7\u00e3o, o m\u00e9todo de avalia\u00e7\u00e3o escolhido foi o de investiga\u00e7\u00e3o, com uso de questi\u00f3nario em uma entrevista aplicada.</p> <p>A Tabela 7 exibe as datas da realiza\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o.</p> <p> <p><p>Tabela 7: Cronograma executado</p></p> Entrevistador Entrevistado Hor\u00e1rio de In\u00edcio Hor\u00e1rio de Fim Data Local/Plataforma Maria Alice Leandro Almeida 15:30 15:40 08/11 UNB - FGA <p><p>Fonte: Maria Alice</p></p> <p></p>"},{"location":"design_avalaiacao_desenvolvimento/nivel1/storyboard/relato_resultados/#selecao-dos-participantes_3","title":"Sele\u00e7\u00e3o dos participantes","text":"<p>A sele\u00e7\u00e3o da participante foi direcionada a partir do Perfil de usu\u00e1rio anteriormente desenvolvido, sendo que a entrevistada tem idade entre 18-34 anos, ensino superior incompleto e grau intermedi\u00e1rio em conhecimento tecnol\u00f3gico</p>"},{"location":"design_avalaiacao_desenvolvimento/nivel1/storyboard/relato_resultados/#registro-da-avaliacao_3","title":"Registro da avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>No Video 4 e Tabela 8 \u00e9 poss\u00edvel verificar os registros feitos durante a avalia\u00e7\u00e3o.</p> <p> <p><p>Video 4: Grava\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o</p></p> <p><p>Fonte: Maria Alice</p></p> <p></p> <p> <p><p>Tabela 8: Sumario de perguntas</p></p> Pergunta Resposta 1 \u2013 A narrativa apresentada pelo Storyboard est\u00e1 condizente com o t\u00edtulo? Sim 2 \u2013 O Storyboard em quest\u00e3o possui lastro na realidade? Sim 3 \u2013 O Storyboard apresenta os principais aspectos da realiza\u00e7\u00e3o daquela tarefa? Sim 4 \u2013 As a\u00e7\u00f5es realizadas no Storyboard seguem uma ordem sequencial, fluida e l\u00f3gica? Sim 5 \u2013 O storyboard possui uma composi\u00e7\u00e3o visual com os seguintes itens (personagem, objetos, c\u00e9narios) identific\u00e1veis? Sim <p><p>Fonte: Maria Alice</p></p> <p></p>"},{"location":"design_avalaiacao_desenvolvimento/nivel1/storyboard/relato_resultados/#listagem-de-problemas-encontrados_3","title":"Listagem de problemas encontrados","text":"<p>Segundo o entrevistado, o storyboard est\u00e1 de acordo com a realidade e representa com fidelidade a funcionalidade analisada. A partir disso, n\u00e3o foram encontrados problemas no storyboard.</p>"},{"location":"design_avalaiacao_desenvolvimento/nivel1/storyboard/relato_resultados/#sugestoes-de-melhoria_3","title":"Sugest\u00f5es de melhoria","text":"<p>O entrevistado apresentou apenas uma sugest\u00e3o durante a entrevista, sendo essa um maior detalhamento sobre a tarefa no storyboard.</p>"},{"location":"design_avalaiacao_desenvolvimento/nivel1/storyboard/relato_resultados/#tarefa-acessar-estatisticas","title":"Tarefa: Acessar estat\u00edsticas","text":""},{"location":"design_avalaiacao_desenvolvimento/nivel1/storyboard/relato_resultados/#objetivo-e-ambito-da-avaliacao_4","title":"Objetivo e \u00e2mbito da avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>A finalidade da avalia\u00e7\u00e3o foi verificar a concord\u00e2ncia entre a Storyboard de \"Acessar estat\u00edsticas\" e o fluxo de intera\u00e7\u00f5es dos utilizadores do Dom\u00ednio P\u00fablico, ao mesmo tempo em que identificamos oportunidades de aprimoramento visando proporcionar um suporte mais eficiente e satisfat\u00f3rio aos usu\u00e1rios.</p>"},{"location":"design_avalaiacao_desenvolvimento/nivel1/storyboard/relato_resultados/#metodo-de-avaliacao_4","title":"M\u00e9todo de avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>Conforme sugerido pelo planejamento da avalia\u00e7\u00e3o, o m\u00e9todo de avalia\u00e7\u00e3o escolhido foi o de investiga\u00e7\u00e3o, com uso de questi\u00f3nario em uma entrevista aplicada.</p> <p>A Tabela 9 exibe as datas da realiza\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o.</p> <p> <p><p>Tabela 9: Cronograma executado</p></p> Entrevistador Entrevistado Hor\u00e1rio de In\u00edcio Hor\u00e1rio de Fim Data Local/Plataforma Ana Catarina Santos Gustavo Ribeiro Linhares 22:16 22:20 008/11/2023 Google Teams <p><p>Fonte: Ana Catarina Santos</p></p> <p></p>"},{"location":"design_avalaiacao_desenvolvimento/nivel1/storyboard/relato_resultados/#selecao-dos-participantes_4","title":"Sele\u00e7\u00e3o dos participantes","text":"<p>A sele\u00e7\u00e3o da participante foi direcionada a partir do Perfil de usu\u00e1rio anteriormente desenvolvido, sendo que a entrevistada tem idade entre 18-34 anos, ensino superior incompleto e grau intermedi\u00e1rio em conhecimento tecnol\u00f3gico.</p>"},{"location":"design_avalaiacao_desenvolvimento/nivel1/storyboard/relato_resultados/#registro-da-avaliacao_4","title":"Registro da avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>No Video 5 e Tabela 10 \u00e9 poss\u00edvel verificar os registros feitos durante a avalia\u00e7\u00e3o.</p> <p> <p><p>Video 5: Grava\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o</p></p> <p><p>Fonte: Ana Catarina Santos</p></p> <p></p> <p> <p><p>Tabela 10: Sumario de perguntas</p></p> Pergunta Resposta Os atores envolvidos no storyboard s\u00e3o condizentes com a realidade? Sim Voc\u00ea acha que as a\u00e7\u00f5es do storyboard levam para o objetivo final? Sim O storyboard pode oferecer maneiras mais interessantes ou eficientes de os usu\u00e1rios atingirem seus objetivos? O storyboard representa muito bem o funcionamento do acesso as estat\u00edsticas Os storyboard representa fielmente a respectiva tarefa a qual ele esta relacionado ? Sim As a\u00e7\u00f5es presentes no storyboard seguem uma ordem identific\u00e1vel e fluida? Sim <p><p>Fonte: Ana Catarina Santos</p></p> <p></p> <p>Clique aqui para acessar o termo de consentimento</p>"},{"location":"design_avalaiacao_desenvolvimento/nivel1/storyboard/relato_resultados/#listagem-de-problemas-encontrados_4","title":"Listagem de problemas encontrados","text":"<p>N\u00e3o foi encontrado nenhum problema na an\u00e1lise do storyboard.</p>"},{"location":"design_avalaiacao_desenvolvimento/nivel1/storyboard/relato_resultados/#sugestoes-de-melhoria_4","title":"Sugest\u00f5es de melhoria","text":"<p>N\u00e3o houveram sugest\u00f5es de melhorias</p>"},{"location":"design_avalaiacao_desenvolvimento/nivel1/storyboard/relato_resultados/#tarefa-avaliar-midia","title":"Tarefa: Avaliar Midia","text":""},{"location":"design_avalaiacao_desenvolvimento/nivel1/storyboard/relato_resultados/#objetivo-e-ambito-da-avaliacao_5","title":"Objetivo e \u00e2mbito da avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>A avalia\u00e7\u00e3o tem como objetivo principal avaliar se o Storyboard de Avaliar Midia est\u00e1 em concordancia com as a\u00e7\u00f5es tomadas durante o uso real da interface.</p>"},{"location":"design_avalaiacao_desenvolvimento/nivel1/storyboard/relato_resultados/#metodo-de-avaliacao_5","title":"M\u00e9todo de avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>Durante a entrevista foi usado o m\u00e9todo investigativo conforme descrito no Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard. Al\u00e9m disso foi utilizado um question\u00e1rio para guiar a entrevista. As Tabelas 11 e 12 representam, respectivamente, o cronograma de avalia\u00e7\u00e3o e as perguntas feitas durante a entrevista com suas respectivas respostas.</p> <p> <p><p>Tabela 11: Cronograma executado</p></p> Entrevistador Entrevistado Hor\u00e1rio de In\u00edcio Hor\u00e1rio de Fim Data Local/Plataforma Victor Hugo Ana Beatriz 19:05 19:30 08/11 Presencialmente <p><p>Fonte: Victor Hugo</p></p> <p></p>"},{"location":"design_avalaiacao_desenvolvimento/nivel1/storyboard/relato_resultados/#selecao-dos-participantes_5","title":"Sele\u00e7\u00e3o dos participantes","text":"<p>Cada tarefa possui seu respectivo repons\u00e1vel e com base nisso foi selecionado o entrevistador. O usu\u00e1rio entrevistado selecionado possui entre 18 e 34 anos; \u00e9 experiente com tecnologia (tecn\u00f3filo); e l\u00ea com frequencia media, conforme estabelecido no Perfil de Usu\u00e1rio.</p>"},{"location":"design_avalaiacao_desenvolvimento/nivel1/storyboard/relato_resultados/#registro-da-avaliacao_5","title":"Registro da avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>No Video 6 e Tabela 12 \u00e9 poss\u00edvel verificar os registros feitos durante a avalia\u00e7\u00e3o.</p> <p> <p><p>Video 6: Grava\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o</p></p> <p><p>Fonte: Victor Hugo</p></p> <p></p> <p> <p><p>Tabela 12: Sumario de perguntas</p></p> Pergunta Resposta Qual o seu nome? Ana Beatriz Quantos anos voc\u00ea tem? 18 anos Qual seu n\u00edvel de escolaridade? Superior incompleto Qual a sua ocupa\u00e7\u00e3o? Estudante Qual seu grau de experi\u00eancia com tecnologias? Intermedi\u00e1rio Voc\u00ea j\u00e1 utilizou o Dom\u00ednio P\u00fablico? N\u00e3o Quais atividades voc\u00ea tem/teria interesse em utilizar no dom\u00ednio p\u00fablico? Acessar livros Como voc\u00ea costuma acessar livros e m\u00eddias sem dom\u00ednio/gratuitos? Pela Internet Com que frequ\u00eancia voc\u00ea l\u00ea livros? Uma vez por semana Quais tipos de conte\u00fado voc\u00ea mais consome online? Livro Qual o principal objetivo ao acessar conte\u00fado gratuito ou de dom\u00ednio p\u00fablico? Lazer e entreterimento Os atores envolvidos no storyboard s\u00e3o condizentes com a realidade? Sim Voc\u00ea acha que as a\u00e7\u00f5es do storyboard levam para o objetivo final? Sim O storyboard pode oferecer maneiras mais interessantes ou eficientes de os usu\u00e1rios atingirem seus objetivos? N\u00e3o Os storyboard representa fielmente a respectiva tarefa a qual ele esta relacionado ? Sim As a\u00e7\u00f5es presentes no storyboard seguem uma ordem identific\u00e1vel e fluida? Sim <p><p>Fonte: Victor Hugo</p></p> <p></p>"},{"location":"design_avalaiacao_desenvolvimento/nivel1/storyboard/relato_resultados/#listagem-de-problemas-encontrados_5","title":"Listagem de problemas encontrados","text":"<p>Durante a entrevista e durante a an\u00e1lise dos resultados ap\u00f3s a entrevista, n\u00e3o houveram problemas</p>"},{"location":"design_avalaiacao_desenvolvimento/nivel1/storyboard/relato_resultados/#sugestoes-de-melhoria_5","title":"Sugest\u00f5es de melhoria","text":"<p>Durante a entrevista e durante a an\u00e1lise dos resultados ap\u00f3s a entrevista, n\u00e3o houveram sugest\u00f5es de melhoria</p>"},{"location":"design_avalaiacao_desenvolvimento/nivel1/storyboard/relato_resultados/#tarefa-contatar-administradores","title":"Tarefa: Contatar administradores","text":""},{"location":"design_avalaiacao_desenvolvimento/nivel1/storyboard/relato_resultados/#objetivo-e-ambito-da-avaliacao_6","title":"Objetivo e \u00e2mbito da avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>A finalidade da avalia\u00e7\u00e3o foi verificar a concord\u00e2ncia entre a Storyboard de \"Contatar administradores\" e o fluxo de intera\u00e7\u00f5es dos utilizadores do Dom\u00ednio P\u00fablico, ao mesmo tempo em que identificamos oportunidades de aprimoramento visando proporcionar um suporte mais eficiente e satisfat\u00f3rio aos usu\u00e1rios.</p>"},{"location":"design_avalaiacao_desenvolvimento/nivel1/storyboard/relato_resultados/#metodo-de-avaliacao_6","title":"M\u00e9todo de avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>Conforme sugerido pelo planejamento da avalia\u00e7\u00e3o, o m\u00e9todo de avalia\u00e7\u00e3o escolhido foi o de investiga\u00e7\u00e3o, com uso de questi\u00f3nario em uma entrevista aplicada.</p> <p>A Tabela 13 exibe as datas da realiza\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o.</p> <p> <p><p>Tabela 13: Cronograma executado</p></p> Entrevistador Entrevistado Hor\u00e1rio de In\u00edcio Hor\u00e1rio de Fim Data Local/Plataforma Gustavo Fran\u00e7a Douglas Wilson 19:00 19:10 31/10 Plataforma Microsoft Teams <p><p>Fonte: Gustavo Fran\u00e7a</p></p> <p></p>"},{"location":"design_avalaiacao_desenvolvimento/nivel1/storyboard/relato_resultados/#selecao-dos-participantes_6","title":"Sele\u00e7\u00e3o dos participantes","text":"<p>O participante se encaixa no perfil de usu\u00e1rio, pois \u00e9 um usu\u00e1rio entre 18 e 34 anos, possui experiencia intermedi\u00e1ria com tecnologia e j\u00e1 realizou buscas por conte\u00fado de dom\u00ednio p\u00fablico em diferentes plataformas.</p>"},{"location":"design_avalaiacao_desenvolvimento/nivel1/storyboard/relato_resultados/#registro-da-avaliacao_6","title":"Registro da avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>No Video 7 e Tabela 14 \u00e9 poss\u00edvel verificar os registros feitos durante a avalia\u00e7\u00e3o.</p> <p> <p><p>Video 7: Grava\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o</p></p> <p><p>Fonte: Gustavo Fran\u00e7a</p></p> <p></p> <p> <p><p>Tabela 14: Sumario de perguntas</p></p> Pergunta Resposta Os atores envolvidos no storyboard s\u00e3o condizentes com a realidade? Sim Voc\u00ea acha que as a\u00e7\u00f5es do storyboard levam para o objetivo final? Sim O storyboard pode oferecer maneiras mais interessantes ou eficientes de os usu\u00e1rios atingirem seus objetivos? N\u00e3o Os storyboard representa fielmente a respectiva tarefa a qual ele esta relacionado ? Sim As a\u00e7\u00f5es presentes no storyboard seguem uma ordem identific\u00e1vel e fluida? Sim <p><p>Fonte: Gustavo Fran\u00e7a</p></p> <p></p>"},{"location":"design_avalaiacao_desenvolvimento/nivel1/storyboard/relato_resultados/#listagem-de-problemas-encontrados_6","title":"Listagem de problemas encontrados","text":"<p>Durante a entrevista o entrevistado foi questionado se havia notado alguma inconformidade entre o storyboard e a tarefa real, ele respondeu que n\u00e3o havia detectado nenhum problema.</p>"},{"location":"design_avalaiacao_desenvolvimento/nivel1/storyboard/relato_resultados/#sugestoes-de-melhoria_6","title":"Sugest\u00f5es de melhoria","text":"<p>Para esse storyboard, n\u00e3o foram listados qualquer tipo de problema ou melhorias.</p>"},{"location":"design_avalaiacao_desenvolvimento/nivel1/storyboard/relato_resultados/#planejamento-de-reprojeto","title":"Planejamento de reprojeto","text":""},{"location":"design_avalaiacao_desenvolvimento/nivel1/storyboard/relato_resultados/#tarefa-pesquisar-por-midia_1","title":"Tarefa: Pesquisar por m\u00eddia","text":"<p>A partir das sugest\u00f5es coletadas, sugere-se que sejam inclu\u00eddos a\u00e7\u00f5es cont\u00ednuas no storyboard, de modo a tornar a ordem de atividades identific\u00e1vel e fluida.</p>"},{"location":"design_avalaiacao_desenvolvimento/nivel1/storyboard/relato_resultados/#tarefa-fazer-download-da-midia_1","title":"Tarefa: Fazer download da m\u00eddia","text":"<p>N\u00e3o h\u00e1 necessidade de reprojeto para essa tarefa.</p>"},{"location":"design_avalaiacao_desenvolvimento/nivel1/storyboard/relato_resultados/#tarefa-receber-ajuda_1","title":"Tarefa: Receber ajuda","text":"<p>A partir das sugest\u00f5es coletadas, sugere-se que sejam feitas melhorias no dialogo do storyboard, de modo a torna-los mais legiveis.</p>"},{"location":"design_avalaiacao_desenvolvimento/nivel1/storyboard/relato_resultados/#tarefa-se-tornar-um-colaborador_1","title":"Tarefa: Se tornar um colaborador","text":"<p>A partir das sugest\u00f5es coletadas, sugere-se que sejam inclu\u00eddos mais detalhes sobre a tarefa no storyboard, de modo a tornar o artefato mais claro.</p>"},{"location":"design_avalaiacao_desenvolvimento/nivel1/storyboard/relato_resultados/#tarefa-acessar-estatisticas_1","title":"Tarefa: Acessar estat\u00edsticas","text":"<p>N\u00e3o h\u00e1 necessidade de reprojeto para essa tarefa.</p>"},{"location":"design_avalaiacao_desenvolvimento/nivel1/storyboard/relato_resultados/#tarefa-avaliar-midia_1","title":"Tarefa: Avaliar Midia","text":"<p>A avalia\u00e7\u00e3o de m\u00eddia n\u00e3o \u00e9 uma fun\u00e7\u00e3o fornecida pelo sistema, por isso no reprojeto ser\u00e1 feita a cria\u00e7\u00e3o dessa tarefa de forma a atender as necessidades dos usu\u00e1rios.</p>"},{"location":"design_avalaiacao_desenvolvimento/nivel1/storyboard/relato_resultados/#tarefa-contatar-administradores_1","title":"Tarefa: Contatar administradores","text":"<p>N\u00e3o h\u00e1 necessidade de reprojeto para essa tarefa.</p>"},{"location":"design_avalaiacao_desenvolvimento/nivel1/storyboard/relato_resultados/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<ol> <li>BARBOSA, Simone; DINIZ, Bruno. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, Editora Elsevier, Rio de Janeiro, 2010.</li> <li>MACHADO, Maur\u00edcio; Planejamento do relato de resultados. Reposit\u00f3rio do Grupo Lichess da disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador da Universidade de Bras\u00edlia, 2022. Dispon\u00edvel em: https://interacao-humano-computador.github.io/2022.2-Lichess/design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_1/analise_tarefas/planejamento_resultado_analise_tarefas/. Acesso em: 05 de dezembro 2023.</li> </ol>"},{"location":"design_avalaiacao_desenvolvimento/nivel1/storyboard/relato_resultados/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 01/11/2021 Cria\u00e7\u00e3o do documento Luciano Ricardo Victor Hugo 1.1 01/11/2021 Relato Avaliar Midia (preliminar) Victor Hugo Luciano Ricardo 1.2 08/11/2021 Relato Receber ajuda Luciano Ricardo Ana Catarina 1.3 08/11/2021 Relato Download de M\u00eddia Pedro Henrique Ana Catatrina 1.4 08/11/2023 Relato Contatar Admin Gustavo Fran\u00e7a Ana Catarina 1.5 08/11/2021 Relato Acessar Estat\u00edsticas Ana Catarina Pedro Henrique 1.6 08/11/2021 Relato Avaliar Midia Victor Hugo Pedro Henrique 1.7 08/11/2021 Relato Se tornar um colaborador Maria Alice Ana Catarina 1.8 05/12/2023 Corre\u00e7\u00f5es Verifica\u00e7\u00e3o Victor Hugo Maria Alice"},{"location":"design_avalaiacao_desenvolvimento/nivel1/storyboard/storyboards/","title":"Storyboards","text":""},{"location":"design_avalaiacao_desenvolvimento/nivel1/storyboard/storyboards/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>O storyboard exemplifica um prot\u00f3tipo de baixa fidelidade, sendo extremamente vantajoso devido \u00e0 sua simplicidade, custo reduzido e r\u00e1pida cria\u00e7\u00e3o. Sua natureza permite altera\u00e7\u00f5es r\u00e1pidas, e \u00e9 comumente empregado em conjunto com cen\u00e1rios ^1^. Podem ser utilizados para representar intera\u00e7\u00f5es e fluxos simples de interface, mostrando sequ\u00eancias de telas e passos de intera\u00e7\u00e3o. auxiliando na compreens\u00e3o visual da experi\u00eancia do usu\u00e1rio, permitindo a identifica\u00e7\u00e3o de problemas e aprimoramento da usabilidade antes da implementa\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"design_avalaiacao_desenvolvimento/nivel1/storyboard/storyboards/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Para a realiza\u00e7\u00e3o dos storyboards, segue na Tabela 1 quais foram realizadas:</p> <p> <p><p>Tabela 1: Tabela de storyboards</p></p> Integrante Storyboard Ana Catarina Acessar as Est\u00e1tisticas Gustavo Fran\u00e7a Contatar Admin Harryson Martins Pesquisar por m\u00eddia Luciano Ricardo Pedir Ajuda Maria Alice Cadidatura para Colaborador Pedro Henrique Download de M\u00eddia Victor Hugo Avaliar m\u00eddia <p><p>Fonte: Gustavo Fran\u00e7a.</p></p> <p></p>"},{"location":"design_avalaiacao_desenvolvimento/nivel1/storyboard/storyboards/#tarefa-1-acessar-as-estatisticas","title":"Tarefa 1: Acessar as Est\u00e1tisticas","text":"<p>A Figura 1 representa o storyboard relacionado a Acessar as Est\u00e1tisticas.</p> <p> <p><p>Figura 1: Storyboard Acessar as Est\u00e1tisticas .</p></p> <p></p> <p><p>Fonte: Ana Catarina (2023).</p></p> <p></p>"},{"location":"design_avalaiacao_desenvolvimento/nivel1/storyboard/storyboards/#tarefa-2-contatar-administradores","title":"Tarefa 2: Contatar administradores","text":"<p>A Figura 2 representa o storyboard relacionado a tarefa de Contatar Administradores.</p> <p> <p><p>Figura 2: Storyboard contatar administradores.</p></p> <p></p> <p><p>Fonte: Gustavo Fran\u00e7a (2023).</p></p> <p></p>"},{"location":"design_avalaiacao_desenvolvimento/nivel1/storyboard/storyboards/#tarefa-3-pesquisar-por-midia","title":"Tarefa 3: Pesquisar por m\u00eddia","text":"<p>A Figura 3 representa o storyboard relacionado a tarefa de Pesquisar por M\u00eddia.</p> <p> <p><p>Figura 3: Storyboard pesquisar por m\u00eddia.</p></p> <p></p> <p><p>Fonte: Harryson Martins (2023).</p></p> <p></p>"},{"location":"design_avalaiacao_desenvolvimento/nivel1/storyboard/storyboards/#tarefa-4-pedir-ajuda","title":"Tarefa 4: Pedir Ajuda","text":"<p>A Figura 4 representa o storyboard relacionado a Pedir Ajuda.</p> <p> <p><p>Figura 4: Storyboard Pedir Ajuda.</p></p> <p></p> <p><p>Fonte: Luciano Ricardo (2023).</p></p> <p></p>"},{"location":"design_avalaiacao_desenvolvimento/nivel1/storyboard/storyboards/#tarefa-5-cadidatura-para-colaborador","title":"Tarefa 5: Cadidatura para Colaborador","text":"<p>A Figura 5 representa o storyboard relacionado a Cadidatura para Colaborador.</p> <p> <p><p>Figura 5: Storyboard Cadidatura para Colaborador.</p></p> <p></p> <p><p>Fonte: Maria Alice (2023).</p></p> <p></p>"},{"location":"design_avalaiacao_desenvolvimento/nivel1/storyboard/storyboards/#tarefa-6-download-de-midia","title":"Tarefa 6: Download de m\u00eddia","text":"<p>A Figura 6 representa o storyboard relacionado ao Download de Midia.</p> <p> <p><p>Figura 6: Storyboard Download M\u00eddia.</p></p> <p></p> <p><p>Fonte: Pedro Henrique (2023).</p></p> <p></p>"},{"location":"design_avalaiacao_desenvolvimento/nivel1/storyboard/storyboards/#tarefa-7-avaliar-midia","title":"Tarefa 7: Avaliar m\u00eddia","text":"<p>A Figura 7 representa o storyboard relacionado a tarefa de Avaliar Midia.</p> <p> <p><p>Figura 7: Storyboard avaliar m\u00eddia.</p></p> <p></p> <p><p>Fonte: Victor Hugo (2023).</p></p> <p></p>"},{"location":"design_avalaiacao_desenvolvimento/nivel1/storyboard/storyboards/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>1. PREECE, Jennifer, SHARP, Helen, ROGERS, Yvonne. Interaction Design: beyond human-computer interaction. John Wiley &amp; Sons, 2015.</p>"},{"location":"design_avalaiacao_desenvolvimento/nivel1/storyboard/storyboards/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 28/10/2023 Tarefa pesquisar Harryson Martins Gustavo Fran\u00e7a 1.1 28/10/2023 Tarefa contatar administradores Gustavo Fran\u00e7a Harryson Martins 1.2 28/10/2023 Tarefa avaliar midia Victor Hugo Luciano Ricardo 1.3 30/10/2023 Tarefa Download de m\u00eddia, Acessar as Est\u00e1tisticas, Cadidatura para Colaborador Pedro Henrique Victor Hugo 1.4 30/10/2023 Tarefa Baixando leitor de PDF Pedro Henrique Maria Alice 1.5 06/12/2023 Corre\u00e7\u00f5es Verifica\u00e7\u00e3o Victor Hugo Pedro Henrique"},{"location":"design_avalaiacao_desenvolvimento/nivel2/prototipo_de_papel/planejamento_avaliacao/","title":"Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Papel","text":""},{"location":"design_avalaiacao_desenvolvimento/nivel2/prototipo_de_papel/planejamento_avaliacao/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Para realizar uma entrega de qualidade, \u00e9 necess\u00e1rio avaliar se o prot\u00f3tipo resultante atende aos crit\u00e9rios de qualidade desejados, desta forma conseguimos corrigir os problemas antes que eles cheguem ao consumidor. Avaliar a qualidade de uso de um prot\u00f3tipo apresenta diversas vantagens, dentre elas a corre\u00e7\u00e3o r\u00e1pida de problemas, a equipe de desenvolvimento pode se concentrar em solucionar problemas reais, redu\u00e7\u00e3o no tempo de desenvolvimento e a identifica\u00e7\u00e3o e corre\u00e7\u00e3o de problemas mais robustos de IHC.</p> <p>No nosso caso, estamos avaliando um prot\u00f3tipo de papel, que \u00e9 uma representa\u00e7\u00e3o de baixa fidelidade de um sistema futuro. Este tipo de prot\u00f3tipo \u00e9 particularmente \u00fatil nas fases iniciais do design, pois permite aos designers experimentarem diferentes abordagens sem o compromisso de tempo e recursos necess\u00e1rios para desenvolver prot\u00f3tipos de alta fidelidade.</p> <p>Com isso, ser\u00e3o analisados crit\u00e9rios de qualidade na perspectiva do usu\u00e1rio, avaliando usabilidade, experi\u00eancia do usu\u00e1rio, acessibilidade e comunicabilidade.</p>"},{"location":"design_avalaiacao_desenvolvimento/nivel2/prototipo_de_papel/planejamento_avaliacao/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Para a realiza\u00e7\u00e3o do planejamento da avalia\u00e7\u00e3o, ser\u00e1 utilizado o framework DECIDE, proposto por Sharp, Rogers e Preece [1], onde cada letra representa uma etapa a ser seguida. Como pode ser visto na Figura 1:</p> <p> <p><p>Figura 1: Framework DECIDE.</p></p> <p></p> <p><p>Fonte: Barbosa e Silva, 2011 \u00b9.</p></p> <p></p> <p>Diante disso, a seguir encontra-se o detalhamento do planejamento utilizando o Framework em quest\u00e3o:</p>"},{"location":"design_avalaiacao_desenvolvimento/nivel2/prototipo_de_papel/planejamento_avaliacao/#d-objetivos-da-avaliacao","title":"D - Objetivos da avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>Os objetivos dessa avalia\u00e7\u00e3o s\u00e3o, por meio do planejamento da constru\u00e7\u00e3o de um prot\u00f3tipo de baixa fidelidade, identificar os problemas de design e usabilidade das interfaces e comparar as tarefas j\u00e1 avaliadas e sua conformidade com o padr\u00e3o definido. Ser\u00e3o considerados, tamb\u00e9m, os seguintes aspectos na avalia\u00e7\u00e3o:</p> <ul> <li>1: Verificar a conformidade com um padr\u00e3o;</li> <li>2: Identificar problemas na intera\u00e7\u00e3o e interface;</li> </ul>"},{"location":"design_avalaiacao_desenvolvimento/nivel2/prototipo_de_papel/planejamento_avaliacao/#e-exploracao-de-perguntas","title":"E - Explora\u00e7\u00e3o de perguntas","text":"<p>A partir do objetivo citado anteriormente, podemos aumentar seu n\u00edvel de detalhamento definindo perguntas verific\u00e1veis a serem respondidas durante a avalia\u00e7\u00e3o. Al\u00e9m de auxiliar na investiga\u00e7\u00e3o e avalia\u00e7\u00e3o do site, as perguntas espec\u00edficas t\u00eam como finalidade guiar e operacionalizar todo o processo de avalia\u00e7\u00e3o.</p> <p>Com isso, foram desenvolvidas as perguntas listadas na Tabela 1:</p> <p> <p>Tabela 1: Perguntas a serem feitas na entrevista</p> Ordem das perguntas Objetivos Relacionados Perguntas Tipo de pergunta Respostas poss\u00edveis 1\u00b0 2 Houve algum momento durante a intera\u00e7\u00e3o no site Dom\u00ednio P\u00fablico em que voc\u00ea encontrou dificuldades devido a problemas na interface? Aberta Resposta discursiva 2\u00b0 1 A disposi\u00e7\u00e3o dos elementos de intera\u00e7\u00e3o no site Dom\u00ednio P\u00fablico auxiliaram na rapidez da execu\u00e7\u00e3o da sua tarefa? Fechada SimN\u00e3o 3\u00b0 1 Em termos de layout e design do site Dom\u00ednio P\u00fablico, achou alguma parte que n\u00e3o fa\u00e7a sentido com o objetivo do site? Fechada SimN\u00e3oCaso sim, pedir para descrever 4\u00b0 2 Voc\u00ea imagina alguma forma de melhorar esta tarefa no site Dom\u00ednio P\u00fablico? Aberta Resposta discursiva <p><p>Fonte:Harryson Martins e Gustavo Fran\u00e7a</p></p> <p></p>"},{"location":"design_avalaiacao_desenvolvimento/nivel2/prototipo_de_papel/planejamento_avaliacao/#c-metodos-de-avaliacao","title":"C - M\u00e9todos de Avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>Para a avalia\u00e7\u00e3o, foi selecionada a metodologia de prototipa\u00e7\u00e3o em papel, que ser\u00e1 submetida a uma simula\u00e7\u00e3o de uso.</p> <p>Esta simula\u00e7\u00e3o \u00e9 um procedimento eficaz e econ\u00f4mico para identificar problemas de usabilidade antes da implementa\u00e7\u00e3o de uma solu\u00e7\u00e3o interativa. Ela permite a avalia\u00e7\u00e3o de diferentes propostas de design, mesmo que parciais ou de baixa fidelidade.</p> <p>A prototipa\u00e7\u00e3o em papel \u00e9 particularmente \u00fatil nas fases iniciais do design, pois permite aos designers experimentarem diferentes abordagens sem o compromisso de tempo e recursos necess\u00e1rios para desenvolver prot\u00f3tipos de alta fidelidade. Al\u00e9m disso, ela facilita a comunica\u00e7\u00e3o e a colabora\u00e7\u00e3o entre os membros da equipe de design e os usu\u00e1rios.</p> <p>A simula\u00e7\u00e3o de uso permite aos usu\u00e1rios interagirem com o prot\u00f3tipo como se fosse o sistema real. Atrav\u00e9s da observa\u00e7\u00e3o das intera\u00e7\u00f5es dos usu\u00e1rios, os avaliadores podem identificar \u00e1reas problem\u00e1ticas e oportunidades para melhorias. Ao final da simula\u00e7\u00e3o, \u00e9 comum fazer perguntas aos usu\u00e1rios sobre sua experi\u00eancia. As respostas a estas perguntas podem fornecer informa\u00e7\u00f5es valiosas para refinar e melhorar o design.</p>"},{"location":"design_avalaiacao_desenvolvimento/nivel2/prototipo_de_papel/planejamento_avaliacao/#i-aspectos-praticos-da-avaliacao","title":"I - Aspectos Pr\u00e1ticos da Avalia\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"design_avalaiacao_desenvolvimento/nivel2/prototipo_de_papel/planejamento_avaliacao/#recrutamento","title":"Recrutamento","text":"<p>Dumas e Redish [3] destacam que uma avalia\u00e7\u00e3o de Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador (IHC) geralmente envolve de cinco a 12 usu\u00e1rios. Nielsen [4], por sua vez, afirma que apenas cinco usu\u00e1rios s\u00e3o suficientes para identificar a maioria dos problemas na interface (85%, de acordo com seu experimento), proporcionando uma rela\u00e7\u00e3o custo-benef\u00edcio favor\u00e1vel. Se a obten\u00e7\u00e3o de resultados estatisticamente significativos for necess\u00e1ria, a amostra de usu\u00e1rios deve ser suficientemente grande e representativa. No entanto, o tempo e outros recursos necess\u00e1rios para a coleta e an\u00e1lise de dados de muitos usu\u00e1rios podem tornar invi\u00e1vel uma abordagem estat\u00edstica.</p> <p>Portanto, em muitos casos, uma avalia\u00e7\u00e3o de IHC busca apenas obter ind\u00edcios sobre a qualidade de uso do sistema e maneiras de aprimor\u00e1-la. Em outras palavras, mesmo quando os resultados n\u00e3o atingem signific\u00e2ncia estat\u00edstica, eles ainda podem ser \u00fateis para o redesenho do sistema avaliado.</p>"},{"location":"design_avalaiacao_desenvolvimento/nivel2/prototipo_de_papel/planejamento_avaliacao/#preparacao","title":"Prepara\u00e7\u00e3o","text":"<p>As tarefas escolhidas pela equipe para realiza\u00e7\u00e3o da entrevista foram:</p> <ul> <li>Pesquisar por m\u00eddia</li> <li>Download de m\u00eddia</li> <li>Acessar as Est\u00e1tisticas</li> <li>Contatar Administrador</li> <li>Pedir Ajuda</li> <li>Cadidatura para Colaborador</li> <li>Avaliar Midia</li> </ul> <p>As perguntas a serem feitas ser\u00e3o relizados pelos entrevistadores, no caso cada integrante da equipe realizar\u00e1 perguntas sobre sua respectiva tarefa. A entrevista ser\u00e1 guiada pelas a\u00e7\u00f5es realizadas na respectiva an\u00e1lise de tarefas. A entrevista ser\u00e1 em duplas ou trios, ou seja, ter\u00e1 mais de um entrevistador em cada entrevista, a fim de facilitar a intera\u00e7\u00e3o e observa\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es do entrevistado.</p>"},{"location":"design_avalaiacao_desenvolvimento/nivel2/prototipo_de_papel/planejamento_avaliacao/#custos","title":"Custos","text":"<p>A avalia\u00e7\u00e3o ir\u00e1 gerar custos m\u00ednimos para a equipe de modo que os unicos gastos ser\u00e3o com a confec\u00e7\u00e3o do protoripo de papel que ser\u00e1 utilizado no decorrer da entrevista. O local da realiza\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m n\u00e3o dever\u00e1 gerar custos para a equipe pois elas ser\u00e3o realizadas presencialmente em um local de acesso publico por\u00e9m silencioso.</p>"},{"location":"design_avalaiacao_desenvolvimento/nivel2/prototipo_de_papel/planejamento_avaliacao/#prazos","title":"Prazos","text":"<p>O cronograma das entrevistas com os usu\u00e1rios est\u00e3o documentadas na Tabela 1.</p> <p><p>Tabela 2: Cronograma da entrevista </p></p> Entrevistador(es) Entrevistado(s) Hor\u00e1rio de In\u00edcio Hor\u00e1rio de Fim Data Planejada Data Executada Tarefa(s) Local Maria Alice, Luciano Ricardo e Victor Hugo Tales 15:30 16:00 21/11 21/11 Se tornar colaborador, Pedir ajuda e Avaliar midia FGA Maria Alice, Luciano Ricardo e Victor Hugo Luciano 16:00 16:30 21/11 21/11 Se tornar colaborador, Pedir ajuda e Avaliar midia FGA Ana Catarina e Pedro Henrique Gustavo 11:00 11:30 21/11 21/11 Acessar estatisticas e Download de m\u00eddia FGA Gustavo Fran\u00e7a e Harryson Martins Fl\u00e1vio Augusto 12:00 12:30 22/11 22/11 Contatar Admin e Pesquisar por m\u00edda FGA <p><p>Fonte: Luciano Ricardo.</p></p>"},{"location":"design_avalaiacao_desenvolvimento/nivel2/prototipo_de_papel/planejamento_avaliacao/#d-lidando-com-as-questoes-eticas","title":"D - Lidando com as Quest\u00f5es \u00c9ticas","text":"<p>Ao realizar avalia\u00e7\u00f5es com usu\u00e1rios, \u00e9 importante seguir as diretrizes \u00e9ticas para garantir respeito aos envolvidos, evitando qualquer dano durante e ap\u00f3s a divulga\u00e7\u00e3o dos resultados. A condu\u00e7\u00e3o de metodologias com terceiros requer a consci\u00eancia dos participantes sobre os princ\u00edpios \u00e9ticos e a assinatura de um termo de consentimento</p> <p>Segue abaixo na Figura 2 o termo de consentimento em  Aspectos \u00c9ticos  a ser utilizado pelo Grupo 04:</p> <p> <p><p>Figura 2: Termo de Consentimento</p></p> <p></p> <p><p>Fonte: Victor Hugo </p></p> <p></p>"},{"location":"design_avalaiacao_desenvolvimento/nivel2/prototipo_de_papel/planejamento_avaliacao/#e-avaliacao-interpretacao-e-apresentacao-dos-dados","title":"E - Avalia\u00e7\u00e3o, Interpreta\u00e7\u00e3o e Apresenta\u00e7\u00e3o dos Dados","text":"<p>No ciclo de avalia\u00e7\u00e3o e interpreta\u00e7\u00e3o dos dados, cada informa\u00e7\u00e3o \u00e9 documentada e analisada considerando o contexto em que foi gerada. Esse processo visa determinar a confiabilidade dos dados e sua capacidade de representar a popula\u00e7\u00e3o de usu\u00e1rios do site.</p> <p>Durante a intera\u00e7\u00e3o, s\u00e3o registrados os obst\u00e1culos e dificuldades, abrangendo aspectos de usabilidade, funcionalidades ausentes e poss\u00edveis problemas de desempenho do sistema. Cada problema \u00e9 descrito, classificado e acompanhado de sugest\u00f5es para aprimoramento, al\u00e9m de receber o feedback dos usu\u00e1rios.</p> <p>Com as entrevistas conclu\u00eddas e os dados coletados em m\u00e3os, realiza-se uma an\u00e1lise dos documentos para assegurar sua coer\u00eancia com as perspectivas at\u00e9 ent\u00e3o identificadas.</p> <p>Al\u00e9m disso, se forem identificados problemas elencados pelos usu\u00e1rios, esses fen\u00f4menos ser\u00e3o descritos e classificados, buscando a melhoria, e levando em considera\u00e7\u00e3o as poss\u00edveis sugest\u00f5es dos entrevistados.</p> <p>Por fim, as informa\u00e7\u00f5es adquiridas ser\u00e3o validadas novamente, e assim poder\u00e3o ser desenvolvidas e implementadas, visando a melhoras das vicissitudes encontradas.</p>"},{"location":"design_avalaiacao_desenvolvimento/nivel2/prototipo_de_papel/planejamento_avaliacao/#planejamento-do-teste-piloto","title":"Planejamento do Teste Piloto","text":"<p>De acordo com Barbosa e Silva[1], um teste piloto \u00e9 a avalia\u00e7\u00e3o do planejamento com o objetivo de validar e conferir se o mesmo produz os dados necess\u00e1rios para responder a quest\u00f5es e objetivos do estudo. O avaliador deve fazer o teste piloto como se estivesse fazendo uma simula\u00e7\u00e3o real. A Tabela 3 cont\u00e9m as informa\u00e7\u00f5es do teste piloto.</p> <p> <p><p>Tabela 3: Planejamento do teste piloto </p></p> Data Hor\u00e1rio de in\u00edcio e fim Local Entrevistadores Entrevistado 14/10/2023 14:10 - 14:25 FGA Victor Hugo e Luciano Ricardo Maria alice <p><p>Fonte: Luciano Ricardo.</p></p> <p></p> <p>No V\u00eddeo 1, pode-se conferir a grava\u00e7\u00e3o do teste piloto realizado.</p> <p> <p><p>V\u00eddeo 1: Teste piloto </p></p> <p><p>Fonte: Luciano Ricardo, Victor Hugo, Maria Alice.</p></p> <p></p>"},{"location":"design_avalaiacao_desenvolvimento/nivel2/prototipo_de_papel/planejamento_avaliacao/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>[1] Preece, J., Sharp, H., &amp; Rogers, Y. Design de intera\u00e7\u00e3o: al\u00e9m da intera\u00e7\u00e3o humano-computador. Porto Alegre: Bookman, 2013</p> <p>[2] BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011</p> <p>[3] Dumas, J.S. &amp; Redish, J.C. A Practical Guide to Usability Testing, edi\u00e7\u00e3o revisada. Exeter, UK: Intellect, 1999.</p> <p>[4] Nielsen, J. e Molich, R. \u201cHeuristic evaluation of user interfaces\u201d. Proceedings of ACM CHI\u201990, pp. 249\u2013256, 1990.</p>"},{"location":"design_avalaiacao_desenvolvimento/nivel2/prototipo_de_papel/planejamento_avaliacao/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>RIBEIRO, Clara; SANTANA, Natan Tavares. Planejamento da avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de tarefas. Reposit\u00f3rio do Grupo Ag\u00eancia Virtual Neoenergia Bras\u00edlia da disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador da Universidade de Bras\u00edlia, 2022. Dispon\u00edvel em: https://interacao-humano-computador.github.io/2022.1-AgenciaVirtualNeoenergia/design%2C_avalia%C3%A7%C3%A3o%2C_desenvolvimento/n%C3%ADvel%201/an%C3%A1lise_de_tarefas/planejamento_tarefas/. Acesso em: 01 de novembro de 2023.</p> <p>GABRIEL, Lucas; SOUZA, Nicolas. Planejamento da avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de tarefas. Reposit\u00f3rio do Grupo Lichess da disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador da Universidade de Bras\u00edlia, 2022. Dispon\u00edvel em: https://interacao-humano-computador.github.io/2022.2-Lichess/design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_1/analise_tarefas/planejamento_avaliacao/. Acesso em: 01 de novembro de 2023.</p> <p>Bilheteria Digital. Metas de usabilidade. Reposit\u00f3rio do Grupo Bilheteria Digital da disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador da Universidade de Bras\u00edlia, 2023. Dispon\u00edvel em: https://interacao-humano-computador.github.io/2023.1-BilheteriaDigital/analise-de-requisitos/metas-usabilidade/. Acesso em: 01 de novembro 2023.</p>"},{"location":"design_avalaiacao_desenvolvimento/nivel2/prototipo_de_papel/planejamento_avaliacao/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 01/11/2023 Cria\u00e7\u00e3o do Documento Victor Hugo Ana Catarina 1.1 08/11/2023 Organiza\u00e7\u00e3o do documento Victor Hugo,Gustavo,Luciano Ricardo e Harryson Ana Catarina 1.2 20/11/2023 Organiza\u00e7\u00e3o das perguntas Gustavo Fran\u00e7a Ana Catarina 1.3 21/11/2023 Corrigindo detalhes Victor Hugo Luciano Ricardo 1.4 06/12/2023 Verifica\u00e7\u00e3o e corre\u00e7\u00e3o do artefato Ana Catarina Santos Victor Hugo"},{"location":"design_avalaiacao_desenvolvimento/nivel2/prototipo_de_papel/planejamento_relato/","title":"Planejamento do Relato dos Resultados do Prot\u00f3tipo de Papel","text":""},{"location":"design_avalaiacao_desenvolvimento/nivel2/prototipo_de_papel/planejamento_relato/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>O documento em quest\u00e3o tem como refer\u00eancia o Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Papel e tem como principal objetivo estabelecer a estrutura e a disposi\u00e7\u00e3o dos dados coletados durante a avalia\u00e7\u00e3o dos do prot\u00f3tipo de papel. O resultado desse planejamento ser\u00e1 detalhado no relat\u00f3rio de resultados, onde ser\u00e3o destacados aspectos pass\u00edveis de aprimoramento no sistema e sugest\u00f5es de redesign identificadas pelo grupo.</p>"},{"location":"design_avalaiacao_desenvolvimento/nivel2/prototipo_de_papel/planejamento_relato/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>O relato dos resultados ser\u00e1 construido com base no documento Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Papel e nos elementos de avalia\u00e7\u00e3o citados por Barbosa [1], que s\u00e3o:</p> <ol> <li>Objetivo e \u00e2mbito da avalia\u00e7\u00e3o;</li> <li>M\u00e9todo de avalia\u00e7\u00e3o;</li> <li>Sele\u00e7\u00e3o dos participantes;</li> <li>Listagem de problemas;</li> <li>Sugest\u00f5es de melhoria;</li> <li>Registro da avalia\u00e7\u00e3o;</li> <li>Planejamento de reprojeto.</li> </ol>"},{"location":"design_avalaiacao_desenvolvimento/nivel2/prototipo_de_papel/planejamento_relato/#topicos","title":"T\u00f3picos","text":"<p>O documento de relato dos resultados ser\u00e1 composto pelos seguintes t\u00f3picos:</p>"},{"location":"design_avalaiacao_desenvolvimento/nivel2/prototipo_de_papel/planejamento_relato/#objetivo-e-ambito-da-avaliacao","title":"Objetivo e \u00e2mbito da avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>Neste t\u00f3pico, o relator dever\u00e1 descrever o motivo da avalia\u00e7\u00e3o que estar\u00e1 sendo realizada, assim como o objetivo que o grupo pretende alcan\u00e7ar com a avalia\u00e7\u00e3o do storyboard.</p>"},{"location":"design_avalaiacao_desenvolvimento/nivel2/prototipo_de_papel/planejamento_relato/#metodo-de-avaliacao","title":"M\u00e9todo de avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>A metodologia a ser aplicada ser\u00e1 para todos as avalia\u00e7\u00f5es ser\u00e1 observa\u00e7\u00e3o e entrevista com os usu\u00e1rios. Ser\u00e3o recrutados 1 usu\u00e1rio para cada 1 integrante do grupo, totalizando 7 usu\u00e1rios.</p> <p>Al\u00e9m disso os entrevistadores dever\u00e3o seguir o cronograma planejado explicitado na Tabela 1.</p> <p> <p><p>Tabela 1: Cronograma planejado</p></p> Nome Participante 2 In\u00edcio Fim Data Atividade Plataforma Ana Catarina Gustavo Linhares 11:00 11:10 21/11 Acessar as Estat\u00edsticas FGA Gustavo Fran\u00e7a Fl\u00e1vio Augusto 12:00 12:15 20/11 Contatar Admin Plataforma Microsoft Teams Harryson Martins Kelven Cunha 12:20 12:35 17/11 Pesquisar por M\u00eddia Plataforma Microsoft Teams Luciano Ricardo Bruno 16:00 16:15 17/11 Pedir Ajuda Plataforma Microsoft Teams Maria Alice Maria Abritta 16:30 16:45 21/11 Candidatura para Colaborador Plataforma Microsoft Teams Pedro Henrique Gustavo Linhares 11:00 11:10 21/11 Download de M\u00eddia FGA Victor Hugo Tales 13:00 13:15 21/11 Avaliar M\u00eddia Plataforma Microsoft Teams <p><p>Fonte: Luciano Ricardo</p></p> <p></p> <p>Por fim, esse t\u00f3pico do relato da avalia\u00e7\u00e3o deve conter uma tabela com o cronograma executado para o relato da avalia\u00e7\u00e3o de cada storyboard nos mesmos moldes do exibido da Tabela 2</p> <p> <p><p>Tabela 2: Cronograma executado</p></p> Entrevistador Entrevistado Hor\u00e1rio de In\u00edcio Hor\u00e1rio de Fim Data Local/Plataforma ---- ---- ---- ---- ---- ---- <p><p>Fonte: Luciano Ricardo</p></p> <p></p>"},{"location":"design_avalaiacao_desenvolvimento/nivel2/prototipo_de_papel/planejamento_relato/#selecao-dos-participantes","title":"Sele\u00e7\u00e3o dos participantes","text":"<p>Seguinte ao preenchimento do cronograma, se far\u00e1 necess\u00e1rio a justificativa dos usu\u00e1rios escolhidos para a realiza\u00e7\u00e3o das entrevistas. Dentre os crit\u00e9rios para a escolha dos usu\u00e1rios, est\u00e3o: estar dentro do perfil de usu\u00e1rio anteriormente definido; haver proximidade entre o usu\u00e1rio e uma das personas; o usu\u00e1rio estar participando por livre e espontanea vontade; e o usu\u00e1rio se mostrar capaz de finalizar a entrevista por quaisquer motivos.</p>"},{"location":"design_avalaiacao_desenvolvimento/nivel2/prototipo_de_papel/planejamento_relato/#registro-da-avaliacao","title":"Registro da avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>Nesse topico, o entrevistador deve incluir a grava\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o bem como uma tabela que sumarize as perguntas e respostas da entrevista, da forma disposta na Tabela 3 e Video 1:</p> <p>Obs: O v\u00eddeo abaixo \u00e9 apenas um placeholder de exemplo. N\u00e3o h\u00e1 nenhum v\u00eddeo neste local.</p> <p> <p><p>Video 1: Grava\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o</p></p> <p><p>Fonte: Luciano Ricardo </p></p> <p></p> <p> <p><p>Tabela 3: Sumario de perguntas</p></p> Pergunta Resposta ---- ---- ---- <p><p>Fonte: Luciano Ricardo</p></p> <p></p>"},{"location":"design_avalaiacao_desenvolvimento/nivel2/prototipo_de_papel/planejamento_relato/#listagem-de-problemas-encontrados","title":"Listagem de problemas encontrados","text":"<p>Nesta etapa, o entrevistador dever\u00e1 listar e detalhar todos os problemas e dificuldades que o usu\u00e1rio encontrou durante o momento de entrevista. Para isso, os problemas dever\u00e3o ser registrados de maneira concisa, clara e objetiva, de forma que seja poss\u00edvel identificar o problema e a sua respectiva causa, assim como, descrever o resultado esperado e o resultado encontrado.</p>"},{"location":"design_avalaiacao_desenvolvimento/nivel2/prototipo_de_papel/planejamento_relato/#sugestoes-de-melhoria","title":"Sugest\u00f5es de melhoria","text":"<p>Aqui o entrevistador dever\u00e1 registrar de forma completa as sugest\u00f5es de melhoria dadas pelo usuario. Identificando o respectivo problema e explicitando ideias para os ajustes de design e melhora na interface do usu\u00e1rio.</p>"},{"location":"design_avalaiacao_desenvolvimento/nivel2/prototipo_de_papel/planejamento_relato/#planejamento-de-reprojeto","title":"Planejamento de reprojeto","text":"<p>Os problemas encontrados, sugest\u00f5es de melhorias e quaisquer outros pontos encontrados durante as entrevistas, dever\u00e3o, por fim, ser planejados de forma e executar o reprojeto. Para isso, o entrevistador dever\u00e1 descrever o que ser\u00e1 feito, como ser\u00e1 feito e quando ser\u00e1 feito, de forma que o reprojeto seja realizado de maneira eficiente e eficaz.</p>"},{"location":"design_avalaiacao_desenvolvimento/nivel2/prototipo_de_papel/planejamento_relato/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<ol> <li>BARBOSA, Simone; DINIZ, Bruno. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, Editora Elsevier, Rio de Janeiro, 2010.</li> </ol>"},{"location":"design_avalaiacao_desenvolvimento/nivel2/prototipo_de_papel/planejamento_relato/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<ul> <li>MACHADO, Maur\u00edcio; Planejamento do relato de resultados. Reposit\u00f3rio do Grupo Lichess da disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador da Universidade de Bras\u00edlia, 2022. Dispon\u00edvel em: https://interacao-humano-computador.github.io/2022.2-Lichess/design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_1/analise_tarefas/planejamento_resultado_analise_tarefas/. Acesso em: 29 de outubro 2023.</li> </ul>"},{"location":"design_avalaiacao_desenvolvimento/nivel2/prototipo_de_papel/planejamento_relato/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 01/11/2021 Cria\u00e7\u00e3o do documento Victor Hugo Ana Catarina 1.1 07/11/2021 Planejamento do relato Luciano Ricardo Victor Hugo 1.2 06/12/2023 Verifica\u00e7\u00e3o e corre\u00e7\u00e3o do artefato Ana Catarina Santos Victor Hugo"},{"location":"design_avalaiacao_desenvolvimento/nivel2/prototipo_de_papel/relato_resultados/","title":"Relato dos Resultados do Prot\u00f3tipo de Papel","text":""},{"location":"design_avalaiacao_desenvolvimento/nivel2/prototipo_de_papel/relato_resultados/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Esse artefato tem o objetivo de documentar o relato dos resultados obtidos pela avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de papel. Com isso, ser\u00e3o abordados os t\u00f3picos referidos no Planejamento do Relato dos Resultados do Prot\u00f3tipo de Papel. Durante essa etapa, o grupo desenvolveu o prot\u00f3tipo de papel, o qual pode ser verificado na Figura 1.</p> <p> <p><p>Figura 1: Vis\u00e3o Geral do Prot\u00f3tipo de papel</p></p> <p></p> <p><p>Fonte: Maria Alice</p></p> <p></p>"},{"location":"design_avalaiacao_desenvolvimento/nivel2/prototipo_de_papel/relato_resultados/#tarefa-pesquisar-por-midia","title":"Tarefa: Pesquisar por m\u00eddia","text":""},{"location":"design_avalaiacao_desenvolvimento/nivel2/prototipo_de_papel/relato_resultados/#objetivo-e-ambito-da-avaliacao","title":"Objetivo e \u00e2mbito da avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>A finalidade da avalia\u00e7\u00e3o foi verificar a concord\u00e2ncia entre a Prototipo de Papel de \"Pesquisar por m\u00eddia\" e o fluxo de intera\u00e7\u00f5es dos utilizadores do Dom\u00ednio P\u00fablico, ao mesmo tempo em que identificamos oportunidades de aprimoramento visando proporcionar um suporte mais eficiente e satisfat\u00f3rio aos usu\u00e1rios.</p>"},{"location":"design_avalaiacao_desenvolvimento/nivel2/prototipo_de_papel/relato_resultados/#metodo-de-avaliacao","title":"M\u00e9todo de avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>Conforme sugerido pelo planejamento da avalia\u00e7\u00e3o, o m\u00e9todo de avalia\u00e7\u00e3o escolhido foi o de investiga\u00e7\u00e3o, com uso de questi\u00f3nario em uma entrevista aplicada.</p> <p>A Tabela 1 exibe as datas da realiza\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o.</p> <p> <p><p>Tabela 1: Cronograma executado</p></p> Entrevistador Entrevistado Hor\u00e1rio de In\u00edcio Hor\u00e1rio de Fim Data Local/Plataforma Harryson Martins Kelven Cunha 12:00 12:10 22/11/2023 FGA Harryson Martins Fl\u00e1vio Augusto 12:10 12:20 22/11/2023 FGA <p><p>Fonte:Harryson Martins.</p></p> <p></p>"},{"location":"design_avalaiacao_desenvolvimento/nivel2/prototipo_de_papel/relato_resultados/#selecao-dos-participantes","title":"Sele\u00e7\u00e3o dos participantes","text":"<p>Cada tarefa possui seu respectivo repons\u00e1vel e com base nisso foi selecionado o entrevistador. O usu\u00e1rio entrevistado selecionado possui entre 18 e 34 anos; \u00e9 experiente com tecnologia e l\u00ea com frequencia media, conforme estabelecido no Perfil de Usu\u00e1rio.</p>"},{"location":"design_avalaiacao_desenvolvimento/nivel2/prototipo_de_papel/relato_resultados/#registro-da-avaliacao","title":"Registro da avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>No Video 1 e Tabela 2 \u00e9 poss\u00edvel verificar os registros feitos durante a avalia\u00e7\u00e3o.</p> <p> <p><p>Video 1: Grava\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o</p></p> <p><p>Fonte: Harryson Martins</p></p> <p></p> <p> <p><p>Tabela 2: Sumario de perguntas</p></p> Pergunta Resposta Houve algum momento durante a intera\u00e7\u00e3o no site Dom\u00ednio P\u00fablico em que voc\u00ea encontrou dificuldades devido a problemas na interface? N\u00e3o A disposi\u00e7\u00e3o dos elementos de intera\u00e7\u00e3o no site Dom\u00ednio P\u00fablico auxiliaram na rapidez da execu\u00e7\u00e3o da sua tarefa? Sim Em termos de layout e design do site Dom\u00ednio P\u00fablico, achou alguma parte que n\u00e3o fa\u00e7a sentido com o objetivo do site? N\u00e3o Voc\u00ea imagina alguma forma de melhorar esta tarefa no site Dom\u00ednio P\u00fablico? N\u00e3o <p><p>Fonte: Harryson Martins</p></p> <p></p> <p>No Video 2 e Tabela 3 \u00e9 poss\u00edvel verificar os registros feitos durante a avalia\u00e7\u00e3o.</p> <p> <p><p>Video 2: Grava\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o</p></p> <p><p>Fonte: Harryson Martins</p></p> <p></p> <p> <p><p>Tabela 3: Sumario de perguntas</p></p> Pergunta Resposta Houve algum momento durante a intera\u00e7\u00e3o no site Dom\u00ednio P\u00fablico em que voc\u00ea encontrou dificuldades devido a problemas na interface? N\u00e3o A disposi\u00e7\u00e3o dos elementos de intera\u00e7\u00e3o no site Dom\u00ednio P\u00fablico auxiliaram na rapidez da execu\u00e7\u00e3o da sua tarefa? Sim Em termos de layout e design do site Dom\u00ednio P\u00fablico, achou alguma parte que n\u00e3o fa\u00e7a sentido com o objetivo do site? N\u00e3o Voc\u00ea imagina alguma forma de melhorar esta tarefa no site Dom\u00ednio P\u00fablico? N\u00e3o <p><p>Fonte: Harryson Martins</p></p> <p></p>"},{"location":"design_avalaiacao_desenvolvimento/nivel2/prototipo_de_papel/relato_resultados/#listagem-de-problemas-encontrados","title":"Listagem de problemas encontrados","text":"<p>Ap\u00f3s a entrevista n\u00e3o foram identificados problemas no prot\u00f3tipo desenvolvido.</p>"},{"location":"design_avalaiacao_desenvolvimento/nivel2/prototipo_de_papel/relato_resultados/#sugestoes-de-melhoria","title":"Sugest\u00f5es de melhoria","text":"<p>Os participantes n\u00e3o forneceram propostas de melhoria para o prot\u00f3tipo.</p>"},{"location":"design_avalaiacao_desenvolvimento/nivel2/prototipo_de_papel/relato_resultados/#tarefa-fazer-download-da-midia","title":"Tarefa: Fazer download da m\u00eddia","text":""},{"location":"design_avalaiacao_desenvolvimento/nivel2/prototipo_de_papel/relato_resultados/#objetivo-e-ambito-da-avaliacao_1","title":"Objetivo e \u00e2mbito da avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>A finalidade da avalia\u00e7\u00e3o foi verificar a concord\u00e2ncia entre a Prot\u00f3tipo de Papel de \"Fazer download da m\u00eddia\" e o fluxo de intera\u00e7\u00f5es dos utilizadores do Dom\u00ednio P\u00fablico, ao mesmo tempo em que identificamos oportunidades de aprimoramento visando proporcionar um suporte mais eficiente e satisfat\u00f3rio aos usu\u00e1rios.</p>"},{"location":"design_avalaiacao_desenvolvimento/nivel2/prototipo_de_papel/relato_resultados/#metodo-de-avaliacao_1","title":"M\u00e9todo de avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>Conforme sugerido pelo planejamento da avalia\u00e7\u00e3o, o m\u00e9todo de avalia\u00e7\u00e3o escolhido foi o de investiga\u00e7\u00e3o, com uso de questi\u00f3nario em uma entrevista aplicada.</p> <p>A Tabela 4 exibe as informa\u00e7\u00f5es da avalia\u00e7\u00e3o executada.</p> <p> <p><p>Tabela 4: Cronograma executado</p></p> Entrevistador Entrevistado Hor\u00e1rio de In\u00edcio Hor\u00e1rio de Fim Data Local/Plataforma Pedro Henrique e Ana Catarina Santos Gustavo Linhares 11:00 11:00 21/11 Universidade de Bras\u00edlia - Campus Gama (Presencial) <p><p>Fonte: Ana Catarina Santos e Pedro Henrique</p></p> <p></p>"},{"location":"design_avalaiacao_desenvolvimento/nivel2/prototipo_de_papel/relato_resultados/#selecao-dos-participantes_1","title":"Sele\u00e7\u00e3o dos participantes","text":"<p>Cada tarefa possui seu respectivo repons\u00e1vel e com base nisso foi selecionado o entrevistador. O usu\u00e1rio entrevistado selecionado possui entre 18 e 34 anos e seguia os requisitos conforme estabelecido no Perfil de Usu\u00e1rio.</p>"},{"location":"design_avalaiacao_desenvolvimento/nivel2/prototipo_de_papel/relato_resultados/#prototipo-de-papel","title":"Prot\u00f3tipo de papel","text":"<p>Na Figura 2 \u00e9 poss\u00edvel visualizar o prot\u00f3tipo de papel utilizado para a avalia\u00e7\u00e3o da interven\u00e7\u00e3o da tarefa \"Fazer download da m\u00eddia\".</p> <p><p>Figura 2: Prot\u00f3tipo de papel de \"Fazer download da m\u00eddia\"</p></p> <p></p> <p><p>Fonte: Pedro Henrique</p></p>"},{"location":"design_avalaiacao_desenvolvimento/nivel2/prototipo_de_papel/relato_resultados/#registro-da-avaliacao_1","title":"Registro da avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>A avalia\u00e7\u00e3o foi dividida em duas etapas, sendo elas a funcionalidade Download de M\u00eddia e logo em seguida Acessar Est\u00e1tisticas, todo o processo foi previamente explicado para o entrevistado, falando como tudo iria funcionar, ap\u00f3s isso foi lido o termo de consentimento para o mesmo. No Video 4 e na Tabela 5 \u00e9 poss\u00edvel verificar os registros feitos durante a avalia\u00e7\u00e3o.</p> <p> <p><p>Video 4: Grava\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o </p></p> <p><p>Fonte: Ana Catarina Santos ePedro Henrique</p></p> <p></p> <p> <p><p>Tabela 5: Sumario de perguntas</p></p> Pergunta Resposta Houve algum momento durante a intera\u00e7\u00e3o no site Dom\u00ednio P\u00fablico em que voc\u00ea encontrou dificuldades devido a problemas na interface? N\u00e3o A disposi\u00e7\u00e3o dos elementos de intera\u00e7\u00e3o no site Dom\u00ednio P\u00fablico auxiliaram na rapidez da execu\u00e7\u00e3o da sua tarefa? Sim Em termos de layout e design do site Dom\u00ednio P\u00fablico, achou alguma parte que n\u00e3o fa\u00e7a sentido com o objetivo do site? N\u00e3o Voc\u00ea imagina alguma forma de melhorar esta tarefa no site Dom\u00ednio P\u00fablico? N\u00e3o Durante a intera\u00e7\u00e3o com a op\u00e7\u00e3o de \"fazer download\", voc\u00ea percebeu algum feedback claro do sistema indicando o progresso ou conclus\u00e3o do download? Esse feedback foi satisfat\u00f3rio para voc\u00ea? Sim Ao baixar algo no site de dom\u00ednio p\u00fablico, voc\u00ea achou f\u00e1cil entender o que estava prestes a ser baixado e todo processo envolvido? Sim <p><p>Fonte: Pedro Henrique</p></p> <p></p>"},{"location":"design_avalaiacao_desenvolvimento/nivel2/prototipo_de_papel/relato_resultados/#listagem-de-problemas-encontrados_1","title":"Listagem de problemas encontrados","text":"<p>O usu\u00e1rio teve uma experi\u00eancia sem complica\u00e7\u00f5es ao utilizar a funcionalidade de download, destacando a efici\u00eancia e confiabilidade do processo.</p>"},{"location":"design_avalaiacao_desenvolvimento/nivel2/prototipo_de_papel/relato_resultados/#sugestoes-de-melhoria_1","title":"Sugest\u00f5es de melhoria","text":"<p>O usu\u00e1rio n\u00e3o encontrou problemas ao utilizar a funcionalidade de download e n\u00e3o apresentou sugest\u00f5es de melhoria, indicando que a funcionalidade atendeu plenamente \u00e0s suas expectativas.</p>"},{"location":"design_avalaiacao_desenvolvimento/nivel2/prototipo_de_papel/relato_resultados/#tarefa-acessar-estatisticas","title":"Tarefa: Acessar estat\u00edsticas","text":""},{"location":"design_avalaiacao_desenvolvimento/nivel2/prototipo_de_papel/relato_resultados/#objetivo-e-ambito-da-avaliacao_2","title":"Objetivo e \u00e2mbito da avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>A finalidade da avalia\u00e7\u00e3o foi verificar a concord\u00e2ncia entre a Prot\u00f3tipo de Papel de \"Acessar estat\u00edsticas\" e o fluxo de intera\u00e7\u00f5es dos utilizadores do Dom\u00ednio P\u00fablico, ao mesmo tempo em que identificamos oportunidades de aprimoramento visando proporcionar um suporte mais eficiente e satisfat\u00f3rio aos usu\u00e1rios.</p>"},{"location":"design_avalaiacao_desenvolvimento/nivel2/prototipo_de_papel/relato_resultados/#metodo-de-avaliacao_2","title":"M\u00e9todo de avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>Conforme sugerido pelo planejamento da avalia\u00e7\u00e3o, o m\u00e9todo de avalia\u00e7\u00e3o escolhido foi o de investiga\u00e7\u00e3o, com uso de questi\u00f3nario em uma entrevista aplicada.</p> <p>A Tabela 6 exibe as datas da realiza\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o.</p> <p> <p><p>Tabela 6: Cronograma executado</p></p> Entrevistador Entrevistado Hor\u00e1rio de In\u00edcio Hor\u00e1rio de Fim Data Local/Plataforma Ana Catarina Santos e Pedro Henrique Gustavo Linhares 11:00 11:10 21/11 Universidade de Bras\u00edlia - Campus Gama (Presencial) <p><p>Fonte: Ana Catarina Santos e Pedro Henrique</p></p> <p></p>"},{"location":"design_avalaiacao_desenvolvimento/nivel2/prototipo_de_papel/relato_resultados/#selecao-dos-participantes_2","title":"Sele\u00e7\u00e3o dos participantes","text":"<p>Cada tarefa possui seu respectivo repons\u00e1vel e com base nisso foi selecionado o entrevistador. O usu\u00e1rio entrevistado selecionado possui entre 18 e 34 anos e seguia os requisitos conforme estabelecido no Perfil de Usu\u00e1rio.</p>"},{"location":"design_avalaiacao_desenvolvimento/nivel2/prototipo_de_papel/relato_resultados/#prototipo-de-papel_1","title":"Prot\u00f3tipo de papel","text":"<p>Na Figura 3 \u00e9 poss\u00edvel visualizar o prot\u00f3tipo de papel utilizado para a avalia\u00e7\u00e3o da interven\u00e7\u00e3o da tarefa \"Acessar estat\u00edsticas\"</p> <p><p>Figura 3: Prot\u00f3tipo de papel de \"Acessar estat\u00edsticas\"</p></p> <p></p> <p><p>Fonte: Ana Catarina Santos</p></p>"},{"location":"design_avalaiacao_desenvolvimento/nivel2/prototipo_de_papel/relato_resultados/#registro-da-avaliacao_2","title":"Registro da avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>A avalia\u00e7\u00e3o foi feita logo ap\u00f3s a Avalia\u00e7\u00e3o do Download de M\u00eddia, sendo que, previamente, foi explicado para o entrevistado como a entrevista iria funcionar e foi lido o termo de consentimento para o mesmo. No V\u00eddeo 5 e na Tabela 7 \u00e9 poss\u00edvel verificar os registros feitos durante a avalia\u00e7\u00e3o.</p> <p> <p><p>Video 5: Grava\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o</p></p> <p><p>Fonte: Ana Catarina Santos</p></p> <p></p> <p> <p><p>Tabela 7: Sumario de perguntas</p></p> Pergunta Resposta Houve algum momento durante a intera\u00e7\u00e3o no site Dom\u00ednio P\u00fablico em que voc\u00ea encontrou dificuldades devido a problemas na interface? N\u00e3o A disposi\u00e7\u00e3o dos elementos de intera\u00e7\u00e3o no site Dom\u00ednio P\u00fablico auxiliaram na rapidez da execu\u00e7\u00e3o da sua tarefa? Sim Em termos de layout e design do site Dom\u00ednio P\u00fablico, achou alguma parte que n\u00e3o fa\u00e7a sentido com o objetivo do site? N\u00e3o Voc\u00ea imagina alguma forma de melhorar esta tarefa no site Dom\u00ednio P\u00fablico? N\u00e3o Ao acessar as estat\u00edsticas, voc\u00ea achou que os dados foram disponibilizados de uma forma clara? Houve alguma dificuldade ao assimilar os dados? Sim, N\u00e3o <p><p>Fonte: Ana Catarina Santos</p></p> <p></p>"},{"location":"design_avalaiacao_desenvolvimento/nivel2/prototipo_de_papel/relato_resultados/#listagem-de-problemas-encontrados_2","title":"Listagem de problemas encontrados","text":"<p>O usu\u00e1rio n\u00e3o encontrou dificuldades ao utilizar a funcionalidade de acessar estat\u00edsticas, evidenciando a efic\u00e1cia e a confiabilidade desse procedimento.</p>"},{"location":"design_avalaiacao_desenvolvimento/nivel2/prototipo_de_papel/relato_resultados/#sugestoes-de-melhoria_2","title":"Sugest\u00f5es de melhoria","text":"<p>O usu\u00e1rio n\u00e3o apenas teve uma experi\u00eancia livre de problemas ao utilizar a funcionalidade de acessar estat\u00edsticas, mas tamb\u00e9m n\u00e3o apresentou quaisquer sugest\u00f5es para aprimoramentos. Isso reflete positivamente na efici\u00eancia e na qualidade percebida dessa funcionalidade.</p>"},{"location":"design_avalaiacao_desenvolvimento/nivel2/prototipo_de_papel/relato_resultados/#tarefas-receber-ajuda","title":"Tarefas: Receber ajuda","text":""},{"location":"design_avalaiacao_desenvolvimento/nivel2/prototipo_de_papel/relato_resultados/#objetivo-e-ambito-da-avaliacao_3","title":"Objetivo e \u00e2mbito da avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>A avalia\u00e7\u00e3o tem como objetivo identificar problemas no Prot\u00f3tipo de papel para que n\u00e3o sejam repetidos no prot\u00f3tipo de alta e verificar se o Prot\u00f3tipo de papel atende as necessidades do usu\u00e1rio de forma eficaz e sem abiguidades, de forma n\u00e3o haja problemas na intera\u00e7\u00e3o com a interface.</p>"},{"location":"design_avalaiacao_desenvolvimento/nivel2/prototipo_de_papel/relato_resultados/#metodo-de-avaliacao_3","title":"M\u00e9todo de avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>Durante a entrevista foi usado o m\u00e9todo investigativo conforme descrito no Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Papel. Al\u00e9m disso foi utilizado um question\u00e1rio de 4 quest\u00f5es para guiar a entrevista. A Tabela 8 apresenta as perguntas feitas durante a entrevista com suas respectivas respostas.</p> <p>A Tabela 8 exibe as datas da realiza\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o.</p> <p> <p><p>Tabela 8: Cronograma executado</p></p> Entrevistador Entrevistado Hor\u00e1rio de In\u00edcio Hor\u00e1rio de Fim Data Local/Plataforma Luciando Ricardo, Maria Alice e Victor Hugo Bruno 15:44 15:57 21/11 Presencialmente - FGA Luciando Ricardo, Maria Alice e Victor Hugo Maria Abritta 16:01 16:10 21/11 Presencialmente - FGA <p><p>Fonte: Luciano Ricardo</p></p> <p></p>"},{"location":"design_avalaiacao_desenvolvimento/nivel2/prototipo_de_papel/relato_resultados/#selecao-dos-participantes_3","title":"Sele\u00e7\u00e3o dos participantes","text":"<p>Cada tarefa possui seu respectivo repons\u00e1vel e com base nisso foi selecionado o entrevistador. O usu\u00e1rio entrevistado selecionado possui entre 18 e 34 anos; \u00e9 experiente com tecnologia (tecn\u00f3filo); e l\u00ea com frequencia media, conforme estabelecido no Perfil de Usu\u00e1rio.</p>"},{"location":"design_avalaiacao_desenvolvimento/nivel2/prototipo_de_papel/relato_resultados/#registro-da-avaliacao_3","title":"Registro da avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>Nos Videos 6 e 7, e na Tabela 9 \u00e9 poss\u00edvel verificar os registros feitos durante a avalia\u00e7\u00e3o.</p> <p> <p><p>Video 6: Grava\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o com Bruno</p></p> <p><p>Fonte: Luciano Ricardo, Maria Alice e Victor Hugo</p></p> <p><p>Video 7: Grava\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o com Maria Abritta</p></p> <p><p>Fonte: Luciano Ricardo, Maria Alice e Victor Hugo</p></p> <p></p> <p> <p><p>Tabela 9: Sumario de perguntas</p></p> Perguntas Tipo de pergunta Respostas A disposi\u00e7\u00e3o dos elementos de intera\u00e7\u00e3o no Prot\u00f3tipo de papel auxiliaram na rapidez da execu\u00e7\u00e3o da sua tarefa? Fechada Sim Em termos de layout e design do Prot\u00f3tipo de papel, achou alguma parte que n\u00e3o fa\u00e7a sentido com o objetivo do site? Fechada N\u00e3o Voc\u00ea imagina alguma forma de melhorar a forma de executar esta tarefa no prot\u00f3tipo de papel? Aberta N\u00e3o, acreditam que est\u00e1 eficaz e n\u00e3o necessita altera\u00e7\u00f5es <p><p>Fonte: Luciano Ricardo</p></p> <p></p>"},{"location":"design_avalaiacao_desenvolvimento/nivel2/prototipo_de_papel/relato_resultados/#listagem-de-problemas-encontrados_3","title":"Listagem de problemas encontrados","text":"<p>N\u00e3o houveram momentos durante a intera\u00e7\u00e3o com o propot\u00f3tipo de papel em que os usu\u00e1rios encontraram dificuldades devido a problemas na interface. Porem, vale notar que o entrevistado Bruno teve dificuldades em realizar essa tarefa, mas ele justificou dizendo que achava que o header n\u00e3o fazia parte da interface do prototipo, podemos assumir isso devido ao header estar em outra folha.</p>"},{"location":"design_avalaiacao_desenvolvimento/nivel2/prototipo_de_papel/relato_resultados/#sugestoes-de-melhoria_3","title":"Sugest\u00f5es de melhoria","text":"<p>Relacionado a tarefa n\u00e3o houveram sugest\u00f5es de melhoria. Porem devido a dificuldade atribuida ao prototipo de papel em entender o header como parte da interface isso ja foi deixado claro nas entrevistas que ocorreram apos a do Bruno.</p>"},{"location":"design_avalaiacao_desenvolvimento/nivel2/prototipo_de_papel/relato_resultados/#tarefa-se-tornar-colaborador","title":"Tarefa: Se tornar colaborador","text":""},{"location":"design_avalaiacao_desenvolvimento/nivel2/prototipo_de_papel/relato_resultados/#objetivo-e-ambito-da-avaliacao_4","title":"Objetivo e \u00e2mbito da avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>A finalidade da avalia\u00e7\u00e3o foi verificar a concord\u00e2ncia entre o Prot\u00f3tipo de Papel de \"Se tornar colaborador\" e o fluxo de intera\u00e7\u00f5es dos utilizadores do Dom\u00ednio P\u00fablico, ao mesmo tempo em que identificamos oportunidades de aprimoramento visando proporcionar um suporte mais eficiente e satisfat\u00f3rio aos usu\u00e1rios.</p>"},{"location":"design_avalaiacao_desenvolvimento/nivel2/prototipo_de_papel/relato_resultados/#metodo-de-avaliacao_4","title":"M\u00e9todo de avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>Conforme sugerido pelo planejamento da avalia\u00e7\u00e3o, o m\u00e9todo de avalia\u00e7\u00e3o escolhido foi o de investiga\u00e7\u00e3o, com uso de questi\u00f3nario em uma entrevista aplicada.</p> <p>A Tabela 7 exibe as datas da realiza\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o.</p> <p> <p><p>Tabela 10: Cronograma executado</p></p> Entrevistadores Entrevistado Hor\u00e1rio de In\u00edcio Hor\u00e1rio de Fim Data Local/Plataforma Luciando Ricardo, Maria Alice e Victor Hugo Bruno 15:44 15:57 21/11 Universidade de Bras\u00edlia - Campus Gama (Presencial) Luciando Ricardo, Maria Alice e Victor Hugo Maria Abritta 16:01 16:10 21/11 Universidade de Bras\u00edlia - Campus Gama (Presencial) <p><p>Fonte: Maria Alice</p></p> <p></p>"},{"location":"design_avalaiacao_desenvolvimento/nivel2/prototipo_de_papel/relato_resultados/#selecao-dos-participantes_4","title":"Sele\u00e7\u00e3o dos participantes","text":"<p>Os entrevistares foram agrupados com base em compatibilidade de hor\u00e1rios. J\u00e1 os entrevistados foram selecionados com base no perfil de usu\u00e1rio estabelecido no Perfil de Usu\u00e1rio, de forma que ambos possuem idade entre 18 e 34 anos, al\u00e9m de serem experientes com tecnologia (tecn\u00f3filos) e lerem com frequencia m\u00e9dia.</p>"},{"location":"design_avalaiacao_desenvolvimento/nivel2/prototipo_de_papel/relato_resultados/#prototipo-de-papel_2","title":"Prot\u00f3tipo de papel","text":"<p>Na Figura 4 \u00e9 poss\u00edvel visualizar o prot\u00f3tipo de papel utilizado para a avalia\u00e7\u00e3o da interven\u00e7\u00e3o da tarefa \"Se tornar colaborador\".</p> <p><p>Figura 4: Prot\u00f3tipo de papel de \"Se tornar colaborador\"</p></p> <p></p> <p><p>Fonte: Maria Alice</p></p>"},{"location":"design_avalaiacao_desenvolvimento/nivel2/prototipo_de_papel/relato_resultados/#registro-da-avaliacao_4","title":"Registro da avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>Foram realizado 2 entrevistas com 2 usu\u00e1rios diferentes, Bruno e Maria Abritta, visando realizar uma avalia\u00e7\u00e3o mais precisa. A partir disso, \u00e9 poss\u00edvel encontrar no Video 8 e Tabela 11 os registros da primeira entrevista.</p> <p> <p><p>Video 8: Grava\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o 1 - Bruno Medeiros</p></p> <p><p>Fonte: Maria Alice</p></p> <p><p>Tabela 11: Respostas entrevista 1 - Bruno Medeiros</p></p> Pergunta Resposta A disposi\u00e7\u00e3o dos elementos de intera\u00e7\u00e3o no Prot\u00f3tipo de papel auxiliaram na rapidez da execu\u00e7\u00e3o da sua tarefa? Sim Em termos de layout e design do Prot\u00f3tipo de papel, achou alguma parte que n\u00e3o fa\u00e7a sentido com o objetivo do site? N\u00e3o Voc\u00ea imagina alguma forma de melhorar a forma de executar esta tarefa no prot\u00f3tipo de papel? Sim, adicionar bot\u00f5es que levem o usu\u00e1rio para a tela de \"se tornar colaborador\" e \"associar obras ao perfil de colaborador\", para que em caso de confus\u00e3o a transi\u00e7\u00e3o seja feita de forma r\u00e1pida. <p><p>Fonte: Maria Alice</p></p> <p></p> <p>E no Video 9 e Tabela 12 os registros da segunda entrevista feitos durante a avalia\u00e7\u00e3o.</p> <p> <p><p>Video 9: Grava\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o 2 - Maria Abritta</p></p> <p><p>Fonte: Maria Alice</p></p> <p><p>Tabela 12: Respostas entrevista 2 - Maria Abritta</p></p> Pergunta Resposta A disposi\u00e7\u00e3o dos elementos de intera\u00e7\u00e3o no Prot\u00f3tipo de papel auxiliaram na rapidez da execu\u00e7\u00e3o da sua tarefa? Sim Em termos de layout e design do Prot\u00f3tipo de papel, achou alguma parte que n\u00e3o fa\u00e7a sentido com o objetivo do site? Sim, n\u00e3o entendeu o que significa o local pedido no input de envio da obra e n\u00e3o encontrou a \u00e1rea de envio da m\u00eddia. Voc\u00ea imagina alguma forma de melhorar a forma de executar esta tarefa no prot\u00f3tipo de papel? Sim, adicionando uma \u00e1rea pra envio de m\u00eddica e deixando os inputs mais autoexplicativos. <p><p>Fonte: Maria Alice</p></p> <p></p>"},{"location":"design_avalaiacao_desenvolvimento/nivel2/prototipo_de_papel/relato_resultados/#listagem-de-problemas-encontrados_4","title":"Listagem de problemas encontrados","text":"<p>Ap\u00f3s a entrevista, analisamos o v\u00eddeo, as respostas e as rea\u00e7\u00f5es dos participantes e chegamos aos seguintes problemas:</p> <ul> <li>Dificuldade em entender o significado de um dos campos de input;</li> <li>Dificuldade em encontrar a \u00e1rea de envio da m\u00eddia;</li> <li>Confus\u00e3o entre se tornar um colaborador e associar obras ao seu perfil de colaborador.</li> </ul>"},{"location":"design_avalaiacao_desenvolvimento/nivel2/prototipo_de_papel/relato_resultados/#sugestoes-de-melhoria_4","title":"Sugest\u00f5es de melhoria","text":"<p>A partir dos problemas encontrados, chegamos as seguintes sugest\u00f5es de melhoria:</p> <ul> <li>Adicionar uma \u00e1rea que explica o que \u00e9 cada informa\u00e7\u00e3o pedida no formul\u00e1rio;</li> <li>Dar mais destaque a \u00e1rea de envio de m\u00eddia, para torna-la mais vis\u00edvel;</li> <li>Deixar clara a diferen\u00e7a entre os campos de associar obras ao seu perfil e se tornar um colaborador, trazendo textos explicativos e imagens que ilustrem o que \u00e9 cada um deles. Al\u00e9m disso, adicionar em ambas as \u00e1reas bot\u00f5es que levem o usu\u00e1rio para a outra \u00e1rea, para que ele possa se tornar um colaborador ou associar obras ao seu perfil de colaborador.</li> </ul>"},{"location":"design_avalaiacao_desenvolvimento/nivel2/prototipo_de_papel/relato_resultados/#tarefa-avaliar-midia","title":"Tarefa: Avaliar Midia","text":""},{"location":"design_avalaiacao_desenvolvimento/nivel2/prototipo_de_papel/relato_resultados/#objetivo-e-ambito-da-avaliacao_5","title":"Objetivo e \u00e2mbito da avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>A avalia\u00e7\u00e3o tem como objetivo identificar problemas no Prot\u00f3tipo de papel para que n\u00e3o sejam repetidos no prot\u00f3tipo de alta e verificar se o Prot\u00f3tipo de papel atende as necessidades do usu\u00e1rio de forma eficaz e sem abiguidades, de forma n\u00e3o haja problemas na intera\u00e7\u00e3o com a interface.</p>"},{"location":"design_avalaiacao_desenvolvimento/nivel2/prototipo_de_papel/relato_resultados/#metodo-de-avaliacao_5","title":"M\u00e9todo de avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>Durante a entrevista foi usado o m\u00e9todo investigativo conforme descrito no Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Papel. Al\u00e9m disso foi utilizado um question\u00e1rio de 4 quest\u00f5es para guiar a entrevista. A Tabela 13 representa o cronograma de avalia\u00e7\u00e3o.</p> <p> <p><p>Tabela 13: Cronograma executado</p></p> Entrevistadores Entrevistado Hor\u00e1rio de In\u00edcio Hor\u00e1rio de Fim Data Local/Plataforma Luciando Ricardo, Maria Alice e Victor Hugo Bruno 15:44 15:57 21/11 Presencialmente - FGA Luciando Ricardo, Maria Alice e Victor Hugo Maria Abritta 16:01 16:10 21/11 Presencialmente - FGA <p><p>Fonte: Victor Hugo</p></p> <p></p>"},{"location":"design_avalaiacao_desenvolvimento/nivel2/prototipo_de_papel/relato_resultados/#selecao-dos-participantes_5","title":"Sele\u00e7\u00e3o dos participantes","text":"<p>Cada tarefa possui seu respectivo repons\u00e1vel e com base nisso foi selecionado o entrevistador. O usu\u00e1rio entrevistado selecionado possui entre 18 e 34 anos; \u00e9 experiente com tecnologia (tecn\u00f3filo); e l\u00ea com frequencia media, conforme estabelecido no Perfil de Usu\u00e1rio.</p>"},{"location":"design_avalaiacao_desenvolvimento/nivel2/prototipo_de_papel/relato_resultados/#prototipo-de-papel_3","title":"Prot\u00f3tipo de papel","text":"<p>Na Figura 5 \u00e9 poss\u00edvel visualizar o prot\u00f3tipo de papel utilizado para a avalia\u00e7\u00e3o da interven\u00e7\u00e3o da tarefa \"avaliar midia\".</p> <p><p>Figura 5: Prot\u00f3tipo de papel de \"avaliar midia\"</p></p> <p></p> <p><p>Fonte: Victor Hugo</p></p>"},{"location":"design_avalaiacao_desenvolvimento/nivel2/prototipo_de_papel/relato_resultados/#registro-da-avaliacao_5","title":"Registro da avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>Nos Videos 10 e 11, e na Tabela 14 \u00e9 poss\u00edvel verificar os registros feitos durante a avalia\u00e7\u00e3o.</p> <p> <p><p>Video 10: Grava\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o com Bruno</p></p> <p><p>Fonte: Luciano Ricardo, Maria Alice e Victor Hugo</p></p> <p><p>Video 11: Grava\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o com Maria Abritta</p></p> <p><p>Fonte: Luciano Ricardo, Maria Alice e Victor Hugo</p></p> <p></p> <p> <p><p>Tabela 14: Sumario de perguntas</p></p> Perguntas Tipo de pergunta Respostas A disposi\u00e7\u00e3o dos elementos de intera\u00e7\u00e3o no Prot\u00f3tipo de papel auxiliaram na rapidez da execu\u00e7\u00e3o da sua tarefa? Fechada Sim Em termos de layout e design do Prot\u00f3tipo de papel, achou alguma parte que n\u00e3o fa\u00e7a sentido com o objetivo do site? Fechada Sim Voc\u00ea imagina alguma forma de melhorar a forma de executar esta tarefa no prot\u00f3tipo de papel? Aberta N\u00e3o, acreditam que est\u00e1 eficaz e n\u00e3o necessita altera\u00e7\u00f5es <p><p>Fonte: Victor Hugo</p></p> <p></p> <ul> <li>Observa\u00e7\u00f5es: N\u00e3o houveram momentos durante a intera\u00e7\u00e3o com o propot\u00f3tipo de papel em que os usu\u00e1rios encontraram dificuldades devido a problemas na interface.</li> </ul>"},{"location":"design_avalaiacao_desenvolvimento/nivel2/prototipo_de_papel/relato_resultados/#listagem-de-problemas-encontrados_5","title":"Listagem de problemas encontrados","text":"<p>Durante a entrevista e durante a an\u00e1lise dos resultados ap\u00f3s a entrevista, n\u00e3o houveram problemas</p>"},{"location":"design_avalaiacao_desenvolvimento/nivel2/prototipo_de_papel/relato_resultados/#sugestoes-de-melhoria_5","title":"Sugest\u00f5es de melhoria","text":"<p>Durante a entrevista e durante a an\u00e1lise dos resultados ap\u00f3s a entrevista, n\u00e3o houveram sugest\u00f5es de melhoria</p>"},{"location":"design_avalaiacao_desenvolvimento/nivel2/prototipo_de_papel/relato_resultados/#tarefa-contatar-administradores","title":"Tarefa: Contatar administradores","text":""},{"location":"design_avalaiacao_desenvolvimento/nivel2/prototipo_de_papel/relato_resultados/#objetivo-e-ambito-da-avaliacao_6","title":"Objetivo e \u00e2mbito da avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>A finalidade da avalia\u00e7\u00e3o foi verificar a concord\u00e2ncia entre a Protoripo de Papel de \"Contatar administradores\" e o fluxo de intera\u00e7\u00f5es dos utilizadores do Dom\u00ednio P\u00fablico, ao mesmo tempo em que identificamos oportunidades de aprimoramento visando proporcionar um suporte mais eficiente e satisfat\u00f3rio aos usu\u00e1rios.</p>"},{"location":"design_avalaiacao_desenvolvimento/nivel2/prototipo_de_papel/relato_resultados/#metodo-de-avaliacao_6","title":"M\u00e9todo de avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>Durante a entrevista foi usado o m\u00e9todo investigativo conforme descrito no Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Papel. Al\u00e9m disso foi utilizado um question\u00e1rio de 4 quest\u00f5es para guiar a entrevista.</p> <p>A Tabela 15 exibe as datas da realiza\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o.</p> <p> <p><p>Tabela 15: Cronograma executado</p></p> Entrevistador Entrevistado Hor\u00e1rio de In\u00edcio Hor\u00e1rio de Fim Data Local/Plataforma Gustavo Fran\u00e7a Fl\u00e1vio Gustavo 12:25 12:27 22/11 Presencialmente - FGA Gustavo Fran\u00e7a Kelven 12:30 12:32 22/11 Presencialmente - FGA <p><p>Fonte: Gustavo Fran\u00e7a</p></p> <p></p>"},{"location":"design_avalaiacao_desenvolvimento/nivel2/prototipo_de_papel/relato_resultados/#selecao-dos-participantes_6","title":"Sele\u00e7\u00e3o dos participantes","text":"<p>Os usu\u00e1rios entrevistados possuem entre 18 e 34 anos; \u00e9 experiente com tecnologia (tecn\u00f3filo); e l\u00ea com frequencia media, conforme estabelecido no Perfil de Usu\u00e1rio.</p>"},{"location":"design_avalaiacao_desenvolvimento/nivel2/prototipo_de_papel/relato_resultados/#registro-da-avaliacao_6","title":"Registro da avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>No Video 12 e Tabela 16 \u00e9 poss\u00edvel verificar os registros feitos durante a avalia\u00e7\u00e3o.</p> <p> <p><p>Video 12: Grava\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o</p></p> <p><p>Fonte: Gustavo Fran\u00e7a</p></p> <p></p> <p> <p><p>Tabela 16: Sumario de perguntas</p></p> Pergunta Resposta Houve algum momento durante a intera\u00e7\u00e3o no site Dom\u00ednio P\u00fablico em que voc\u00ea encontrou dificuldades devido a problemas na interface? N\u00e3o A disposi\u00e7\u00e3o dos elementos de intera\u00e7\u00e3o no site Dom\u00ednio P\u00fablico auxiliaram na rapidez da execu\u00e7\u00e3o da sua tarefa? Sim Em termos de layout e design do site Dom\u00ednio P\u00fablico, achou alguma parte que n\u00e3o fa\u00e7a sentido com o objetivo do site? N\u00e3o Voc\u00ea imagina alguma forma de melhorar esta tarefa no site Dom\u00ednio P\u00fablico? N\u00e3o <p><p>Fonte: Gustavo Fran\u00e7a</p></p> <p></p> <p>No Video 13 e Tabela 17 \u00e9 poss\u00edvel verificar os registros feitos durante a avalia\u00e7\u00e3o.</p> <p> <p><p>Video 13: Grava\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o</p></p> <p><p>Fonte: Gustavo Fran\u00e7a</p></p> <p></p> <p> <p><p>Tabela 17: Sumario de perguntas</p></p> Pergunta Resposta Houve algum momento durante a intera\u00e7\u00e3o no site Dom\u00ednio P\u00fablico em que voc\u00ea encontrou dificuldades devido a problemas na interface? N\u00e3o A disposi\u00e7\u00e3o dos elementos de intera\u00e7\u00e3o no site Dom\u00ednio P\u00fablico auxiliaram na rapidez da execu\u00e7\u00e3o da sua tarefa? Sim Em termos de layout e design do site Dom\u00ednio P\u00fablico, achou alguma parte que n\u00e3o fa\u00e7a sentido com o objetivo do site? N\u00e3o Voc\u00ea imagina alguma forma de melhorar esta tarefa no site Dom\u00ednio P\u00fablico? N\u00e3o <p><p>Fonte: Gustavo Fran\u00e7a</p></p> <p></p>"},{"location":"design_avalaiacao_desenvolvimento/nivel2/prototipo_de_papel/relato_resultados/#listagem-de-problemas-encontrados_6","title":"Listagem de problemas encontrados","text":"<p>Durante a entrevista e durante a an\u00e1lise dos resultados ap\u00f3s a entrevista, n\u00e3o houveram problemas</p>"},{"location":"design_avalaiacao_desenvolvimento/nivel2/prototipo_de_papel/relato_resultados/#sugestoes-de-melhoria_6","title":"Sugest\u00f5es de melhoria","text":"<p>Durante a entrevista e durante a an\u00e1lise dos resultados ap\u00f3s a entrevista, n\u00e3o houveram sugest\u00f5es de melhoria</p>"},{"location":"design_avalaiacao_desenvolvimento/nivel2/prototipo_de_papel/relato_resultados/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>BARBOSA, Simone; DINIZ, Bruno. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, Editora Elsevier, Rio de Janeiro, 2010.</p>"},{"location":"design_avalaiacao_desenvolvimento/nivel2/prototipo_de_papel/relato_resultados/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 07/11/2023 Cria\u00e7\u00e3o do documento Luciano Ricardo Victor Hugo 1.1 21/11/2023 Avaliar midia - Preliminar Victor Hugo Luciano Ricardo 1.2 21/11/2023 Avaliar midia - Final Victor Hugo Luciano Ricardo 1.3 21/11/2023 Pedir ajuda Luciano Ricardo Gustavo Fran\u00e7a 1.4 22/11/2023 Se tornar colaborador Maria Alice Victor Hugo 1.5 22/11/2023 Contatar Administradores Gustavo Fran\u00e7a Victor Hugo 1.6 22/11/2023 Fazer Download Pedro Henrique Ana Catarina Santos 1.7 22/11/2023 Acessar estat\u00edsticas Ana Catarina Santos Pedro Henrique 1.8 06/12/2023 Verifica\u00e7\u00e3o e corre\u00e7\u00e3o do artefato Ana Catarina Santos Victor Hugo"},{"location":"design_avalaiacao_desenvolvimento/nivel3/prototipo_alta_fidelidade/planejamento_avaliacao/","title":"Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade","text":""},{"location":"design_avalaiacao_desenvolvimento/nivel3/prototipo_alta_fidelidade/planejamento_avaliacao/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>As avalia\u00e7\u00f5es e verifica\u00e7\u00f5es s\u00e3o uma parte essencial no processo de desenvolvimento e design. Assim esse documento visa planejar a avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de alta fidelidade, que ser\u00e1 desenvolvido a partir da ferramenta figma e apresentado aos usu\u00e1ris em uma entrevista.</p>"},{"location":"design_avalaiacao_desenvolvimento/nivel3/prototipo_alta_fidelidade/planejamento_avaliacao/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Para a realiza\u00e7\u00e3o do planejamento da avalia\u00e7\u00e3o, utilizaremos o framework DECIDE, proposto por Sharp, Rogers e Preece, onde cada letra e uma etapa a ser seguida. Como pode ser visto na Figura 1:</p> <p> <p><p>Figura 1: Framework DECIDE.</p></p> <p></p> <p><p>Fonte: Barbosa e Silva, 2011 \u00b9.</p></p> <p></p>"},{"location":"design_avalaiacao_desenvolvimento/nivel3/prototipo_alta_fidelidade/planejamento_avaliacao/#d-objetivos","title":"D - Objetivos","text":"<p>Os objetivos da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de alta fidelidade \u00e9 a verifica\u00e7\u00e3o e depura\u00e7\u00e3o sobre a apar\u00eancia visual, funcionalidades, usabilidade e conformidade com os padr\u00f5es do prot\u00f3tipo de maior fidelidade ao produto final desenvolvido. Tal testagem busca problemas e possiveis omiss\u00f5es no teste, para que se possa haver uma refatora\u00e7\u00e3o e uma constru\u00e7\u00e3o ideal do produto final.</p>"},{"location":"design_avalaiacao_desenvolvimento/nivel3/prototipo_alta_fidelidade/planejamento_avaliacao/#e-exploracao-de-perguntas","title":"E - Explora\u00e7\u00e3o de perguntas","text":"<p>A seguir para se atingir os objetivos da avalia\u00e7\u00e3o, devem ser propostas alguma perguntas a serem respondidas com a avalia\u00e7\u00e3o em quest\u00e3o, tais perguntas podem ser desenvolvidas levando em conta os seguintes aspectos de interesse:</p> <ul> <li>ideias e alternativas de design</li> <li>problemas na intera\u00e7\u00e3o e interface</li> <li>conformidade com um padr\u00e3o</li> </ul> <p>As perguntas propostas s\u00e3o:</p> <ul> <li>Os termos da interface seguem conven\u00e7\u00f5es pr\u00e9-estabelecidas?</li> <li>O usu\u00e1rio consegue operar o sistema ?</li> <li>O usu\u00e1rio atinge todos os objetivos determinados? Com qual eficiencia e tempo ?</li> <li>O usu\u00e1rio entende as sequencias de a\u00e7\u00f5es que devem ser realizadas para realizar uma a\u00e7\u00e3o?</li> <li>Que problemas de IHC impedem ou dificultam o usu\u00e1rio de terminar sua tarefa?</li> <li>Foi poss\u00edvel identificar todos os problemas e feedbacks fornecidos pelo usu\u00e1rio sobre o prot\u00f3tipo?</li> </ul>"},{"location":"design_avalaiacao_desenvolvimento/nivel3/prototipo_alta_fidelidade/planejamento_avaliacao/#c-metodos-de-avaliacao","title":"C - M\u00e9todos de avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>O m\u00e9todo escolhido para a avalia\u00e7\u00e3o IHC do prot\u00f3tipo de alta fidelidade foi o de teste de usabilidade, o qual associado a entrevista e observa\u00e7\u00e3o juntamente com o usu\u00e1rio, nos permite avaliar e testar a usabilidade de um certo sistema. O teste de usabilidade, seguindo as Metas de usabilidade , nos permite extrair informa\u00e7\u00f5es e feedbacks dos usu\u00e1rios. A escolha do m\u00e9todo se deve ao fato de possibilitar por uma maneira simples a coleta de muita informa\u00e7\u00e3o dos usu\u00e1rios .</p>"},{"location":"design_avalaiacao_desenvolvimento/nivel3/prototipo_alta_fidelidade/planejamento_avaliacao/#i-aspectos-praticos-da-avaliacao","title":"I - Aspectos Pr\u00e1ticos da Avalia\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"design_avalaiacao_desenvolvimento/nivel3/prototipo_alta_fidelidade/planejamento_avaliacao/#recrutamento","title":"Recrutamento","text":"<p>O recrutamendo dos usu\u00e1rios entrevistados ser\u00e3o definidos a partir do Perfil de usu\u00e1rios. O local definido para entrevista ser\u00e1 online ou presencial, de forma a acordar com o usu\u00e1rio. O n\u00famero de participantes da pesquisa ser\u00e1 equivalente ao n\u00famero de de integrantes, ou seja, 7 usu\u00e1rios a serem entrevistados.</p>"},{"location":"design_avalaiacao_desenvolvimento/nivel3/prototipo_alta_fidelidade/planejamento_avaliacao/#preparacao","title":"Prepara\u00e7\u00e3o","text":"<p>Para realizar as entrevistas e observa\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es dos usu\u00e1rios seram utilizadas para testagem as seguintes tarefas:</p> <ul> <li>Pesquisar por m\u00eddia</li> <li>Download de m\u00eddia</li> <li>Receber ajuda</li> <li>Se tornar colaborador</li> <li>Acessar estat\u00edsticas</li> <li>Avaliar m\u00eddias</li> <li>Contatar administradores</li> </ul> <p>Para realiza\u00e7\u00e3o da entrevista, ser\u00e1 orientado para o entrevistado qual a a\u00e7\u00e3o desejada que ele fa\u00e7a no prot\u00f3tipo, al\u00e9m de que ele narre suas a\u00e7\u00f5es (Think aloud.)</p> <p>A sequ\u00eacia das a\u00e7\u00f5es que ser\u00e3o propostas ao usu\u00e1rio, a ser realizadas podem ser conferidas a partir da An\u00e1lise de tarefas, com o Diagram HTA ou GOMS.</p>"},{"location":"design_avalaiacao_desenvolvimento/nivel3/prototipo_alta_fidelidade/planejamento_avaliacao/#custos","title":"Custos","text":"<p>Os custos planejados para realiza\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o s\u00e3o m\u00ednimos, tendo em vista que somente ser\u00e1 necess\u00e1rio a utiliza\u00e7\u00e3o do tempo, imagem e consentimento dos entrevistados, al\u00e9m da necessidade de um aparelho de grava\u00e7\u00e3o de imagem pessoal, por parte do entrevistador e de um computador com acesso a internet para o acesso ao Figma, que cont\u00e9m o prot\u00f3tipo.</p>"},{"location":"design_avalaiacao_desenvolvimento/nivel3/prototipo_alta_fidelidade/planejamento_avaliacao/#prazos","title":"Prazos","text":"<p>O cronograma das entrevistas com os usu\u00e1rios est\u00e3o documentadas na Tabela 1 com os seguintes t\u00f3picos:</p> <ul> <li>Entrevistador;</li> <li>Entrevistado;</li> <li>Hor\u00e1rio de in\u00edcio e fim;</li> <li>Local e data que ocorreu a entrevista;</li> </ul> <p><p>Tabela 1: Cronograma da entrevista </p></p> Entrevistador(es) Entrevistado(s) Hor\u00e1rio de In\u00edcio Hor\u00e1rio de Fim Data Planejada Tarefa(s) Local Ana Catarina Gustavo 15:00 15:15 20/11 Acessar as Estat\u00edsticas Plataforma Microsoft Teams Gustavo Fran\u00e7a Fl\u00e1vio Augusto 12:00 12:15 20/11 Contatar Admin Plataforma Microsoft Teams Harryson Martins Kelven Cunha 14:30 14:50 23/11 Pesquisar por M\u00eddia FGA Luciano Ricardo Bruno 16:00 16:15 17/11 Pedir Ajuda Plataforma Microsoft Teams Maria Alice Maria Abritta 16:30 16:45 21/11 Candidatura para Colaborador Plataforma Microsoft Teams Pedro Henrique Nicolas 14:00 14:15 21/11 Download de M\u00eddia Plataforma Microsoft Teams Victor Hugo Tales 13:00 13:15 21/11 Avaliar M\u00eddia Plataforma Microsoft Teams <p><p>Fonte: Harryson Martins.</p></p>"},{"location":"design_avalaiacao_desenvolvimento/nivel3/prototipo_alta_fidelidade/planejamento_avaliacao/#perguntas-desenvolvidas","title":"Perguntas desenvolvidas","text":"<p>A seguir, Tabela 2, podem ser vistas as perguntas que ser\u00e3o propostas aos usu\u00e1rios ap\u00f3s o t\u00e9rmino das entrevistas, para coletagem de informa\u00e7\u00f5es. Na Tabela 3, podem ser vistas as diretrizes a serem observadas pelos entrevistadores ao decorrer da avalia\u00e7\u00e3o. Ambos os artefatos foram baseados na Fase E - Perguntas a serem exploradas.</p> <p> <p><p>Tabela 2: Perguntas propostas</p></p> Pergunta Resposta Voc\u00ea acredita que as tarefas desenvolvidas foram de facil compreens\u00e3o e execu\u00e7\u00e3o? Voc\u00ea encontrou alguma dificuldade na realiza\u00e7\u00e3o das tarefas? Voc\u00ea acredita que os elementos na tela oferecem uma disposi\u00e7\u00e3o satisfat\u00f3ria e um design compreensivel ? Voc\u00ea encontrou algum erro ou omiss\u00e3o de elementos durante a execua\u00e7\u00e3o da tarefa? <p><p>Fonte: Harryson Martins.</p></p> <p></p> <p> <p><p>Tabela 3: Diretrizes</p></p> Pergunta Resposta O usu\u00e1rio consegue operar o sistema ? O usu\u00e1rio atinge todos os objetivos determinados? Com qual eficiencia e tempo ? O usu\u00e1rio entende as sequencias de a\u00e7\u00f5es que devem ser realizadas para realizar uma a\u00e7\u00e3o? O usu\u00e1rio encontrou barreiras para concluir as tarefas? Se encontradas, as barreiras foram determinates para o usu\u00e1rio n\u00e3o concluir as tarefas? <p><p>Fonte: Harryson Martins.</p></p> <p></p>"},{"location":"design_avalaiacao_desenvolvimento/nivel3/prototipo_alta_fidelidade/planejamento_avaliacao/#d-questoes-eticas","title":"D - Quest\u00f5es \u00c9ticas","text":"<p>Como j\u00e1 apresentado, o termo de consentimento, garantir\u00e1 uma intera\u00e7\u00e3o respetuosa e profissional entre ambas as partes participantes.</p>"},{"location":"design_avalaiacao_desenvolvimento/nivel3/prototipo_alta_fidelidade/planejamento_avaliacao/#e-avaliar-interpretar-e-apresentar-os-dados","title":"E - Avaliar, Interpretar e Apresentar os Dados","text":"<p>Ap\u00f3s a finaliza\u00e7\u00e3o da entrevista, os dados coletados ser\u00e3o verificados e validados, a fim de se observar se foram coletados de forma correta todas as informa\u00e7\u00f5es necessarias para evolu\u00e7\u00e3o do produto final.</p> <p>Al\u00e9m disso, os problemas coletados ser\u00e3o organizados e elencados por ordem de importancia e impacto na aplica\u00e7\u00e3o, com o intuito de aplicar um solu\u00e7\u00e3o no reprojeto do site final. As novas sugest\u00f5es elencadas pelo usu\u00e1rio ser\u00e3o as principais fontes de embasamento para a evolu\u00e7\u00e3o do produto.</p> <p>Por fim, os dados finais e lapidados obtidos ser\u00e3o dispostos a fim de proporcionar parametros para uma melhora na aplica\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"design_avalaiacao_desenvolvimento/nivel3/prototipo_alta_fidelidade/planejamento_avaliacao/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>SANTOS, Mizal. Planejamento da avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de tarefas. Reposit\u00f3rio do Grupo Bnaco Central da disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador da Universidade de Bras\u00edlia, 2023. Dispon\u00edvel em: https://interacao-humano-computador.github.io/2023.1-BancoCentral/#/design_prototipo/prototipo_alta_fidelidade/planejamento_avaliacao. Acesso em: 21 de nov de 2023.</p> <p>Bilheteria Digital. Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade. Reposit\u00f3rio do Grupo Bilheteria Digital da disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador da Universidade de Bras\u00edlia, 2023. Dispon\u00edvel em: https://interacao-humano-computador.github.io/2023.1-BilheteriaDigital/design-avaliacao-desenvolvimento/nivel-3/planejamento-avaliacao-paf/. Acesso em: 21 de nov de 2023.</p>"},{"location":"design_avalaiacao_desenvolvimento/nivel3/prototipo_alta_fidelidade/planejamento_avaliacao/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>1. BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011</p>"},{"location":"design_avalaiacao_desenvolvimento/nivel3/prototipo_alta_fidelidade/planejamento_avaliacao/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 21/11/2023 Cria\u00e7\u00e3o do Documento Harryson Martins Ana Catarina 1.1 06/12/2023 Corre\u00e7\u00f5es Luciano Ricardo Gustavo Fran\u00e7a"},{"location":"design_avalaiacao_desenvolvimento/nivel3/prototipo_alta_fidelidade/planejamento_relato/","title":"Planejamento do Relato dos Resultados do Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade","text":""},{"location":"design_avalaiacao_desenvolvimento/nivel3/prototipo_alta_fidelidade/planejamento_relato/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>O documento em quest\u00e3o tem como refer\u00eancia o Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade e tem como principal objetivo estabelecer a estrutura e a disposi\u00e7\u00e3o dos dados coletados durante a avalia\u00e7\u00e3o dos prot\u00f3tipo de alta fidelidade. O resultado desse planejamento ser\u00e1 detalhado no relat\u00f3rio de resultados, onde ser\u00e3o destacados aspectos pass\u00edveis de aprimoramento no sistema e sugest\u00f5es de redesign identificadas pelo grupo.</p>"},{"location":"design_avalaiacao_desenvolvimento/nivel3/prototipo_alta_fidelidade/planejamento_relato/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>O relato dos resultados ser\u00e1 construido com base no documento Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade e nos elementos de avalia\u00e7\u00e3o citados por Barbosa \u00b9, que s\u00e3o:</p> <ol> <li>Objetivo e \u00e2mbito da avalia\u00e7\u00e3o;</li> <li>M\u00e9todo de avalia\u00e7\u00e3o;</li> <li>Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade;</li> <li>Sele\u00e7\u00e3o dos participantes;</li> <li>Listagem de problemas;</li> <li>Sugest\u00f5es de melhoria;</li> <li>Registro da avalia\u00e7\u00e3o.</li> <li>Planejamento de reprojeto.</li> </ol>"},{"location":"design_avalaiacao_desenvolvimento/nivel3/prototipo_alta_fidelidade/planejamento_relato/#topicos","title":"T\u00f3picos","text":"<p>O documento de relato dos resultados ser\u00e1 composto pelos seguintes t\u00f3picos:</p>"},{"location":"design_avalaiacao_desenvolvimento/nivel3/prototipo_alta_fidelidade/planejamento_relato/#objetivo-e-ambito-da-avaliacao","title":"Objetivo e \u00e2mbito da avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>Neste t\u00f3pico, o relator dever\u00e1 descrever o motivo da avalia\u00e7\u00e3o que estar\u00e1 sendo realizada, assim como o objetivo que o grupo pretende alcan\u00e7ar com a avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de alta fidelidade.</p>"},{"location":"design_avalaiacao_desenvolvimento/nivel3/prototipo_alta_fidelidade/planejamento_relato/#metodo-de-avaliacao","title":"M\u00e9todo de avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>A metodologia a ser aplicada ser\u00e1 para todos as avalia\u00e7\u00f5es ser\u00e1 observa\u00e7\u00e3o e entrevista com os usu\u00e1rios. Ser\u00e3o recrutados 2 usu\u00e1rios para cada 2 ou 3 integrantes do grupo, totalizando 6 usu\u00e1rios.</p> <p>Al\u00e9m disso os entrevistadores dever\u00e3o seguir o cronograma planejado explicitado na Tabela 1.</p> <p> <p><p>Tabela 1: Cronograma planejado</p></p> Entrevistador(es) Entrevistado(s) Hor\u00e1rio de In\u00edcio Hor\u00e1rio de Fim Data Planejada Tarefa(s) Local Ana Catarina Gustavo 15:00 15:15 20/11 Acessar as Estat\u00edsticas Plataforma Microsoft Teams Gustavo Fran\u00e7a Fl\u00e1vio Augusto 12:00 12:15 20/11 Contatar Admin Plataforma Microsoft Teams Harryson Martins Kelven Cunha 14:30 14:50 23/11 Pesquisar por M\u00eddia FGA Luciano Ricardo Bruno 16:00 16:15 17/11 Pedir Ajuda Plataforma Microsoft Teams Maria Alice Maria Abritta 16:30 16:45 21/11 Candidatura para Colaborador Plataforma Microsoft Teams Pedro Henrique Nicolas 14:00 14:15 21/11 Download de M\u00eddia Plataforma Microsoft Teams Victor Hugo Tales 13:00 13:15 21/11 Avaliar M\u00eddia Plataforma Microsoft Teams <p><p>Fonte: Gustavo Fran\u00e7a</p></p> <p></p> <p>Por fim, esse t\u00f3pico do relato da avalia\u00e7\u00e3o deve conter uma tabela com o cronograma executado para o relato da avalia\u00e7\u00e3o de cada prot\u00f3tipo de alta fidelidade nos mesmos moldes do exibido da Tabela 2.</p> <p> <p><p>Tabela 2: Cronograma executado</p></p> Entrevistador Entrevistado Hor\u00e1rio de In\u00edcio Hor\u00e1rio de Fim Data Local/Plataforma ---- ---- ---- ---- ---- ---- <p><p>Fonte: Gustavo Fran\u00e7a</p></p> <p></p>"},{"location":"design_avalaiacao_desenvolvimento/nivel3/prototipo_alta_fidelidade/planejamento_relato/#prototipo-de-alta-fidelidade","title":"Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade","text":"<p>Nesse topico deve ser registrada figuras com as telas que se referem a tarefa sendo avaliada.</p>"},{"location":"design_avalaiacao_desenvolvimento/nivel3/prototipo_alta_fidelidade/planejamento_relato/#selecao-dos-participantes","title":"Sele\u00e7\u00e3o dos participantes","text":"<p>Seguinte ao preenchimento do cronograma, se far\u00e1 necess\u00e1rio a justificativa dos usu\u00e1rios escolhidos para a realiza\u00e7\u00e3o das entrevistas. Dentre os crit\u00e9rios para a escolha dos usu\u00e1rios, est\u00e3o: estar dentro do perfil de usu\u00e1rio anteriormente definido; haver proximidade entre o usu\u00e1rio e uma das personas; o usu\u00e1rio estar participando por livre e espont\u00e2nea vontade; e o usu\u00e1rio se mostrar capaz de finalizar a entrevista por quaisquer motivos.</p>"},{"location":"design_avalaiacao_desenvolvimento/nivel3/prototipo_alta_fidelidade/planejamento_relato/#registro-da-avaliacao","title":"Registro da avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>Nesse topico, o entrevistador deve incluir a grava\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o bem como uma tabela que sumarize as perguntas e respostas da entrevista, da forma disposta na Tabela 3 e Video 1:</p> <p> <p><p>Video 1: Grava\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o</p></p> <p><p>Fonte: Gustavo Fran\u00e7a</p></p> <p></p> <p> <p><p>Tabela 3: Sumario de perguntas</p></p> Pergunta Resposta ---- ---- ---- <p><p>Fonte: Gustavo Fran\u00e7a</p></p> <p></p>"},{"location":"design_avalaiacao_desenvolvimento/nivel3/prototipo_alta_fidelidade/planejamento_relato/#listagem-de-problemas-encontrados","title":"Listagem de problemas encontrados","text":"<p>Nesta etapa, o entrevistador dever\u00e1 listar e detalhar todos os problemas e dificuldades que o usu\u00e1rio encontrou durante o momento de entrevista. Para isso, os problemas dever\u00e3o ser registrados de maneira concisa, clara e objetiva, de forma que seja poss\u00edvel identificar o problema e a sua respectiva causa, assim como, descrever o resultado esperado e o resultado encontrado.</p>"},{"location":"design_avalaiacao_desenvolvimento/nivel3/prototipo_alta_fidelidade/planejamento_relato/#sugestoes-de-melhoria","title":"Sugest\u00f5es de melhoria","text":"<p>Aqui o entrevistador dever\u00e1 registrar de forma completa as sugest\u00f5es de melhoria dadas pelo usuario. Identificando o respectivo problema e explicitando ideias para os ajustes de design e melhora na interface do usu\u00e1rio.</p>"},{"location":"design_avalaiacao_desenvolvimento/nivel3/prototipo_alta_fidelidade/planejamento_relato/#planejamento-de-reprojeto","title":"Planejamento de reprojeto","text":"<p>Os problemas encontrados, sugest\u00f5es de melhorias e quaisquer outros pontos encontrados durante as entrevistas, dever\u00e3o, por fim, ser planejados de forma e executar o reprojeto. Para isso, o entrevistador dever\u00e1 descrever o que ser\u00e1 feito, como ser\u00e1 feito e quando ser\u00e1 feito, de forma que o reprojeto seja realizado de maneira eficiente e eficaz.</p>"},{"location":"design_avalaiacao_desenvolvimento/nivel3/prototipo_alta_fidelidade/planejamento_relato/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>1. BARBOSA, Simone; DINIZ, Bruno. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, Editora Elsevier, Rio de Janeiro, 2010.</p>"},{"location":"design_avalaiacao_desenvolvimento/nivel3/prototipo_alta_fidelidade/planejamento_relato/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>MACHADO, Maur\u00edcio; Planejamento do relato de resultados. Reposit\u00f3rio do Grupo Lichess da disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador da Universidade de Bras\u00edlia, 2022. Dispon\u00edvel em: https://interacao-humano-computador.github.io/2022.2-Lichess/design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_1/analise_tarefas/planejamento_resultado_analise_tarefas/. Acesso em: 21 de novembro de 2023.</p>"},{"location":"design_avalaiacao_desenvolvimento/nivel3/prototipo_alta_fidelidade/planejamento_relato/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 01/11/2021 Cria\u00e7\u00e3o do documento Gustavo Fran\u00e7a Victor Hugo 1.1 06/12/2023 Corre\u00e7\u00f5es Luciano Ricardo Gustavo Fran\u00e7a"},{"location":"design_avalaiacao_desenvolvimento/nivel3/prototipo_alta_fidelidade/relato_resultados/","title":"Relato dos Resultados do Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade","text":""},{"location":"design_avalaiacao_desenvolvimento/nivel3/prototipo_alta_fidelidade/relato_resultados/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Esse artefato tem o objetivo de documentar o relato dos resultados obtidos pela avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de alta fidelidade. Com isso, ser\u00e3o abordados os t\u00f3picos referidos no Planejamento do Relato dos Resultados do Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade. Durante essa etapa, o grupo desenvolveu o Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade, o qual pode ser verificado na Figura 1.</p> <p><p>Figura 1: Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade </p></p> <p> <p></p> <p><p>Fonte: Harryson Martins</p></p>"},{"location":"design_avalaiacao_desenvolvimento/nivel3/prototipo_alta_fidelidade/relato_resultados/#tarefa-pesquisar-por-midia","title":"Tarefa: Pesquisar por m\u00eddia","text":""},{"location":"design_avalaiacao_desenvolvimento/nivel3/prototipo_alta_fidelidade/relato_resultados/#objetivo-e-ambito-da-avaliacao","title":"Objetivo e \u00e2mbito da avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>A finalidade da avalia\u00e7\u00e3o foi verificar a coer\u00eancia da tarefa de \"Pesquisar por m\u00eddia\" e o fluxo de intera\u00e7\u00f5es dos utilizadores do Dom\u00ednio P\u00fablico, ao mesmo tempo em que identificamos oportunidades de aprimoramento visando proporcionar um suporte mais eficiente e satisfat\u00f3rio aos usu\u00e1rios.</p>"},{"location":"design_avalaiacao_desenvolvimento/nivel3/prototipo_alta_fidelidade/relato_resultados/#metodo-de-avaliacao","title":"M\u00e9todo de avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>Conforme sugerido pelo planejamento da avalia\u00e7\u00e3o, o m\u00e9todo de avalia\u00e7\u00e3o escolhido foi o de investiga\u00e7\u00e3o, com uso de questi\u00f3nario em uma entrevista aplicada.</p> <p>A Tabela 1 exibe as datas da realiza\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o.</p> <p> <p><p>Tabela 1: Cronograma executado</p></p> Entrevistador Entrevistado Hor\u00e1rio de In\u00edcio Hor\u00e1rio de Fim Data Local/Plataforma Harryson Martins Kelven Cunha 13:30 13:50 26/11/2023 FGA Harryson Martins Fl\u00e1vio Augusto 13:50 14:15 26/11/2023 FGA Harryson Martins Leandro Almeida 14:20 14:50 26/11/2023 FGA <p><p>Fonte:Harryson Martins.</p></p> <p></p>"},{"location":"design_avalaiacao_desenvolvimento/nivel3/prototipo_alta_fidelidade/relato_resultados/#prototipo-de-alta-fidelidade","title":"Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade","text":"<p>Nas Figuras 1 e 2 \u00e9 poss\u00edvel visualizar o prot\u00f3tipo de alta fidelidade utilizado para a avalia\u00e7\u00e3o da interven\u00e7\u00e3o da tarefa \"Pesquisar por m\u00eddia\".</p> <p> <p><p>Figura 1: Prot\u00f3tipo de alta de \"Pesquisar por m\u00eddia\"</p></p> <p></p> <p><p>Fonte: Luciano Ricardo.</p></p> <p><p>Figura 2: Prot\u00f3tipo de alta de \"Pesquisar por m\u00eddia\"</p></p> <p></p> <p><p>Fonte: Luciano Ricardo.</p></p> <p></p>"},{"location":"design_avalaiacao_desenvolvimento/nivel3/prototipo_alta_fidelidade/relato_resultados/#selecao-dos-participantes","title":"Sele\u00e7\u00e3o dos participantes","text":"<p>Cada tarefa possui seu respectivo repons\u00e1vel e com base nisso foi selecionado o entrevistador. O usu\u00e1rio entrevistado selecionado possui entre 18 e 34 anos; \u00e9 experiente com tecnologia e l\u00ea com frequencia media, conforme estabelecido no Perfil de Usu\u00e1rio.</p>"},{"location":"design_avalaiacao_desenvolvimento/nivel3/prototipo_alta_fidelidade/relato_resultados/#registro-da-avaliacao","title":"Registro da avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>No Video 1 e Tabela 2 e 3 \u00e9 poss\u00edvel verificar os registros feitos durante a avalia\u00e7\u00e3o.</p> <p> <p><p>Video 1: Grava\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o</p></p> <p><p>Fonte: Harryson Martins</p></p> <p></p> <p> <p><p>Tabela 2: Perguntas propostas</p></p> Pergunta Resposta Voc\u00ea acredita que as tarefas desenvolvidas foram de facil compreens\u00e3o e execu\u00e7\u00e3o? Sim Voc\u00ea encontrou alguma dificuldade na realiza\u00e7\u00e3o das tarefas? N\u00e3o Voc\u00ea acredita que os elementos na tela oferecem uma disposi\u00e7\u00e3o satisfat\u00f3ria e um design compreensivel ? Sim Voc\u00ea encontrou algum erro ou omiss\u00e3o de elementos durante a execua\u00e7\u00e3o da tarefa? N\u00e3o <p><p>Fonte: Harryson Martins.</p></p> <p></p> <p> <p><p>Tabela 3: Diretrizes</p></p> Pergunta Resposta O usu\u00e1rio consegue operar o sistema ? Sim O usu\u00e1rio atinge todos os objetivos determinados? Com qual eficiencia e tempo ? Sim, consegue atingir todos com eficiencia e pouco tempo. O usu\u00e1rio entende as sequencias de a\u00e7\u00f5es que devem ser realizadas para realizar uma a\u00e7\u00e3o? Sim O usu\u00e1rio encontrou barreiras para concluir as tarefas? N\u00e3o Se encontradas, as barreiras foram determinates para o usu\u00e1rio n\u00e3o concluir as tarefas? N\u00e3o foram encontradas barreiras <p><p>Fonte: Harryson Martins.</p></p> <p></p> <p>No Video 2 e Tabela 4 e 5 \u00e9 poss\u00edvel verificar os registros feitos durante a avalia\u00e7\u00e3o.</p> <p> <p><p>Video 2: Grava\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o</p></p> <p><p>Fonte: Harryson Martins</p></p> <p></p> <p> <p><p>Tabela 4: Perguntas propostas</p></p> Pergunta Resposta Voc\u00ea acredita que as tarefas desenvolvidas foram de facil compreens\u00e3o e execu\u00e7\u00e3o? Sim Voc\u00ea encontrou alguma dificuldade na realiza\u00e7\u00e3o das tarefas? N\u00e3o Voc\u00ea acredita que os elementos na tela oferecem uma disposi\u00e7\u00e3o satisfat\u00f3ria e um design compreensivel ? Sim Voc\u00ea encontrou algum erro ou omiss\u00e3o de elementos durante a execua\u00e7\u00e3o da tarefa? N\u00e3o <p><p>Fonte: Harryson Martins.</p></p> <p></p> <p> <p><p>Tabela 5: Diretrizes</p></p> Pergunta Resposta O usu\u00e1rio consegue operar o sistema ? Sim O usu\u00e1rio atinge todos os objetivos determinados? Com qual eficiencia e tempo ? Sim, consegue atingir todos com efici\u00eancia e pouco tempo. O usu\u00e1rio entende as sequencias de a\u00e7\u00f5es que devem ser realizadas para realizar uma a\u00e7\u00e3o? Sim O usu\u00e1rio encontrou barreiras para concluir as tarefas? N\u00e3o Se encontradas, as barreiras foram determinates para o usu\u00e1rio n\u00e3o concluir as tarefas? N\u00e3o foram encontradas barreiras <p><p>Fonte: Harryson Martins.</p></p> <p></p> <p>No Video 3 e Tabela 6 e 7 \u00e9 poss\u00edvel verificar os registros feitos durante a avalia\u00e7\u00e3o.</p> <p> <p><p>Video 3: Grava\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o</p></p> <p><p>Fonte: Harryson Martins</p></p> <p></p> <p> <p><p>Tabela 6: Perguntas propostas</p></p> Pergunta Resposta Voc\u00ea acredita que as tarefas desenvolvidas foram de facil compreens\u00e3o e execu\u00e7\u00e3o? Sim Voc\u00ea encontrou alguma dificuldade na realiza\u00e7\u00e3o das tarefas? N\u00e3o Voc\u00ea acredita que os elementos na tela oferecem uma disposi\u00e7\u00e3o satisfat\u00f3ria e um design compreensivel ? Sim Voc\u00ea encontrou algum erro ou omiss\u00e3o de elementos durante a execua\u00e7\u00e3o da tarefa? N\u00e3o <p><p>Fonte: Harryson Martins.</p></p> <p></p> <p> <p><p>Tabela 7: Diretrizes</p></p> Pergunta Resposta O usu\u00e1rio consegue operar o sistema ? Sim O usu\u00e1rio atinge todos os objetivos determinados? Com qual eficiencia e tempo ? Sim, consegue atingir todos com efici\u00eancia e pouco tempo. O usu\u00e1rio entende as sequencias de a\u00e7\u00f5es que devem ser realizadas para realizar uma a\u00e7\u00e3o? Sim O usu\u00e1rio encontrou barreiras para concluir as tarefas? N\u00e3o Se encontradas, as barreiras foram determinates para o usu\u00e1rio n\u00e3o concluir as tarefas? N\u00e3o foram encontradas barreiras <p><p>Fonte: Harryson Martins.</p></p> <p></p>"},{"location":"design_avalaiacao_desenvolvimento/nivel3/prototipo_alta_fidelidade/relato_resultados/#listagem-de-problemas-encontrados","title":"Listagem de problemas encontrados","text":"<p>Ap\u00f3s a entrevista e com todas as perguntas e diretrizes analisadas e respondidas, n\u00e3o foi encontrado nenhum problema com as tr\u00eas entrevistas realizadas para a tarefa, atingindo-se,logo, o resultado esperado.</p>"},{"location":"design_avalaiacao_desenvolvimento/nivel3/prototipo_alta_fidelidade/relato_resultados/#sugestoes-de-melhoria","title":"Sugest\u00f5es de melhoria","text":"<p>Os participantes n\u00e3o forneceram propostas de melhoria para o prot\u00f3tipo.</p>"},{"location":"design_avalaiacao_desenvolvimento/nivel3/prototipo_alta_fidelidade/relato_resultados/#tarefa-fazer-download-de-midia","title":"Tarefa: Fazer download de m\u00eddia","text":""},{"location":"design_avalaiacao_desenvolvimento/nivel3/prototipo_alta_fidelidade/relato_resultados/#objetivo-e-ambito-da-avaliacao_1","title":"Objetivo e \u00e2mbito da avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>A avalia\u00e7\u00e3o teve como objetivo analisar a efic\u00e1cia da fun\u00e7\u00e3o de \"Fazer Download\" e avaliar a consist\u00eancia nas intera\u00e7\u00f5es dos usu\u00e1rios no Dom\u00ednio P\u00fablico. Al\u00e9m disso, buscamos identificar \u00e1reas de aprimoramento para oferecer suporte mais eficiente e satisfat\u00f3rio aos usu\u00e1rios, garantindo uma experi\u00eancia aprimorada.</p>"},{"location":"design_avalaiacao_desenvolvimento/nivel3/prototipo_alta_fidelidade/relato_resultados/#metodo-de-avaliacao_1","title":"M\u00e9todo de avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>Conforme sugerido pelo planejamento da avalia\u00e7\u00e3o, o m\u00e9todo de avalia\u00e7\u00e3o escolhido foi o de investiga\u00e7\u00e3o, com uso de questi\u00f3nario em uma entrevista aplicada.</p> <p>A Tabela 8 exibe as datas da realiza\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o.</p> <p> <p><p>Tabela 8: Cronograma executado</p></p> Entrevistador Entrevistado Hor\u00e1rio de In\u00edcio Hor\u00e1rio de Fim Data Local/Plataforma Pedro Henrique Richard Ribeiro 17:17 17:24 29/11/2023 Microsoft Teams Pedro Henrique Milena Baruc 19:40 19:45 29/11/2023 Microsoft Teams Pedro Henrique Nicolas Bomfim 19:50 19:55 29/11/2023 Microsoft Teams <p><p>Fonte:Pedro Henrique.</p></p> <p></p>"},{"location":"design_avalaiacao_desenvolvimento/nivel3/prototipo_alta_fidelidade/relato_resultados/#prototipo-de-alta-fidelidade_1","title":"Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade","text":"<p>Nas Figuras 3 e 4 \u00e9 poss\u00edvel visualizar o prot\u00f3tipo de alta fidelidade utilizado para a avalia\u00e7\u00e3o da interven\u00e7\u00e3o da tarefa \"Fazer download de m\u00eddia\".</p> <p> <p><p>Figura 3: Prot\u00f3tipo de alta de \"Fazer download de m\u00eddia\"</p></p> <p></p> <p><p>Fonte: Luciano Ricardo.</p></p> <p><p>Figura 4: Prot\u00f3tipo de alta de \"Fazer download de m\u00eddia\"</p></p> <p></p> <p><p>Fonte: Luciano Ricardo.</p></p> <p></p>"},{"location":"design_avalaiacao_desenvolvimento/nivel3/prototipo_alta_fidelidade/relato_resultados/#selecao-dos-participantes_1","title":"Sele\u00e7\u00e3o dos participantes","text":"<p>A sele\u00e7\u00e3o dos participantes foi realizada de forma criteriosa, atribuindo a cada tarefa um respons\u00e1vel designado. O entrevistador foi escolhido com base nessa responsabilidade espec\u00edfica. O usu\u00e1rio selecionado para a entrevista est\u00e1 na faixa et\u00e1ria de 18 a 34 anos, demonstrando experi\u00eancia significativa com tecnologia e uma frequ\u00eancia m\u00e9dia de leitura, conforme detalhado no Perfil de Usu\u00e1rio. Essa abordagem visa garantir que os participantes se alinhem adequadamente com as caracter\u00edsticas necess\u00e1rias para fornecer insights valiosos durante o processo de avalia\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"design_avalaiacao_desenvolvimento/nivel3/prototipo_alta_fidelidade/relato_resultados/#registro-da-avaliacao_1","title":"Registro da avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>Antes do in\u00edcio dos testes, os entrevistados receberam um roteiro que delineava as a\u00e7\u00f5es a serem realizadas no sistema. Estas inclu\u00edam acessar a \u00e1rea de Download, baixar uma m\u00eddia no formato desejado, completar o processo de Download e, em seguida, baixar outra m\u00eddia de escolha, com a instru\u00e7\u00e3o de cancelar o download antes da conclus\u00e3o. Foi solicitado ao entrevistado que narrasse em voz alta as a\u00e7\u00f5es que estava executando.</p> <p>No Video 4 e Tabela 9 e 10 \u00e9 poss\u00edvel verificar os registros feitos durante a avalia\u00e7\u00e3o.</p> <p> <p><p>Video 4: Grava\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o \"Fazer Download\"</p></p> <p><p>Fonte: Pedro Henrique</p></p> <p></p> <p> <p><p>Tabela 9: Perguntas propostas</p></p> Pergunta Resposta Voc\u00ea acredita que as tarefas desenvolvidas foram de facil compreens\u00e3o e execu\u00e7\u00e3o? Sim Voc\u00ea encontrou alguma dificuldade na realiza\u00e7\u00e3o das tarefas? N\u00e3o Voc\u00ea acredita que os elementos na tela oferecem uma disposi\u00e7\u00e3o satisfat\u00f3ria e um design compreensivel ? Sim Voc\u00ea encontrou algum erro ou omiss\u00e3o de elementos durante a execua\u00e7\u00e3o da tarefa? N\u00e3o <p><p>Fonte: Pedro Henrique.</p></p> <p></p> <p> <p><p>Tabela 10: Diretrizes</p></p> Pergunta Resposta O usu\u00e1rio consegue operar o sistema ? Sim O usu\u00e1rio atinge todos os objetivos determinados? Com qual eficiencia e tempo ? Sim de forma r\u00e1pida e eficiente O usu\u00e1rio entende as sequencias de a\u00e7\u00f5es que devem ser realizadas para realizar uma a\u00e7\u00e3o? Sim O usu\u00e1rio encontrou barreiras para concluir as tarefas? N\u00e3o Se encontradas, as barreiras foram determinates para o usu\u00e1rio n\u00e3o concluir as tarefas? N\u00e3o houve barreiras <p><p>Fonte: Pedro Henrique.</p></p> <p></p> <p>No Video 5 e Tabela 11 e 12 \u00e9 poss\u00edvel verificar os registros feitos durante a avalia\u00e7\u00e3o.</p> <p> <p><p>Video 5: Grava\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o \"Fazer Download\"</p></p> <p><p>Fonte: Pedro Henrique</p></p> <p></p> <p> <p><p>Tabela 11: Perguntas propostas</p></p> Pergunta Resposta Voc\u00ea acredita que as tarefas desenvolvidas foram de facil compreens\u00e3o e execu\u00e7\u00e3o? Sim Voc\u00ea encontrou alguma dificuldade na realiza\u00e7\u00e3o das tarefas? Sim Voc\u00ea acredita que os elementos na tela oferecem uma disposi\u00e7\u00e3o satisfat\u00f3ria e um design compreensivel ? Sim Voc\u00ea encontrou algum erro ou omiss\u00e3o de elementos durante a execua\u00e7\u00e3o da tarefa? N\u00e3o <p><p>Fonte: Pedro Henrique.</p></p> <p></p> <p> <p><p>Tabela 12: Diretrizes</p></p> Pergunta Resposta O usu\u00e1rio consegue operar o sistema ? Sim O usu\u00e1rio atinge todos os objetivos determinados? Com qual eficiencia e tempo ? Sim de forma r\u00e1pida e pr\u00e1tica O usu\u00e1rio entende as sequencias de a\u00e7\u00f5es que devem ser realizadas para realizar uma a\u00e7\u00e3o? Sim O usu\u00e1rio encontrou barreiras para concluir as tarefas? N\u00e3o Se encontradas, as barreiras foram determinates para o usu\u00e1rio n\u00e3o concluir as tarefas? N\u00e3o houve barreiras <p><p>Fonte: Pedro Henrique.</p></p> <p></p> <p>No Video 6 e Tabela 13 e 14 \u00e9 poss\u00edvel verificar os registros feitos durante a avalia\u00e7\u00e3o.</p> <p> <p><p>Video 6: Grava\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o \"Fazer Download\"</p></p> <p><p>Fonte: Pedro Henrique</p></p> <p></p> <p> <p><p>Tabela 13: Perguntas propostas</p></p> Pergunta Resposta Voc\u00ea acredita que as tarefas desenvolvidas foram de facil compreens\u00e3o e execu\u00e7\u00e3o? Sim Voc\u00ea encontrou alguma dificuldade na realiza\u00e7\u00e3o das tarefas? N\u00e3o Voc\u00ea acredita que os elementos na tela oferecem uma disposi\u00e7\u00e3o satisfat\u00f3ria e um design compreensivel ? Sim Voc\u00ea encontrou algum erro ou omiss\u00e3o de elementos durante a execua\u00e7\u00e3o da tarefa? N\u00e3o <p><p>Fonte: Pedro Henrique.</p></p> <p></p> <p> <p><p>Tabela 14: Diretrizes</p></p> Pergunta Resposta O usu\u00e1rio consegue operar o sistema ? Sim O usu\u00e1rio atinge todos os objetivos determinados? Com qual eficiencia e tempo ? Sim de maneira r\u00e1pida e eficiente O usu\u00e1rio entende as sequencias de a\u00e7\u00f5es que devem ser realizadas para realizar uma a\u00e7\u00e3o? sim O usu\u00e1rio encontrou barreiras para concluir as tarefas? N\u00e3o Se encontradas, as barreiras foram determinates para o usu\u00e1rio n\u00e3o concluir as tarefas? N\u00e3o houve barreiras <p><p>Fonte: Pedro Henrique.</p></p> <p></p>"},{"location":"design_avalaiacao_desenvolvimento/nivel3/prototipo_alta_fidelidade/relato_resultados/#listagem-de-problemas-encontrados_1","title":"Listagem de problemas encontrados","text":"<p>Ap\u00f3s a an\u00e1lise das perguntas e diretrizes durante as entrevistas, constatou-se que n\u00e3o houve identifica\u00e7\u00e3o de problemas nas tr\u00eas entrevistas conduzidas para a tarefa \"Donwload de M\u00eddia\", entretanto um dos entrevistados achou que poderia ter um melhor desenvolvimento na segunda tela da funcionalidade \"Pesquisar por M\u00eddia\". Alcan\u00e7ando assim o resultado esperado.</p>"},{"location":"design_avalaiacao_desenvolvimento/nivel3/prototipo_alta_fidelidade/relato_resultados/#sugestoes-de-melhoria_1","title":"Sugest\u00f5es de melhoria","text":"<p>N\u00e3o foram fornecidas sugest\u00f5es espec\u00edficas para aprimorar a se\u00e7\u00e3o de \"Download de M\u00eddia\". No entanto, um entrevistado sugeriu melhorias para a segunda tela de \"Pesquisar M\u00eddia\". Ele prop\u00f4s tornar os bot\u00f5es de navega\u00e7\u00e3o para acessar a aba de m\u00eddia mais intuitivos e limpos, otimizando a percep\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio e facilitando a localiza\u00e7\u00e3o dos elementos desejados.</p>"},{"location":"design_avalaiacao_desenvolvimento/nivel3/prototipo_alta_fidelidade/relato_resultados/#tarefa-avaliar-midia","title":"Tarefa: Avaliar Midia","text":""},{"location":"design_avalaiacao_desenvolvimento/nivel3/prototipo_alta_fidelidade/relato_resultados/#objetivo-e-ambito-da-avaliacao_2","title":"Objetivo e \u00e2mbito da avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>A avalia\u00e7\u00e3o teve como objetivo analisar a efic\u00e1cia da fun\u00e7\u00e3o de \"Avaliar Midia\" e avaliar a consist\u00eancia nas intera\u00e7\u00f5es dos usu\u00e1rios no Dom\u00ednio P\u00fablico. Al\u00e9m disso, buscamos identificar \u00e1reas de aprimoramento para oferecer suporte mais eficiente e satisfat\u00f3rio aos usu\u00e1rios, garantindo uma experi\u00eancia aprimorada.</p>"},{"location":"design_avalaiacao_desenvolvimento/nivel3/prototipo_alta_fidelidade/relato_resultados/#metodo-de-avaliacao_2","title":"M\u00e9todo de avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>Conforme sugerido pelo planejamento da avalia\u00e7\u00e3o, o m\u00e9todo de avalia\u00e7\u00e3o escolhido foi o de investiga\u00e7\u00e3o, com uso de questi\u00f3nario em uma entrevista aplicada.</p> <p>A Tabela 15 exibe as datas da realiza\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o.</p> <p> <p><p>Tabela 15: Cronograma executado</p></p> Entrevistador Entrevistado Hor\u00e1rio de In\u00edcio Hor\u00e1rio de Fim Data Local/Plataforma Victor Hugo Clara Closs 18:52 18:58 29/11/2023 Microsoft Teams Victor Hugo Maria Helena 19:04 19:12 29/11/2023 Microsoft Teams Victor Hugo Tales Seixas 20:57 21:00 29/11/2023 Microsoft Teams Victor Hugo Julia Takaki 21:12 21:19 29/11/2023 Microsoft Teams <p><p>Fonte:Victor Hugo.</p></p> <p></p>"},{"location":"design_avalaiacao_desenvolvimento/nivel3/prototipo_alta_fidelidade/relato_resultados/#prototipo-de-alta-fidelidade_2","title":"Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade","text":"<p>Nas Figuras 5 e 6 \u00e9 poss\u00edvel visualizar o prot\u00f3tipo de alta fidelidade utilizado para a avalia\u00e7\u00e3o da interven\u00e7\u00e3o da tarefa \"Avaliar Midia\".</p> <p> <p><p>Figura 5: Prot\u00f3tipo de alta de \"Avaliar Midia\"</p></p> <p></p> <p><p>Fonte: Luciano Ricardo.</p></p> <p><p>Figura 6: Prot\u00f3tipo de alta de \"Avaliar Midia\"</p></p> <p></p> <p><p>Fonte: Luciano Ricardo.</p></p> <p></p>"},{"location":"design_avalaiacao_desenvolvimento/nivel3/prototipo_alta_fidelidade/relato_resultados/#selecao-dos-participantes_2","title":"Sele\u00e7\u00e3o dos participantes","text":"<p>A sele\u00e7\u00e3o dos participantes foi realizada de forma criteriosa, atribuindo a cada tarefa um respons\u00e1vel designado. O entrevistador foi escolhido com base nessa responsabilidade espec\u00edfica. O usu\u00e1rio selecionado para a entrevista est\u00e1 na faixa et\u00e1ria de 18 a 34 anos, demonstrando experi\u00eancia significativa com tecnologia e uma frequ\u00eancia m\u00e9dia de leitura, conforme detalhado no Perfil de Usu\u00e1rio. Essa abordagem visa garantir que os participantes se alinhem adequadamente com as caracter\u00edsticas necess\u00e1rias para fornecer insights valiosos durante o processo de avalia\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"design_avalaiacao_desenvolvimento/nivel3/prototipo_alta_fidelidade/relato_resultados/#registro-da-avaliacao_2","title":"Registro da avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>Antes do in\u00edcio dos testes, os entrevistados receberam um roteiro que delineava as a\u00e7\u00f5es a serem realizadas no sistema. Estas inclu\u00edam acessar a midia que deseja avaliar, avaliar uma midia, completar e publicar uma avalia\u00e7\u00e3o, iniciar uma segunda avalia\u00e7\u00e3o, por\u00e9m cancelando-a antes de publicar e, em seguida, denunciar uma avalia\u00e7\u00e3o. Foi solicitado ao entrevistado que narrasse em voz alta as a\u00e7\u00f5es que estava executando.</p> <p>No Video 7 e Tabela 16 e 17 \u00e9 poss\u00edvel verificar os registros feitos durante a avalia\u00e7\u00e3o da participante Clara Closs.</p> <p> <p><p>Video 7: Grava\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o \"Avaliar Midia\"</p></p> <p><p>Fonte: Victor Hugo</p></p> <p></p> <p> <p><p>Tabela 16: Perguntas propostas</p></p> Pergunta Resposta Voc\u00ea acredita que as tarefas desenvolvidas foram de facil compreens\u00e3o e execu\u00e7\u00e3o? sim Voc\u00ea encontrou alguma dificuldade na realiza\u00e7\u00e3o das tarefas? nao Voc\u00ea acredita que os elementos na tela oferecem uma disposi\u00e7\u00e3o satisfat\u00f3ria e um design compreensivel ? sim Voc\u00ea encontrou algum erro ou omiss\u00e3o de elementos durante a execua\u00e7\u00e3o da tarefa? nao <p><p>Fonte: Victor Hugo.</p></p> <p></p> <p> <p><p>Tabela 17: Diretrizes</p></p> Pergunta Resposta O usu\u00e1rio consegue operar o sistema ? sim O usu\u00e1rio atinge todos os objetivos determinados? Com qual eficiencia e tempo ? sim, rapidamente e sem problemas O usu\u00e1rio entende as sequencias de a\u00e7\u00f5es que devem ser realizadas para realizar uma a\u00e7\u00e3o? sim O usu\u00e1rio encontrou barreiras para concluir as tarefas? nao Se encontradas, as barreiras foram determinates para o usu\u00e1rio n\u00e3o concluir as tarefas? n\u00e3o foram encontradas <p><p>Fonte: Victor Hugo.</p></p> <p></p> <p>No Video 8 e Tabela 18 e 19 \u00e9 poss\u00edvel verificar os registros feitos durante a avalia\u00e7\u00e3o da participante Maria Helena.</p> <p> <p><p>Video 8: Grava\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o \"Avaliar Midia\"</p></p> <p><p>Fonte: Victor Hugo</p></p> <p></p> <p> <p><p>Tabela 18: Perguntas propostas</p></p> Pergunta Resposta Voc\u00ea acredita que as tarefas desenvolvidas foram de facil compreens\u00e3o e execu\u00e7\u00e3o? sim Voc\u00ea encontrou alguma dificuldade na realiza\u00e7\u00e3o das tarefas? n\u00e3o Voc\u00ea acredita que os elementos na tela oferecem uma disposi\u00e7\u00e3o satisfat\u00f3ria e um design compreensivel ? sim Voc\u00ea encontrou algum erro ou omiss\u00e3o de elementos durante a execua\u00e7\u00e3o da tarefa? sim, na parte de pesquisa de midia <p><p>Fonte: Victor Hugo.</p></p> <p></p> <p> <p><p>Tabela 19: Diretrizes</p></p> Pergunta Resposta O usu\u00e1rio consegue operar o sistema ? sim O usu\u00e1rio atinge todos os objetivos determinados? Com qual eficiencia e tempo ? sim, menos eficiente do que o esperado O usu\u00e1rio entende as sequencias de a\u00e7\u00f5es que devem ser realizadas para realizar uma a\u00e7\u00e3o? sim O usu\u00e1rio encontrou barreiras para concluir as tarefas? sim, o resultado de pesquisa de midia n\u00e3o aparenta guiar para ver mais detalhes da midia Se encontradas, as barreiras foram determinates para o usu\u00e1rio n\u00e3o concluir as tarefas? n\u00e3o <p><p>Fonte: Victor Hugo.</p></p> <p></p> <p>No Video 9 e Tabela 20 e 21 \u00e9 poss\u00edvel verificar os registros feitos durante a avalia\u00e7\u00e3o do participante Tales Seixas.</p> <p> <p><p>Video 9: Grava\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o \"Avaliar Midia\"</p></p> <p><p>Fonte: Victor Hugo</p></p> <p></p> <p> <p><p>Tabela 20: Perguntas propostas</p></p> Pergunta Resposta Voc\u00ea acredita que as tarefas desenvolvidas foram de facil compreens\u00e3o e execu\u00e7\u00e3o? sim Voc\u00ea encontrou alguma dificuldade na realiza\u00e7\u00e3o das tarefas? n\u00e3o Voc\u00ea acredita que os elementos na tela oferecem uma disposi\u00e7\u00e3o satisfat\u00f3ria e um design compreensivel ? sim Voc\u00ea encontrou algum erro ou omiss\u00e3o de elementos durante a execua\u00e7\u00e3o da tarefa? n\u00e3o <p><p>Fonte: Victor Hugo.</p></p> <p></p> <p> <p><p>Tabela 21: Diretrizes</p></p> Pergunta Resposta O usu\u00e1rio consegue operar o sistema ? sim O usu\u00e1rio atinge todos os objetivos determinados? Com qual eficiencia e tempo ? sim, rapidamente O usu\u00e1rio entende as sequencias de a\u00e7\u00f5es que devem ser realizadas para realizar uma a\u00e7\u00e3o? sim O usu\u00e1rio encontrou barreiras para concluir as tarefas? n\u00e3o Se encontradas, as barreiras foram determinates para o usu\u00e1rio n\u00e3o concluir as tarefas? n\u00e3o houveram barreiras <p><p>Fonte: Victor Hugo.</p></p> <p></p> <p>No Video 10 e Tabela 22 e 23 \u00e9 poss\u00edvel verificar os registros feitos durante a avalia\u00e7\u00e3o da participante Julia Takaki.</p> <p> <p><p>Video 10: Grava\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o \"Avaliar Midia\"</p></p> <p><p>Fonte: Victor Hugo</p></p> <p></p> <p> <p><p>Tabela 22: Perguntas propostas</p></p> Pergunta Resposta Voc\u00ea acredita que as tarefas desenvolvidas foram de facil compreens\u00e3o e execu\u00e7\u00e3o? sim Voc\u00ea encontrou alguma dificuldade na realiza\u00e7\u00e3o das tarefas? n\u00e3o Voc\u00ea acredita que os elementos na tela oferecem uma disposi\u00e7\u00e3o satisfat\u00f3ria e um design compreensivel ? sim Voc\u00ea encontrou algum erro ou omiss\u00e3o de elementos durante a execua\u00e7\u00e3o da tarefa? n\u00e3o <p><p>Fonte: Victor Hugo.</p></p> <p></p> <p> <p><p>Tabela 23: Diretrizes</p></p> Pergunta Resposta O usu\u00e1rio consegue operar o sistema ? sim O usu\u00e1rio atinge todos os objetivos determinados? Com qual eficiencia e tempo ? sim, de forma eficaz O usu\u00e1rio entende as sequencias de a\u00e7\u00f5es que devem ser realizadas para realizar uma a\u00e7\u00e3o? sim O usu\u00e1rio encontrou barreiras para concluir as tarefas? n\u00e3o Se encontradas, as barreiras foram determinates para o usu\u00e1rio n\u00e3o concluir as tarefas? n\u00e3o foram encontradas barreiras <p><p>Fonte: Victor Hugo.</p></p> <p></p>"},{"location":"design_avalaiacao_desenvolvimento/nivel3/prototipo_alta_fidelidade/relato_resultados/#listagem-de-problemas-encontrados_2","title":"Listagem de problemas encontrados","text":"<p>Problemas encontrados na avalia\u00e7\u00e3o:</p> <ol> <li>Texto de resumo da obra \u00e9 muito grande</li> <li>Pop-up de denuncia \u00e9 grande e o usu\u00e1rio sentiu que poderia assustar ao pegar desprevinido</li> <li>Icone para denuncia parecia mais um icone de informa\u00e7\u00f5es, o que deixou o usu\u00e1rio confuso</li> </ol>"},{"location":"design_avalaiacao_desenvolvimento/nivel3/prototipo_alta_fidelidade/relato_resultados/#sugestoes-de-melhoria_2","title":"Sugest\u00f5es de melhoria","text":"<p>As propostas de melhorias s\u00e3o:</p> <ol> <li>Diminuir o tamanho do texto de resumo da obra.</li> <li>Trocar o icone de denuncia por um icone de exclama\u00e7\u00e3o.</li> </ol>"},{"location":"design_avalaiacao_desenvolvimento/nivel3/prototipo_alta_fidelidade/relato_resultados/#tarefa-acessar-estatisticas","title":"Tarefa: Acessar Estatisticas","text":""},{"location":"design_avalaiacao_desenvolvimento/nivel3/prototipo_alta_fidelidade/relato_resultados/#objetivo-e-ambito-da-avaliacao_3","title":"Objetivo e \u00e2mbito da avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>A avalia\u00e7\u00e3o teve como objetivo analisar a efic\u00e1cia da fun\u00e7\u00e3o de \"Fazer Download\" e avaliar a consist\u00eancia nas intera\u00e7\u00f5es dos usu\u00e1rios no Dom\u00ednio P\u00fablico. Al\u00e9m disso, buscamos identificar \u00e1reas de aprimoramento para oferecer suporte mais eficiente e satisfat\u00f3rio aos usu\u00e1rios, garantindo uma experi\u00eancia aprimorada.</p>"},{"location":"design_avalaiacao_desenvolvimento/nivel3/prototipo_alta_fidelidade/relato_resultados/#metodo-de-avaliacao_3","title":"M\u00e9todo de avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>Conforme sugerido pelo planejamento da avalia\u00e7\u00e3o, o m\u00e9todo de avalia\u00e7\u00e3o escolhido foi o de investiga\u00e7\u00e3o, com uso de questi\u00f3nario em uma entrevista aplicada.</p> <p>A Tabela 24 exibe as datas da realiza\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o.</p> <p> <p><p>Tabela 24: Cronograma executado</p></p> Entrevistador Entrevistado Hor\u00e1rio de In\u00edcio Hor\u00e1rio de Fim Data Local/Plataforma Ana Catarina Doulas Alves 15:00 15:07 29/11/2023 Microsoft Teams Ana Catarina Rafael 16:00 16:10 29/11/2023 Microsoft Teams Ana Catarina Wanjo Christopher 16:30 16:40 29/11/2023 Microsoft Teams <p><p>Fonte:Ana Catarina Santos.</p></p> <p></p>"},{"location":"design_avalaiacao_desenvolvimento/nivel3/prototipo_alta_fidelidade/relato_resultados/#prototipo-de-alta-fidelidade_3","title":"Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade","text":"<p>Nas Figuras 7 e 8 \u00e9 poss\u00edvel visualizar o prot\u00f3tipo de alta fidelidade utilizado para a avalia\u00e7\u00e3o da interven\u00e7\u00e3o da tarefa \"Acessar Estatisticas\".</p> <p> <p><p>Figura 7: Prot\u00f3tipo de alta de \"Acessar Estatisticas\"</p></p> <p></p> <p><p>Fonte: Luciano Ricardo.</p></p> <p><p>Figura 8: Prot\u00f3tipo de alta de \"Acessar Estatisticas\"</p></p> <p></p> <p><p>Fonte: Luciano Ricardo.</p></p> <p></p>"},{"location":"design_avalaiacao_desenvolvimento/nivel3/prototipo_alta_fidelidade/relato_resultados/#selecao-dos-participantes_3","title":"Sele\u00e7\u00e3o dos participantes","text":"<p>A sele\u00e7\u00e3o dos participantes foi realizada de forma criteriosa, atribuindo a cada tarefa um respons\u00e1vel designado. O entrevistador foi escolhido com base nessa responsabilidade espec\u00edfica. O usu\u00e1rio selecionado para a entrevista est\u00e1 na faixa et\u00e1ria de 18 a 34 anos, demonstrando experi\u00eancia significativa com tecnologia e uma frequ\u00eancia m\u00e9dia de leitura, conforme detalhado no Perfil de Usu\u00e1rio. Essa abordagem visa garantir que os participantes se alinhem adequadamente com as caracter\u00edsticas necess\u00e1rias para fornecer insights valiosos durante o processo de avalia\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"design_avalaiacao_desenvolvimento/nivel3/prototipo_alta_fidelidade/relato_resultados/#registro-da-avaliacao_3","title":"Registro da avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>Antes do in\u00edcio dos testes, os entrevistados receberam um roteiro que delineava as a\u00e7\u00f5es a serem realizadas no sistema. Estas inclu\u00edam acessar a \u00e1rea de Download, baixar uma m\u00eddia no formato desejado, completar o processo de Download e, em seguida, baixar outra m\u00eddia de escolha, com a instru\u00e7\u00e3o de cancelar o download antes da conclus\u00e3o. Foi solicitado ao entrevistado que narrasse em voz alta as a\u00e7\u00f5es que estava executando.</p> <p>No Video 11 e nas Tabelas 25 e 26 \u00e9 poss\u00edvel verificar os registros feitos durante a avalia\u00e7\u00e3o com o entrevistado Douglas Alves.</p> <p> <p><p>Video 11: Grava\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o \"Acessar estat\u00edsticas\"</p></p> <p><p>Fonte: Ana Catarina Santos</p></p> <p></p> <p> <p><p>Tabela 25: Perguntas propostas</p></p> Pergunta Resposta Voc\u00ea acredita que as tarefas desenvolvidas foram de facil compreens\u00e3o e execu\u00e7\u00e3o? Sim Voc\u00ea encontrou alguma dificuldade na realiza\u00e7\u00e3o das tarefas? N\u00e3o Voc\u00ea acredita que os elementos na tela oferecem uma disposi\u00e7\u00e3o satisfat\u00f3ria e um design compreensivel ? Sim Voc\u00ea encontrou algum erro ou omiss\u00e3o de elementos durante a execua\u00e7\u00e3o da tarefa? N\u00e3o <p><p>Fonte: Ana Catarina.</p></p> <p></p> <p> <p><p>Tabela 26: Diretrizes</p></p> Pergunta Resposta O usu\u00e1rio consegue operar o sistema ? Sim O usu\u00e1rio atinge todos os objetivos determinados? Com qual eficiencia e tempo ? Sim de forma r\u00e1pida e eficiente O usu\u00e1rio entende as sequencias de a\u00e7\u00f5es que devem ser realizadas para realizar uma a\u00e7\u00e3o? Sim O usu\u00e1rio encontrou barreiras para concluir as tarefas? N\u00e3o Se encontradas, as barreiras foram determinates para o usu\u00e1rio n\u00e3o concluir as tarefas? N\u00e3o houveram barreiras <p><p>Fonte: Ana Catarina.</p></p> <p></p> <p>No Video 12 e nas Tabelas 27 e 28 \u00e9 poss\u00edvel verificar os registros feitos durante a avalia\u00e7\u00e3o com o entrevistado Rafael.</p> <p> <p><p>Video 12: Grava\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o \"Fazer Download\"</p></p> <p><p>Fonte: Ana Catarina</p></p> <p></p> <p> <p><p>Tabela 27: Perguntas propostas</p></p> Pergunta Resposta Voc\u00ea acredita que as tarefas desenvolvidas foram de facil compreens\u00e3o e execu\u00e7\u00e3o? Sim Voc\u00ea encontrou alguma dificuldade na realiza\u00e7\u00e3o das tarefas? N\u00e3o Voc\u00ea acredita que os elementos na tela oferecem uma disposi\u00e7\u00e3o satisfat\u00f3ria e um design compreensivel ? O entrevistado relatou que teve dificuldades com o uso das caixas de sele\u00e7\u00e3o. Voc\u00ea encontrou algum erro ou omiss\u00e3o de elementos durante a execua\u00e7\u00e3o da tarefa? Sim, as caixas de sele\u00e7\u00e3o n\u00e3o estavam funcionando corretamente. <p><p>Fonte: Ana Catarina.</p></p> <p></p> <p> <p><p>Tabela 28: Diretrizes</p></p> Pergunta Resposta O usu\u00e1rio consegue operar o sistema ? Sim O usu\u00e1rio atinge todos os objetivos determinados? Com qual eficiencia e tempo ? Sim de forma r\u00e1pida e pr\u00e1tica O usu\u00e1rio entende as sequencias de a\u00e7\u00f5es que devem ser realizadas para realizar uma a\u00e7\u00e3o? Sim O usu\u00e1rio encontrou barreiras para concluir as tarefas? Sim Se encontradas, as barreiras foram determinates para o usu\u00e1rio n\u00e3o concluir as tarefas? Apesar caixas de sele\u00e7\u00e3o estarem apresentando mal funcionamento, as barreiras n\u00e3o dificultaram na conclus\u00e3o da tarefa <p><p>Fonte: Ana Catarina.</p></p> <p></p> <p>No Video 13 e nas Tabelas 29 e 30 \u00e9 poss\u00edvel verificar os registros feitos durante a avalia\u00e7\u00e3o com o entrevistado Wanjo Christopher.</p> <p> <p><p>Video 13: Grava\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o \"Fazer Download\"</p></p> <p><p>Fonte: Ana Catarina</p></p> <p></p> <p> <p><p>Tabela 29: Perguntas propostas</p></p> Pergunta Resposta Voc\u00ea acredita que as tarefas desenvolvidas foram de facil compreens\u00e3o e execu\u00e7\u00e3o? Sim Voc\u00ea encontrou alguma dificuldade na realiza\u00e7\u00e3o das tarefas? N\u00e3o Voc\u00ea acredita que os elementos na tela oferecem uma disposi\u00e7\u00e3o satisfat\u00f3ria e um design compreensivel ? Sim Voc\u00ea encontrou algum erro ou omiss\u00e3o de elementos durante a execua\u00e7\u00e3o da tarefa? O entrevistado apenas comentou do erro com as caixas de sele\u00e7\u00e3o. <p><p>Fonte: Ana Catarina.</p></p> <p></p> <p> <p><p>Tabela 30: Diretrizes</p></p> Pergunta Resposta O usu\u00e1rio consegue operar o sistema ? Sim O usu\u00e1rio atinge todos os objetivos determinados? Com qual eficiencia e tempo ? Sim, por\u00e9m ao decorrer da entrevista, o entrevistado passou por alguns problemas com as caixas de sele\u00e7\u00e3o, o que levou as atividades demorarem mais tempo do que o esperado O usu\u00e1rio entende as sequencias de a\u00e7\u00f5es que devem ser realizadas para realizar uma a\u00e7\u00e3o? sim O usu\u00e1rio encontrou barreiras para concluir as tarefas? N\u00e3o Se encontradas, as barreiras foram determinates para o usu\u00e1rio n\u00e3o concluir as tarefas? N\u00e3o houveram barreiras <p><p>Fonte: Ana Catarina.</p></p> <p></p>"},{"location":"design_avalaiacao_desenvolvimento/nivel3/prototipo_alta_fidelidade/relato_resultados/#listagem-de-problemas-encontrados_3","title":"Listagem de problemas encontrados","text":"<ul> <li>As caixas de sele\u00e7\u00e3o est\u00e3o com mal-funcionamento, para fech\u00e1-las \u00e9 necess\u00e1rio clicar duas vezes. Isso causou uma confus\u00e3o nos entrevistados, mas apesar disso, todos conseguiram finalizar as atividades com sucesso.</li> </ul>"},{"location":"design_avalaiacao_desenvolvimento/nivel3/prototipo_alta_fidelidade/relato_resultados/#sugestoes-de-melhoria_3","title":"Sugest\u00f5es de melhoria","text":"<ul> <li>A \u00fanica sugest\u00e3o de melhoria foi com rela\u00e7\u00e3o \u00e0s caixas de sele\u00e7\u00e3o.</li> </ul>"},{"location":"design_avalaiacao_desenvolvimento/nivel3/prototipo_alta_fidelidade/relato_resultados/#tarefa-receber-ajuda","title":"Tarefa: Receber Ajuda","text":""},{"location":"design_avalaiacao_desenvolvimento/nivel3/prototipo_alta_fidelidade/relato_resultados/#objetivo-e-ambito-da-avaliacao_4","title":"Objetivo e \u00e2mbito da avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>A finalidade da avalia\u00e7\u00e3o foi verificar a coer\u00eancia da tarefa de \"Receber Ajuda\" e o fluxo de intera\u00e7\u00f5es dos utilizadores do Dom\u00ednio P\u00fablico, ao mesmo tempo em que identificamos oportunidades de aprimoramento visando proporcionar um suporte mais eficiente e satisfat\u00f3rio aos usu\u00e1rios.</p>"},{"location":"design_avalaiacao_desenvolvimento/nivel3/prototipo_alta_fidelidade/relato_resultados/#metodo-de-avaliacao_4","title":"M\u00e9todo de avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>Conforme sugerido pelo planejamento da avalia\u00e7\u00e3o, o m\u00e9todo de avalia\u00e7\u00e3o escolhido foi o de investiga\u00e7\u00e3o, com uso de questi\u00f3nario em uma entrevista aplicada.</p> <p>A Tabela 31 exibe as datas da realiza\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o.</p> <p> <p><p>Tabela 31: Cronograma executado</p></p> Entrevistador Entrevistado Hor\u00e1rio de In\u00edcio Hor\u00e1rio de Fim Data Local/Plataforma Luciano Ricardo e Maria Alice Pedro Cabeceira 15:00 15:15 29/11/2023 FGA Luciano Ricardo e Maria Alice Luciano Freitas 15:20 15:32 29/11/2023 FGA Luciano Ricardo e Maria Alice Davi Rodrigues 15:35 15:45 29/11/2023 FGA <p><p>Fonte:Luciano Ricardo.</p></p> <p></p>"},{"location":"design_avalaiacao_desenvolvimento/nivel3/prototipo_alta_fidelidade/relato_resultados/#prototipo-de-alta-fidelidade_4","title":"Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade","text":"<p>Nas Figuras 9 e 10 \u00e9 poss\u00edvel visualizar o prot\u00f3tipo de alta fidelidade utilizado para a avalia\u00e7\u00e3o da interven\u00e7\u00e3o da tarefa \"Receber ajuda\".</p> <p> <p><p>Figura 9: Prot\u00f3tipo de alta de \"Receber ajuda\"</p></p> <p></p> <p><p>Fonte: Luciano Ricardo.</p></p> <p><p>Figura 10: Prot\u00f3tipo de alta de \"Receber ajuda\"</p></p> <p></p> <p><p>Fonte: Luciano Ricardo.</p></p> <p></p>"},{"location":"design_avalaiacao_desenvolvimento/nivel3/prototipo_alta_fidelidade/relato_resultados/#selecao-dos-participantes_4","title":"Sele\u00e7\u00e3o dos participantes","text":"<p>Cada tarefa possui seu respectivo repons\u00e1vel e com base nisso foi selecionado o entrevistador. O usu\u00e1rio entrevistado selecionado possui entre 18 e 34 anos; \u00e9 experiente com tecnologia e l\u00ea com frequencia media, conforme estabelecido no Perfil de Usu\u00e1rio.</p>"},{"location":"design_avalaiacao_desenvolvimento/nivel3/prototipo_alta_fidelidade/relato_resultados/#registro-da-avaliacao_4","title":"Registro da avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>No Video 14 e Tabela 32 e 33 \u00e9 poss\u00edvel verificar os registros feitos durante a avalia\u00e7\u00e3o.</p> <p> <p><p>Video 14: Grava\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o</p></p> <p><p>Fonte:Luciano Ricardo.</p></p> <p></p> <p> <p><p>Tabela 32: Perguntas propostas</p></p> Pergunta Resposta Voc\u00ea acredita que as tarefas desenvolvidas foram de facil compreens\u00e3o e execu\u00e7\u00e3o? Sim Voc\u00ea encontrou alguma dificuldade na realiza\u00e7\u00e3o das tarefas? N\u00e3o Voc\u00ea acredita que os elementos na tela oferecem uma disposi\u00e7\u00e3o satisfat\u00f3ria e um design compreensivel ? Sim Voc\u00ea encontrou algum erro ou omiss\u00e3o de elementos durante a execua\u00e7\u00e3o da tarefa? N\u00e3o <p><p>Fonte:Luciano Ricardo.</p></p> <p></p> <p> <p><p>Tabela 33: Diretrizes</p></p> Pergunta Resposta O usu\u00e1rio consegue operar o sistema ? Sim O usu\u00e1rio atinge todos os objetivos determinados? Com qual eficiencia e tempo ? Sim, consegue atingir todos com eficiencia e pouco tempo. O usu\u00e1rio entende as sequencias de a\u00e7\u00f5es que devem ser realizadas para realizar uma a\u00e7\u00e3o? Sim O usu\u00e1rio encontrou barreiras para concluir as tarefas? N\u00e3o Se encontradas, as barreiras foram determinates para o usu\u00e1rio n\u00e3o concluir as tarefas? N\u00e3o foram encontradas barreiras <p><p>Fonte:Luciano Ricardo.</p></p> <p></p> <p>No Video 15 e Tabela 34 e 35 \u00e9 poss\u00edvel verificar os registros feitos durante a avalia\u00e7\u00e3o.</p> <p> <p><p>Video 15: Grava\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o</p></p> <p><p>Fonte:Luciano Ricardo.</p></p> <p></p> <p> <p><p>Tabela 34: Perguntas propostas</p></p> Pergunta Resposta Voc\u00ea acredita que as tarefas desenvolvidas foram de facil compreens\u00e3o e execu\u00e7\u00e3o? Sim Voc\u00ea encontrou alguma dificuldade na realiza\u00e7\u00e3o das tarefas? N\u00e3o Voc\u00ea acredita que os elementos na tela oferecem uma disposi\u00e7\u00e3o satisfat\u00f3ria e um design compreensivel ? Sim Voc\u00ea encontrou algum erro ou omiss\u00e3o de elementos durante a execua\u00e7\u00e3o da tarefa? N\u00e3o <p><p>Fonte:Luciano Ricardo.</p></p> <p></p> <p> <p><p>Tabela 35: Diretrizes</p></p> Pergunta Resposta O usu\u00e1rio consegue operar o sistema ? Sim O usu\u00e1rio atinge todos os objetivos determinados? Com qual eficiencia e tempo ? Sim, consegue atingir todos com efici\u00eancia e pouco tempo. O usu\u00e1rio entende as sequencias de a\u00e7\u00f5es que devem ser realizadas para realizar uma a\u00e7\u00e3o? Sim O usu\u00e1rio encontrou barreiras para concluir as tarefas? N\u00e3o Se encontradas, as barreiras foram determinates para o usu\u00e1rio n\u00e3o concluir as tarefas? N\u00e3o foram encontradas barreiras <p><p>Fonte:Luciano Ricardo.</p></p> <p></p> <p>No Video 16 e Tabela 36 e 37 \u00e9 poss\u00edvel verificar os registros feitos durante a avalia\u00e7\u00e3o.</p> <p> <p><p>Video 16: Grava\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o</p></p> <p><p>Fonte:Luciano Ricardo.</p></p> <p></p> <p> <p><p>Tabela 36: Perguntas propostas</p></p> Pergunta Resposta Voc\u00ea acredita que as tarefas desenvolvidas foram de facil compreens\u00e3o e execu\u00e7\u00e3o? Sim Voc\u00ea encontrou alguma dificuldade na realiza\u00e7\u00e3o das tarefas? N\u00e3o Voc\u00ea acredita que os elementos na tela oferecem uma disposi\u00e7\u00e3o satisfat\u00f3ria e um design compreensivel ? Sim Voc\u00ea encontrou algum erro ou omiss\u00e3o de elementos durante a execua\u00e7\u00e3o da tarefa? N\u00e3o <p><p>Fonte:Luciano Ricardo.</p></p> <p></p> <p> <p><p>Tabela 37: Diretrizes</p></p> Pergunta Resposta O usu\u00e1rio consegue operar o sistema ? Sim O usu\u00e1rio atinge todos os objetivos determinados? Com qual eficiencia e tempo ? Sim, consegue atingir todos com efici\u00eancia e pouco tempo. O usu\u00e1rio entende as sequencias de a\u00e7\u00f5es que devem ser realizadas para realizar uma a\u00e7\u00e3o? Sim O usu\u00e1rio encontrou barreiras para concluir as tarefas? N\u00e3o Se encontradas, as barreiras foram determinates para o usu\u00e1rio n\u00e3o concluir as tarefas? N\u00e3o foram encontradas barreiras <p><p>Fonte:Luciano Ricardo.</p></p> <p></p>"},{"location":"design_avalaiacao_desenvolvimento/nivel3/prototipo_alta_fidelidade/relato_resultados/#listagem-de-problemas-encontrados_4","title":"Listagem de problemas encontrados","text":"<p>Ap\u00f3s a entrevista e com todas as perguntas e diretrizes analisadas e respondidas, n\u00e3o foi encontrado nenhum problema com as tr\u00eas entrevistas realizadas para a tarefa, atingindo-se,logo, o resultado esperado.</p>"},{"location":"design_avalaiacao_desenvolvimento/nivel3/prototipo_alta_fidelidade/relato_resultados/#sugestoes-de-melhoria_4","title":"Sugest\u00f5es de melhoria","text":"<p>Os participantes n\u00e3o forneceram propostas de melhoria para o prot\u00f3tipo.</p>"},{"location":"design_avalaiacao_desenvolvimento/nivel3/prototipo_alta_fidelidade/relato_resultados/#tarefa-se-tornar-colaborador","title":"Tarefa: Se tornar Colaborador","text":""},{"location":"design_avalaiacao_desenvolvimento/nivel3/prototipo_alta_fidelidade/relato_resultados/#objetivo-e-ambito-da-avaliacao_5","title":"Objetivo e \u00e2mbito da avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>A finalidade da avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade foi verificar a harmonia entre o \"Se tornar colaborador\" e o fluxo de intera\u00e7\u00f5es dos usu\u00e1rios no Dom\u00ednio P\u00fablico. Simultaneamente, buscamos identificar oportunidades de aprimoramento para oferecer suporte mais eficiente e satisfat\u00f3rio aos usu\u00e1rios.</p>"},{"location":"design_avalaiacao_desenvolvimento/nivel3/prototipo_alta_fidelidade/relato_resultados/#metodo-de-avaliacao_5","title":"M\u00e9todo de avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>Conforme sugerido no planejamento da avalia\u00e7\u00e3o, o m\u00e9todo de avalia\u00e7\u00e3o escolhido foi o de investiga\u00e7\u00e3o, com uso de questionario em uma entrevista aplicada.</p> <p>A Tabela 38 exibe as datas da realiza\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o.</p> <p> <p><p>Tabela 38: Cronograma executado</p></p> Entrevistador Entrevistado Hor\u00e1rio de In\u00edcio Hor\u00e1rio de Fim Data Local/Plataforma Luciano Ricardo e Maria Alice Pedro Cabeceira 15:00 15:15 29/11/2023 Universidade de Bras\u00edlia - Campus Gama (Presencial) Luciano Ricardo e Maria Alice Luciano Freitas 15:20 15:32 29/11/2023 Universidade de Bras\u00edlia - Campus Gama (Presencial) Luciano Ricardo e Maria Alice Davi Rodrigues 15:35 15:45 29/11/2023 Universidade de Bras\u00edlia - Campus Gama (Presencial) <p><p>Fonte: Maria Alice.</p></p> <p></p>"},{"location":"design_avalaiacao_desenvolvimento/nivel3/prototipo_alta_fidelidade/relato_resultados/#prototipo-de-alta-fidelidade_5","title":"Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade","text":"<p>Nas Figuras 11 e 12 \u00e9 poss\u00edvel visualizar o prot\u00f3tipo de alta fidelidade utilizado para a avalia\u00e7\u00e3o da interven\u00e7\u00e3o da tarefa \"Se tornar Colaborador\".</p> <p> <p><p>Figura 11: Prot\u00f3tipo de alta de \"Se tornar Colaborador\"</p></p> <p></p> <p><p>Fonte: Luciano Ricardo.</p></p> <p><p>Figura 12: Prot\u00f3tipo de alta de \"Se tornar Colaborador\"</p></p> <p></p> <p><p>Fonte: Luciano Ricardo.</p></p> <p></p>"},{"location":"design_avalaiacao_desenvolvimento/nivel3/prototipo_alta_fidelidade/relato_resultados/#selecao-dos-participantes_5","title":"Sele\u00e7\u00e3o dos participantes","text":"<p>Os entrevistares foram agrupados com base em compatibilidade de hor\u00e1rios. J\u00e1 os entrevistados foram selecionados com base no perfil de usu\u00e1rio estabelecido no Perfil de Usu\u00e1rio, de forma que todos possuem idade entre 18 e 34 anos, al\u00e9m de serem experientes com tecnologia (tecn\u00f3filos) e lerem com frequencia m\u00e9dia.</p>"},{"location":"design_avalaiacao_desenvolvimento/nivel3/prototipo_alta_fidelidade/relato_resultados/#registro-da-avaliacao_5","title":"Registro da avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>No Video 17 e Tabela 39 e 40 \u00e9 poss\u00edvel verificar os registros feitos durante a avalia\u00e7\u00e3o com o participante Pedro Cabeceira.</p> <p> <p><p>Video 17: Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade com participante Pedro Cabeceira</p></p> <p><p>Fonte: Maria Alice.</p></p> <p></p> <p> <p><p>Tabela 39: Perguntas propostas</p></p> Pergunta Resposta Voc\u00ea acredita que as tarefas desenvolvidas foram de facil compreens\u00e3o e execu\u00e7\u00e3o? Sim Voc\u00ea encontrou alguma dificuldade na realiza\u00e7\u00e3o das tarefas? N\u00e3o Voc\u00ea acredita que os elementos na tela oferecem uma disposi\u00e7\u00e3o satisfat\u00f3ria e um design compreensivel ? Sim Voc\u00ea encontrou algum erro ou omiss\u00e3o de elementos durante a execua\u00e7\u00e3o da tarefa? N\u00e3o <p><p>Fonte: Maria Alice.</p></p> <p></p> <p> <p><p>Tabela 40: Diretrizes</p></p> Pergunta Resposta O usu\u00e1rio consegue operar o sistema ? Sim O usu\u00e1rio atinge todos os objetivos determinados? Com qual eficiencia e tempo ? Sim, rapidamente e com efici\u00eancia. O usu\u00e1rio entende as sequencias de a\u00e7\u00f5es que devem ser realizadas para realizar uma a\u00e7\u00e3o? Sim, as instru\u00e7\u00f5es e descri\u00e7\u00f5es dos componentes s\u00e3o suficiente para que o usu\u00e1rio entenda o fluxo das a\u00e7\u00f5es O usu\u00e1rio encontrou barreiras para concluir as tarefas? N\u00e3o Se encontradas, as barreiras foram determinates para o usu\u00e1rio n\u00e3o concluir as tarefas? N\u00e3o foram encontradas barreiras <p><p>Fonte: Maria Alice.</p></p> <p></p> <p>No Video 18 e Tabela 41 e 42 \u00e9 poss\u00edvel verificar os registros feitos durante a avalia\u00e7\u00e3o.</p> <p> <p><p>Video 18: Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade com participante Luciano Freitas</p></p> <p><p>Fonte: Maria Alice.</p></p> <p></p> <p> <p><p>Tabela 41: Perguntas propostas</p></p> Pergunta Resposta Voc\u00ea acredita que as tarefas desenvolvidas foram de facil compreens\u00e3o e execu\u00e7\u00e3o? Sim Voc\u00ea encontrou alguma dificuldade na realiza\u00e7\u00e3o das tarefas? N\u00e3o Voc\u00ea acredita que os elementos na tela oferecem uma disposi\u00e7\u00e3o satisfat\u00f3ria e um design compreensivel ? Sim Voc\u00ea encontrou algum erro ou omiss\u00e3o de elementos durante a execua\u00e7\u00e3o da tarefa? Sim, uma das telas apresentava um input duplicado e faltava a \u00e1rea de inserir email. <p><p>Fonte: Maria Alice.</p></p> <p></p> <p> <p><p>Tabela 42: Diretrizes</p></p> Pergunta Resposta O usu\u00e1rio consegue operar o sistema ? Sim O usu\u00e1rio atinge todos os objetivos determinados? Com qual eficiencia e tempo ? Sim, rapidamente e com efici\u00eancia. O usu\u00e1rio entende as sequencias de a\u00e7\u00f5es que devem ser realizadas para realizar uma a\u00e7\u00e3o? Sim O usu\u00e1rio encontrou barreiras para concluir as tarefas? N\u00e3o Se encontradas, as barreiras foram determinates para o usu\u00e1rio n\u00e3o concluir as tarefas? N\u00e3o foram encontradas barreiras <p><p>Fonte: Maria Alice.</p></p> <p></p> <p>No Video 19 e Tabela 43 e 44 \u00e9 poss\u00edvel verificar os registros feitos durante a avalia\u00e7\u00e3o.</p> <p> <p><p>Video 19: Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade com participante Davi Rodrigues</p></p> <p><p>Fonte: Maria Alice.</p></p> <p></p> <p> <p><p>Tabela 43: Perguntas propostas</p></p> Pergunta Resposta Voc\u00ea acredita que as tarefas desenvolvidas foram de facil compreens\u00e3o e execu\u00e7\u00e3o? Sim Voc\u00ea encontrou alguma dificuldade na realiza\u00e7\u00e3o das tarefas? N\u00e3o Voc\u00ea acredita que os elementos na tela oferecem uma disposi\u00e7\u00e3o satisfat\u00f3ria e um design compreensivel ? Sim Voc\u00ea encontrou algum erro ou omiss\u00e3o de elementos durante a execua\u00e7\u00e3o da tarefa? Sim, uma caixa de sele\u00e7\u00e3o abria e n\u00e3o fechava. <p><p>Fonte: Maria Alice.</p></p> <p></p> <p> <p><p>Tabela 44: Diretrizes</p></p> Pergunta Resposta O usu\u00e1rio consegue operar o sistema ? Sim O usu\u00e1rio atinge todos os objetivos determinados? Com qual eficiencia e tempo ? Sim, consegue atingir todos com efici\u00eancia e pouco tempo. O usu\u00e1rio entende as sequencias de a\u00e7\u00f5es que devem ser realizadas para realizar uma a\u00e7\u00e3o? Sim O usu\u00e1rio encontrou barreiras para concluir as tarefas? N\u00e3o Se encontradas, as barreiras foram determinates para o usu\u00e1rio n\u00e3o concluir as tarefas? N\u00e3o foram encontradas barreiras <p><p>Fonte: Maria Alice.</p></p> <p></p>"},{"location":"design_avalaiacao_desenvolvimento/nivel3/prototipo_alta_fidelidade/relato_resultados/#listagem-de-problemas-encontrados_5","title":"Listagem de problemas encontrados","text":"<p>Ap\u00f3s a entrevista, analisamos as respostas dos entrevistados e suas rea\u00e7\u00f5es ao utilizar o sistema. Durante essa an\u00e1lise, foi poss\u00edvel concluir que os usu\u00e1rios n\u00e3o obtiveram problemas ao realizar as tarefas e em rela\u00e7\u00e3o a disposi\u00e7\u00e3o dos itens e fluxo de tarefas. O \u00fanico problema encontrado est\u00e1 relacionado ao prot\u00f3tipo, uma vez que a liga\u00e7\u00e3o entre as tela apresentou problemas e em alguns momentos os usu\u00e1rios clicaram em bot\u00f5es que n\u00e3o levavam a tela nenhuma ou sobrepuseram de forma errada a tela anterior.</p>"},{"location":"design_avalaiacao_desenvolvimento/nivel3/prototipo_alta_fidelidade/relato_resultados/#sugestoes-de-melhoria_5","title":"Sugest\u00f5es de melhoria","text":"<p>Os participantes sugeriram que fosse realizada somente a corre\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo no figma em rela\u00e7\u00e3o ao fluxo de telas e aos itens repetidos.</p>"},{"location":"design_avalaiacao_desenvolvimento/nivel3/prototipo_alta_fidelidade/relato_resultados/#tarefa-contatar-administradores","title":"Tarefa Contatar Administradores","text":""},{"location":"design_avalaiacao_desenvolvimento/nivel3/prototipo_alta_fidelidade/relato_resultados/#objetivo-e-ambito-da-avaliacao_6","title":"Objetivo e \u00e2mbito da avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>A finalidade da avalia\u00e7\u00e3o foi verificar a coer\u00eancia da tarefa de \"Contatar Administradores\" e o fluxo de intera\u00e7\u00f5es dos utilizadores do Dom\u00ednio P\u00fablico, ao mesmo tempo em que identificamos oportunidades de aprimoramento visando proporcionar um suporte mais eficiente e satisfat\u00f3rio aos usu\u00e1rios.</p>"},{"location":"design_avalaiacao_desenvolvimento/nivel3/prototipo_alta_fidelidade/relato_resultados/#metodo-de-avaliacao_6","title":"M\u00e9todo de avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>Conforme sugerido pelo planejamento da avalia\u00e7\u00e3o, o m\u00e9todo de avalia\u00e7\u00e3o escolhido foi o de investiga\u00e7\u00e3o, com uso de questi\u00f3nario em uma entrevista aplicada.</p> <p>A Tabela 45 exibe as datas da realiza\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o.</p> <p> <p><p>Tabela 45: Cronograma executado</p></p> Entrevistador Entrevistado Hor\u00e1rio de In\u00edcio Hor\u00e1rio de Fim Data Local/Plataforma Gustavo Fran\u00e7a Douglas Wilson 11:50 11:53 29/11/2023 Plataforma Microsoft Teams Gustavo Fran\u00e7a Daniel Diniz 18:34 18:37 29/11/2023 Plataforma Microsoft Teams Gustavo Fran\u00e7a Juan Pablo 12:00 12:03 28/11/2023 FGA <p><p>Fonte:Gustavo Fran\u00e7a.</p></p> <p></p>"},{"location":"design_avalaiacao_desenvolvimento/nivel3/prototipo_alta_fidelidade/relato_resultados/#prototipo-de-alta-fidelidade_6","title":"Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade","text":"<p>Na Figura 13 \u00e9 poss\u00edvel visualizar o prot\u00f3tipo de alta fidelidade utilizado para a avalia\u00e7\u00e3o da interven\u00e7\u00e3o da tarefa \"Contatar Administradores\".</p> <p> <p><p>Figura 13: Prot\u00f3tipo de alta de \"Contatar Administradores\"</p></p> <p></p> <p><p>Fonte: Luciano Ricardo.</p></p> <p></p>"},{"location":"design_avalaiacao_desenvolvimento/nivel3/prototipo_alta_fidelidade/relato_resultados/#selecao-dos-participantes_6","title":"Sele\u00e7\u00e3o dos participantes","text":"<p>Cada tarefa possui seu respectivo repons\u00e1vel e com base nisso foi selecionado o entrevistador. O usu\u00e1rio entrevistado selecionado possui entre 18 e 34 anos; \u00e9 experiente com tecnologia e l\u00ea com frequencia media, conforme estabelecido no Perfil de Usu\u00e1rio.</p>"},{"location":"design_avalaiacao_desenvolvimento/nivel3/prototipo_alta_fidelidade/relato_resultados/#registro-da-avaliacao_6","title":"Registro da avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>No Video 20 e Tabela 46 e 47 \u00e9 poss\u00edvel verificar os registros feitos durante a avalia\u00e7\u00e3o.</p> <p> <p><p>Video 20: Grava\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o</p></p> <p><p>Fonte: Gustavo Fran\u00e7a</p></p> <p></p> <p> <p><p>Tabela 46: Perguntas propostas</p></p> Pergunta Resposta Voc\u00ea acredita que as tarefas desenvolvidas foram de facil compreens\u00e3o e execu\u00e7\u00e3o? Sim Voc\u00ea encontrou alguma dificuldade na realiza\u00e7\u00e3o das tarefas? N\u00e3o Voc\u00ea acredita que os elementos na tela oferecem uma disposi\u00e7\u00e3o satisfat\u00f3ria e um design compreensivel ? Sim Voc\u00ea encontrou algum erro ou omiss\u00e3o de elementos durante a execua\u00e7\u00e3o da tarefa? N\u00e3o <p><p>Fonte: Gustavo Fran\u00e7a.</p></p> <p></p> <p> <p><p>Tabela 47: Diretrizes</p></p> Pergunta Resposta O usu\u00e1rio consegue operar o sistema ? Sim O usu\u00e1rio atinge todos os objetivos determinados? Com qual eficiencia e tempo ? Sim O usu\u00e1rio entende as sequencias de a\u00e7\u00f5es que devem ser realizadas para realizar uma a\u00e7\u00e3o? Sim O usu\u00e1rio encontrou barreiras para concluir as tarefas? N\u00e3o Se encontradas, as barreiras foram determinates para o usu\u00e1rio n\u00e3o concluir as tarefas? N\u00e3o foram encontradas barreiras <p><p>Fonte: Gustavo Fran\u00e7a.</p></p> <p></p> <p>No Video 21 e Tabela 48 e 49 \u00e9 poss\u00edvel verificar os registros feitos durante a avalia\u00e7\u00e3o.</p> <p> <p><p>Video 21: Grava\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o</p></p> <p><p>Fonte: Gustavo Fran\u00e7a</p></p> <p></p> <p> <p><p>Tabela 48: Perguntas propostas</p></p> Pergunta Resposta Voc\u00ea acredita que as tarefas desenvolvidas foram de facil compreens\u00e3o e execu\u00e7\u00e3o? Sim Voc\u00ea encontrou alguma dificuldade na realiza\u00e7\u00e3o das tarefas? N\u00e3o Voc\u00ea acredita que os elementos na tela oferecem uma disposi\u00e7\u00e3o satisfat\u00f3ria e um design compreensivel ? Sim Voc\u00ea encontrou algum erro ou omiss\u00e3o de elementos durante a execua\u00e7\u00e3o da tarefa? N\u00e3o <p><p>Fonte: Gustavo Fran\u00e7a.</p></p> <p></p> <p> <p><p>Tabela 49: Diretrizes</p></p> Pergunta Resposta O usu\u00e1rio consegue operar o sistema ? Sim O usu\u00e1rio atinge todos os objetivos determinados? Com qual eficiencia e tempo ? Sim O usu\u00e1rio entende as sequencias de a\u00e7\u00f5es que devem ser realizadas para realizar uma a\u00e7\u00e3o? Sim O usu\u00e1rio encontrou barreiras para concluir as tarefas? N\u00e3o Se encontradas, as barreiras foram determinates para o usu\u00e1rio n\u00e3o concluir as tarefas? N\u00e3o foram encontradas barreiras <p><p>Fonte: Gustavo Fran\u00e7a.</p></p> <p></p> <p>No Video 22 e Tabela 50 e 51 \u00e9 poss\u00edvel verificar os registros feitos durante a avalia\u00e7\u00e3o.</p> <p> <p><p>Video 22: Grava\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o</p></p> <p><p>Fonte: Gustavo Fran\u00e7a</p></p> <p></p> <p> <p><p>Tabela 50: Perguntas propostas</p></p> Pergunta Resposta Voc\u00ea acredita que as tarefas desenvolvidas foram de facil compreens\u00e3o e execu\u00e7\u00e3o? Sim Voc\u00ea encontrou alguma dificuldade na realiza\u00e7\u00e3o das tarefas? N\u00e3o Voc\u00ea acredita que os elementos na tela oferecem uma disposi\u00e7\u00e3o satisfat\u00f3ria e um design compreensivel ? Sim Voc\u00ea encontrou algum erro ou omiss\u00e3o de elementos durante a execua\u00e7\u00e3o da tarefa? N\u00e3o <p><p>Fonte: Gustavo Fran\u00e7a.</p></p> <p></p> <p> <p><p>Tabela 51: Diretrizes</p></p> Pergunta Resposta O usu\u00e1rio consegue operar o sistema ? Sim O usu\u00e1rio atinge todos os objetivos determinados? Com qual eficiencia e tempo ? Sim O usu\u00e1rio entende as sequencias de a\u00e7\u00f5es que devem ser realizadas para realizar uma a\u00e7\u00e3o? Sim O usu\u00e1rio encontrou barreiras para concluir as tarefas? N\u00e3o Se encontradas, as barreiras foram determinates para o usu\u00e1rio n\u00e3o concluir as tarefas? N\u00e3o foram encontradas barreiras <p><p>Fonte: Gustavo Fran\u00e7a.</p></p> <p></p>"},{"location":"design_avalaiacao_desenvolvimento/nivel3/prototipo_alta_fidelidade/relato_resultados/#listagem-de-problemas-encontrados_6","title":"Listagem de problemas encontrados","text":"<p>Ap\u00f3s a entrevista e com todas as perguntas e diretrizes analisadas e respondidas, n\u00e3o foi encontrado nenhum problema com as duas entrevistas realizadas para a tarefa, atingindo-se, logo, o resultado esperado.</p>"},{"location":"design_avalaiacao_desenvolvimento/nivel3/prototipo_alta_fidelidade/relato_resultados/#sugestoes-de-melhoria_6","title":"Sugest\u00f5es de melhoria","text":"<p>Os participantes n\u00e3o forneceram propostas de melhoria para o prot\u00f3tipo.</p>"},{"location":"design_avalaiacao_desenvolvimento/nivel3/prototipo_alta_fidelidade/relato_resultados/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 29/11/2021 Relato Avaliar M\u00eddia Victor Hugo Ana Catarina 1.1 29/11/2021 Relato Download de M\u00eddia Pedro Henrique Maria Alice 1.2 29/11/2021 Relato Avaliar Estat\u00edsticas Ana Catarina Pedro Henrique 1.3 29/11/2021 Relato Receber Ajuda Luciano Ricardo Victor Hugo 1.4 29/11/2021 Relato se Tornar Colaborador Maria Alice Luciano Ricardo 1.5 29/11/2021 Relato Pesquisar m\u00eddia Harryson Martins Luciano Ricardo 1.6 29/11/2021 Relato Contatar Administrador Gustavo Fran\u00e7a Harryson Martins 1.7 06/12/2023 Corre\u00e7\u00f5es Luciano Ricardo Gustavo Fran\u00e7a"},{"location":"entrega_final/artefatos_criados/","title":"Artefatos Criados","text":""},{"location":"entrega_final/artefatos_criados/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este texto descreve tabelas que resumem todos os elementos produzidos em cada fase do projeto, incluindo dados sobre o autor e o revisor. A documenta\u00e7\u00e3o \u00e9 clara e bem estruturada, oferecendo uma vis\u00e3o abrangente das atividades realizadas em cada etapa. Pode servir como um guia de refer\u00eancia para facilitar a comunica\u00e7\u00e3o entre os membros da equipe e para identificar eventuais lacunas ou sobreposi\u00e7\u00f5es nas responsabilidades.</p>"},{"location":"entrega_final/artefatos_criados/#entrega-1","title":"Entrega 1","text":"<p>Na Tabela 1, tem-se os Artefatos Criados para a primeira entrega, com seus respectivos autores e revisores.</p> <p> <p><p>Tabela 1: Artefatos Criados para a primeira entrega.</p></p> Artefato Autor(es) Revisor(es) Site Escolhido Maria Alice e Gustano Fran\u00e7a Ana Catarina Sites Avaliados Ana Catarina, Gustano Fran\u00e7a, Harryson Martins, Luciano Ricardo, Maria Alice, Pedro Henrique e Victor Hugo Victor Hugo, Maria Alice, Luciano Ricardo, Ana Catarina e Gustano Fran\u00e7a Ferramentas Gustano Fran\u00e7a Victor Hugo Cronograma Victor Hugo e Luciano Ricardo Victor Hugo e Luciano Ricardo Metodologia Maria Alice, Victor Hugo e Gustano Fran\u00e7a Luciano Ricardo Processo de Design Harryson Martins e Pedro Henrique Gustano Fran\u00e7a <p><p>Fonte:  Maria Alice e Pedro Henrique </p></p> <p></p>"},{"location":"entrega_final/artefatos_criados/#entrega-2","title":"Entrega 2","text":"<p>Na Tabela 2, tem-se os Artefatos Criados para a segunda entrega, com seus respectivos autores e revisores.</p> <p> <p><p>Tabela 2: Artefatos Criados para a segunda entrega.</p></p> Artefato Autor(es) Revisor(es) Perfil do usu\u00e1rio Luciano Ricardo Maria Alice e Victor Hugo Personas Victor Hugo Maria Alice Aspectos \u00c9ticos Ana Catarina e Pedro Henrique Luciano Ricardo Cen\u00e1rios Maria Alice Ana Catarina An\u00e1lise de tarefas Ana Catarina, Gustano Fran\u00e7a, Harryson Martins, Luciano Ricardo, Maria Alice, Pedro Henrique e Victor Hugo Victor Hugo, Maria Alice e Ana Catarina <p><p>Fonte:  Maria Alice e Pedro Henrique</p></p> <p></p>"},{"location":"entrega_final/artefatos_criados/#entrega-3","title":"Entrega 3","text":"<p>Na Tabela 3, tem-se os Artefatos Criados para a terceira entrega, com seus respectivos autores e revisores.</p> <p> <p><p>Tabela 3: Artefatos Criados para a terceira entrega.</p></p> Artefato Autor(es) Revisor(es) Princ\u00edpios gerais do projeto Ana Catarina e Pedro Henrique Luciano Ricardo Metas de usabilidade Harryson Martins e Gustano Fran\u00e7a Ana Catarina, Pedro Henrique e Victor Hugo Guia de estilo Victor Hugo, Maria Alice e Luciano Ricardo Gustano Fran\u00e7a Caracteristicas da plataforma Luciano Ricardo Maria Alice <p><p>Fonte:  Maria Alice e Pedro Henrique</p></p> <p></p>"},{"location":"entrega_final/artefatos_criados/#entrega-4","title":"Entrega 4","text":"<p>Na Tabela 4, tem-se os Artefatos Criados para a quarta entrega, com seus respectivos autores e revisores.</p> <p> <p><p>Tabela 4: Artefatos Criados para a quarta entrega.</p></p> Artefato Autor(es) Revisor(es) Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard Harryson Martins e Gustano Fran\u00e7a Victor Hugo, Ana Catarina, Pedro Henrique e Maria Alice Planejamento do Relato dos Resultados da Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard Luciano Ricardo Victor Hugo Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de Tarefas Pedro Henrique, Maria Alice e Ana Catarina Victor Hugo Planejamento do Relato dos Resultados da An\u00e1lise de Tarefas Victor Hugo e Luciano Ricardo Luciano Ricardo e Victor Hugo <p><p>Fonte:  Maria Alice e Pedro Henrique</p></p> <p></p>"},{"location":"entrega_final/artefatos_criados/#entrega-5","title":"Entrega 5","text":"<p>Na Tabela 5, tem-se os Artefatos Criados para a quinta entrega, com seus respectivos autores e revisores.</p> <p> <p><p>Tabela 5: Artefatos Criados para a quinta entrega..</p></p> Artefato Autor(es) Revisor(es) Relato dos Resultados do Storyboard Ana Catarina, Gustano Fran\u00e7a, Harryson Martins, Luciano Ricardo, Maria Alice, Pedro Henrique e Victor Hugo Pedro Henrique e Ana Catarina Storyboards Ana Catarina, Gustano Fran\u00e7a, Harryson Martins, Luciano Ricardo, Maria Alice, Pedro Henrique e Victor Hugo Ana Catarina, Gustano Fran\u00e7a, Harryson Martins, Luciano Ricardo, Maria Alice, Pedro Henrique e Victor Hugo Relato dos Resultados da An\u00e1lise de tarefas Ana Catarina, Gustano Fran\u00e7a, Harryson Martins, Luciano Ricardo, Maria Alice, Pedro Henrique e Victor Hugo Victor Hugo, Luciano Ricardo, Ana Catarina e Pedro Henrique Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Papel Victor Hugo, Gustano Fran\u00e7a, Luciano Ricardo e Harryson Martins Ana Catarina Planejamento do Relato de Resultados da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Papel Luciano Ricardo Victor Hugo Ata Ana Catarina Victor Hugo <p><p>Fonte:  Maria Alice e Pedro Henrique</p></p> <p></p>"},{"location":"entrega_final/artefatos_criados/#entrega-61","title":"Entrega 6.1","text":"<p>Na Tabela 6, tem-se os Artefatos Criados para a entrega 6.1, com seus respectivos autores e revisores.</p> <p> <p><p>Tabela 6: Artefatos Criados para a entrega 6.1.</p></p> Artefato Autor(es) Revisor(es) Verifica\u00e7\u00e3o e Relato artefatos etapa 1 Harryson Martins e Gustano Fran\u00e7a Harryson Martins Verifica\u00e7\u00e3o e Relato artefatos etapa 2 Victor Hugo, Maria Alice e Luciano Ricardo Victor Hugo, Maria Alice e Luciano Ricardo Verifica\u00e7\u00e3o e Relato artefatos etapa 3 Victor Hugo, Maria Alice e Luciano Ricardo Victor Hugo, Maria Alice e Luciano Ricardo Verifica\u00e7\u00e3o e Relato artefatos etapa 4 Ana Catarina e Pedro Henrique Victor Hugo Verifica\u00e7\u00e3o e Relato artefatos etapa 5 Ana Catarina e Pedro Henrique Victor Hugo Ata Ana Catarina Victor Hugo <p><p>Fonte:  Maria Alice e Pedro Henrique</p></p> <p></p>"},{"location":"entrega_final/artefatos_criados/#entrega-62","title":"Entrega 6.2","text":"<p>Na Tabela 7, tem-se os Artefatos Criados para a entrega 6.2, com seus respectivos autores e revisores.</p> <p> <p><p>Tabela 7: Artefatos Criados para a entrega 6.2.</p></p> Artefato Autor(es) Revisor(es) Verifica\u00e7\u00e3o e Relato artefatos etapa 1 Harryson Martins, Gustano Fran\u00e7a, Victor Hugo e Ana Catarina Maria Alice, Gustano Fran\u00e7a, Harryson Martins, Pedro Henrique Verifica\u00e7\u00e3o e Relato artefatos etapa 2 Harryson Martins, Gustano Fran\u00e7a, Pedro Henrique e Maria Alice Victor Hugo, Ana Catarina, Harryson Martins, Gustano Fran\u00e7a Verifica\u00e7\u00e3o e Relato artefatos etapa 3 Harryson Martins, Gustano Fran\u00e7a, Pedro Henrique e Maria Alice Victor Hugo, Ana Catarina, Harryson Martins, Gustano Fran\u00e7a Verifica\u00e7\u00e3o e Relato artefatos etapa 4 Victor Hugo, Luciano Ricardo e Maria Alice Ana Catarina e Pedro Henrique Verifica\u00e7\u00e3o e Relato artefatos etapa 5 Luciano Ricardo, Ana Catarina Maria Alice, Victor Hugo e Pedro Henrique Verifica\u00e7\u00e3o e Relato artefatos etapa 7 Luciano Ricardo Gustano Fran\u00e7a Verifica\u00e7\u00e3o e Relato artefatos etapa 8 Luciano Ricardo Gustano Fran\u00e7a <p><p>Fonte:  Maria Alice e Pedro Henrique</p></p> <p></p>"},{"location":"entrega_final/artefatos_criados/#entrega-7","title":"Entrega 7","text":"<p>Na Tabela 8, tem-se os Artefatos Criados para a s\u00e9tima entrega, com seus respectivos autores e revisores.</p> <p> <p><p>Tabela 8: Artefatos Criados para a s\u00e9tima entrega.</p></p> Artefato Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) Prot\u00f3tipo de Papel Ana Catarina, Pedro Henrique, Victor Hugo, Maria Alice, Luciano Ricardo, Gustano Fran\u00e7a e Harryson Martins Victor Hugo e Maria Alice Relato dos resultados do Prot\u00f3tipo de Papel Ana Catarina, Pedro Henrique, Victor Hugo, Maria Alice, Luciano Ricardo, Gustano Fran\u00e7a e Harryson Martins Victor Hugo  e Luciano Ricardo Planejamento da avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade Gustano Fran\u00e7a Victor Hugo Planejamento do relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade Harryson Martins Ana Catarina <p><p>Fonte:  Maria Alice e Pedro Henrique</p></p> <p></p>"},{"location":"entrega_final/artefatos_criados/#entrega-8","title":"Entrega 8","text":"<p>Na Tabela 9, tem-se os Artefatos Criados para a oitava entrega, com seus respectivos autores e revisores.</p> <p> <p><p>Tabela 9: Artefatos Criados para a oitava entrega.</p></p> Artefato Autor(es) Revisor(es) Relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade Ana Catarina, Gustano Fran\u00e7a, Harryson Martins, Luciano Ricardo, Maria Alice, Pedro Henrique e Victor Hugo Ana Catarina, Maria Alice, Victor Hugo e Pedro Henrique <p><p>Fonte: Maria Alice e Pedro Henrique</p></p> <p></p>"},{"location":"entrega_final/artefatos_criados/#entrega-final","title":"Entrega final","text":""},{"location":"entrega_final/artefatos_criados/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>Cronograma Bilheteria Digital. Dispon\u00edvel em: &lt;https://interacao-humano-computador.github.io.1-BilheteriaDigital/planejamento/cronograma/&gt;. Acesso em 29 de setembro de 2023.</p>"},{"location":"entrega_final/artefatos_criados/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00f5es","text":"<p>| 1.0    | 06/12/2023 | Cria\u00e7\u00e3o e estrutura\u00e7\u00e3o do arquivo      | Maria Alice e Pedro Henrique | Ana Catarina |</p>"},{"location":"entrega_final/ciclo_de_vida/","title":"Ciclo de Vida Utilizado","text":""},{"location":"entrega_final/ciclo_de_vida/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>A engenharia de usabilidade de Mayhew, re\u00fane e organiza as atividades de Intera\u00e7\u00e3o Humano Computado, orientando o ciclo de vida.</p> <p>O modelo em quest\u00e3o foi proposto por Deborah Mayhew, onde a autora dividiu em tr\u00eas etapas, sendo elas a an\u00e1lise de requisitos, design/avalia\u00e7\u00e3o/desenvolvimento e a instala\u00e7\u00e3o.</p> <p>Na an\u00e1lise de requisitos, estabelecemos metas de usabilidade com base no perfil dos usu\u00e1rios, nas tarefas que realizar\u00e3o, nas limita\u00e7\u00f5es da plataforma e nos princ\u00edpios de design. Essas metas geralmente s\u00e3o documentadas em guias de estilo para orientar as etapas subsequentes do processo.</p> <p>A fase de design, avalia\u00e7\u00e3o e desenvolvimento visa criar uma solu\u00e7\u00e3o que atenda \u00e0s metas de usabilidade definidas anteriormente. Este processo envolve tr\u00eas n\u00edveis de detalhes: primeiro, reprojeta as tarefas e com isso criamos prot\u00f3tipos de baixa fidelidade; em seguida, se estabelece os padr\u00f5es de design e desenvolve os prot\u00f3tipos de m\u00e9dia fidelidade; por fim, realiza o projeto detalhado da interface em alta fidelidade para implementa\u00e7\u00e3o. Durante o desenvolvimento, a interface \u00e9 avaliada com a participa\u00e7\u00e3o dos usu\u00e1rios.</p> <p>Na fase de instala\u00e7\u00e3o, \u00e9 crucial coletar feedback dos usu\u00e1rios ap\u00f3s algum tempo de uso. Essas opini\u00f5es s\u00e3o valiosas para aprimorar o sistema em futuras vers\u00f5es ou at\u00e9 mesmo identificar a demanda pornovos sistemas interativos que ainda n\u00e3o foram considerados.</p> <p>Podemos verificar tais atividade na Figura 1:</p> <p> <p><p>Figura 1: Ciclo de Mayhew.</p></p> <p></p> <p><p>Fonte: Barbosa e Silva, 2010.</p></p> <p></p>"},{"location":"entrega_final/ciclo_de_vida/#motivo-da-escolha","title":"Motivo da escolha","text":"<p>Ap\u00f3s a analise dos ciclos de vida discutidos foi decidido optar pelo ciclo de Mayhew, j\u00e1 que o mesmo possui fases muito detalhadas e autoexplicativas. O candidato deixa menos subjetividade nas a\u00e7\u00f5es a serem realizadas e seguidas, o que foi o motivo determinante de escolha j\u00e1 que a experi\u00eancia da equipe em IHC, n\u00e3o \u00e9 grande. Assim, aas atividade definidas nas etapas do cronograma seguiram os passos definidos pelo ciclo de Mayhew.</p>"},{"location":"entrega_final/ciclo_de_vida/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>BARBOSA, Simone; DINIZ, Bruno. Intera\u00e7\u00e3o Humano - Computador, Editora Elsevier, Rio de Janeiro, 2010.</p>"},{"location":"entrega_final/ciclo_de_vida/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 06/12/2023 Estrutura completa do documento Harryson Martins Luciano Ricardo"},{"location":"entrega_final/cronograma/","title":"Planejamento dos Recursos e das Entregas","text":""},{"location":"entrega_final/cronograma/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este documento apresenta o cronograma final da disciplina, com o objetivo de facilitar a visualiza\u00e7\u00e3o das Artefatos realizadas por etapa e por integrante.</p>"},{"location":"entrega_final/cronograma/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>As etapas foram documentadas com base no cronograma. A organiza\u00e7\u00e3o das tabelas seguiu o modelo apresentado na Tabela 1.</p> <p> <p><p>Figura 1: Modelo de apresenta\u00e7\u00e3o do cronograma.</p></p> Artefato Data de desenvolvimento Autor(es) Data de Revis\u00e3o Revisor(es) Artefato 01/01 Fulano 01/01 Ciclano <p><p>Fonte: Victor Hugo.</p></p> <p></p>"},{"location":"entrega_final/cronograma/#cronogramas","title":"Cronogramas","text":""},{"location":"entrega_final/cronograma/#entrega-1","title":"Entrega 1","text":"<p>Na Tabela 2, tem-se o cronograma planejado para os Artefatos da primeira entrega.</p> <p> <p><p>Tabela 2: Cronograma planejado de Artefatos da Entrega 1 - Planejamento do Projeto.</p></p> Artefato Data de desenvolvimento Autor(es) Data de Revis\u00e3o Revisor(es) Site Escolhido 21/09 Maria Alice 25/09 Victor Hugo Sites Avaliados 21/09 Ana Catarina, Gustano Fran\u00e7a, Harryson Martins, Luciano Ricardo, Maria Alice, Pedro Henrique e Victor Hugo 25/09 Ana Catarina, Gustano Fran\u00e7a, Harryson Martins, Luciano Ricardo, Maria Alice, Pedro Henrique e Victor Hugo Ferramentas 21/09 Harryson Martins 25/09 Luciano Ricardo Cronograma 25/09 Victor Hugo 25/09 Ana Catarina Metodologia 26/09 Maria Alice 27/09 Gustano Fran\u00e7a Processo de Design 26/09 Pedro Henrique 27/09 Harryson Martins Ata 28/09 Ana Catarina 29/09 Pedro Henrique Gravar apresenta\u00e7\u00e3o 29/09 Ana Catarina 29/09 Victor Hugo <p><p>Fonte:  Victor Hugo</p></p> <p></p> <p>Na Tabela 3, tem-se o cronograma executado para os Artefatos da primeira entrega.</p> <p> <p><p>Tabela 3: Cronograma executado de Artefatos da Entrega 1 - Planejamento do Projeto.</p></p> Artefato Data de desenvolvimento Autor(es) Data de Revis\u00e3o Revisor(es) Site Escolhido 01/10 Maria Alice e Gustano Fran\u00e7a 01/10 Ana Catarina Sites Avaliados 30/09 Ana Catarina, Gustano Fran\u00e7a, Harryson Martins, Luciano Ricardo, Maria Alice, Pedro Henrique e Victor Hugo 30/09 Victor Hugo, Maria Alice, Luciano Ricardo, Ana Catarina e Gustano Fran\u00e7a Ferramentas 27/09 Gustano Fran\u00e7a 27/09 Victor Hugo Cronograma 29/09 Victor Hugo e Luciano Ricardo 29/09 Victor Hugo e Luciano Ricardo Metodologia 30/09 Maria Alice, Victor Hugo e Gustano Fran\u00e7a 30/09 Luciano Ricardo Processo de Design 26/09 Harryson Martins e Pedro Henrique 27/09 Gustano Fran\u00e7a Ata 27/09 Ana Catarina 27/09 Victor Hugo Gravar apresenta\u00e7\u00e3o 02/10 Ana Catarina 02/10 Victor Hugo <p><p>Fonte:  Victor Hugo</p></p> <p></p>"},{"location":"entrega_final/cronograma/#entrega-2","title":"Entrega 2","text":"<p>Na Tabela 4, tem-se o cronograma planejado para todos os Artefatos da segunda entrega.</p> <p> <p><p>Tabela 4: Cronograma planjeado de Artefatos da Entrega 2 - Perfil do usu\u00e1rio.</p></p> Artefato Data de desenvolvimento Autor(es) Data de Revis\u00e3o Revisor(es) Perfil do usu\u00e1rio 06/10 Victor Hugo 09/10 Maria Alice Personas 06/10 Gustano Fran\u00e7a 09/10 Harryson Martins Aspectos \u00c9ticos 08/10 Luciano Ricardo 10/10 Victor Hugo Cen\u00e1rios 10/10 Maria Alice 11/10 Luciano Ricardo An\u00e1lise de tarefas 10/10 Pedro Henrique 11/10 Ana Catarina Ata 10/10 Ana Catarina 10/10 Victor Hugo Gravar apresenta\u00e7\u00e3o 13/10 Pedro Henrique 13/10 Ana Catarina <p><p>Fonte:  Victor Hugo</p></p> <p></p> <p>Na Tabela 5, tem-se o cronograma executado para todos os Artefatos da segunda entrega.</p> <p> <p><p>Tabela 5: Cronograma executado de Artefatos da Entrega 2 - Perfil do usu\u00e1rio.</p></p> Artefato Data de desenvolvimento Autor(es) Data de Revis\u00e3o Revisor(es) Perfil do usu\u00e1rio 15/10 Luciano Ricardo 15/10 Maria Alice e Victor Hugo Personas 15/10 Victor Hugo 15/10 Maria Alice Aspectos \u00c9ticos 10/10 Ana Catarina e Pedro Henrique 10/10 Luciano Ricardo Cen\u00e1rios 15/10 Maria Alice 15/10 Ana Catarina An\u00e1lise de tarefas 15/10 Ana Catarina, Gustano Fran\u00e7a, Harryson Martins, Luciano Ricardo, Maria Alice, Pedro Henrique e Victor Hugo 15/10 Victor Hugo, Maria Alice e Ana Catarina Ata 12/10 Ana Catarina 13/10 Pedro Henrique Gravar apresenta\u00e7\u00e3o 16/10 Pedro Henrique 16/10 Ana Catarina <p><p>Fonte:  Victor Hugo</p></p> <p></p>"},{"location":"entrega_final/cronograma/#entrega-3","title":"Entrega 3","text":"<p>Na Tabela 6, tem-se o cronograma planejado para todos os Artefatos da terceira entrega.</p> <p> <p><p>Tabela 6: Cronograma planejado de Artefatos da Entrega 3 - Princ\u00edpios gerais.</p></p> Artefato Data de desenvolvimento Autor(es) Data de Revis\u00e3o Revisor(es) Princ\u00edpios gerais do projeto 17/10 Ana Catarina e Pedro Henrique 19/10 Luciano Ricardo Metas de usabilidade 18/10 Luciano Ricardo 20/10 Victor Hugo Guia de estilo 19/10 Harryson Martins 21/10 Gustano Fran\u00e7a Caracteristicas da plataforma 20/10 Maria Alice 22/10 Ana Catarina Ata 21/10 Ana Catarina 22/10 Pedro Henrique Gravar apresenta\u00e7\u00e3o 22/10 Gustano Fran\u00e7a 22/10 Harryson Martins <p><p>Fonte:  Victor Hugo</p></p> <p></p> <p>Na Tabela 7, tem-se o cronograma executado para todos os Artefatos da terceira entrega.</p> <p> <p><p>Tabela 7: Cronograma executado de Artefatos da Entrega 3 - Princ\u00edpios gerais.</p></p> Artefato Data de desenvolvimento Autor(es) Data de Revis\u00e3o Revisor(es) Princ\u00edpios gerais do projeto 21/10 Ana Catarina e Pedro Henrique 21/10 Luciano Ricardo Metas de usabilidade 21/10 Harryson Martins e Gustano Fran\u00e7a 21/10 Ana Catarina, Pedro Henrique e Victor Hugo Guia de estilo 21/10 Victor Hugo, Maria Alice e Luciano Ricardo 21/10 Gustano Fran\u00e7a Caracteristicas da plataforma 21/10 Luciano Ricardo 21/10 Maria Alice Gravar apresenta\u00e7\u00e3o 23/10 Gustano Fran\u00e7a 23/10 Harryson Martins <p><p>Fonte:  Victor Hugo</p></p> <p></p>"},{"location":"entrega_final/cronograma/#entrega-4","title":"Entrega 4","text":"<p>Na Tabela 8, tem-se o cronograma planejado para todos os Artefatos da quarta entrega.</p> <p> <p><p>Tabela 8: Cronograma planejado de Artefatos da Entrega 4.</p></p> Artefato Data de desenvolvimento Autor(es) Data de Revis\u00e3o Revisor(es) Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard 24/10 Harryson Martins 27/10 Gustano Fran\u00e7a Planejamento do Relato dos Resultados da Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard 25/10 Gustano Fran\u00e7a 28/10 Harryson Martins Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de Tarefas 25/10 Maria Alice 28/10 Luciano Ricardo Planejamento do Relato dos Resultados da An\u00e1lise de Tarefas 28/10 Pedro Henrique 29/10 Ana Catarina Ata 29/10 Ana Catarina 30/10 Pedro Henrique Gravar apresenta\u00e7\u00e3o 30/10 Gustano Fran\u00e7a 30/10 Harryson Martins <p><p>Fonte:  Victor Hugo</p></p> <p></p> <p>Na Tabela 9, tem-se o cronograma executado para todos os Artefatos da quarta entrega.</p> <p> <p><p>Tabela 9: Cronograma executado de Artefatos da Entrega 4.</p></p> Artefato Data de desenvolvimento Autor(es) Data de Revis\u00e3o Revisor(es) Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard 29/10 Harryson Martins e Gustano Fran\u00e7a 29/10 Victor Hugo, Ana Catarina, Pedro Henrique e Maria Alice Planejamento do Relato dos Resultados da Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard 30/10 Luciano Ricardo 30/10 Victor Hugo Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de Tarefas 29/10 Pedro Henrique, Maria Alice e Ana Catarina 30/10 Victor Hugo Planejamento do Relato dos Resultados da An\u00e1lise de Tarefas 30/10 Victor Hugo e Luciano Ricardo 30/10 Luciano Ricardo e Victor Hugo Gravar apresenta\u00e7\u00e3o 30/10 Ana Catarina 30/10 Victor Hugo <p><p>Fonte:  Victor Hugo</p></p> <p></p>"},{"location":"entrega_final/cronograma/#entrega-5","title":"Entrega 5","text":"<p>Na Tabela 10, tem-se o cronograma planejado para todos os Artefatos da quinta entrega.</p> <p> <p><p>Tabela 10: Cronograma planejado de Artefatos da Entrega 5.</p></p> Artefato Data de desenvolvimento Autor(es) Data de Revis\u00e3o Revisor(es) Relato dos Resultados do Storyboard 01/11 Ana Catarina 03/11 Pedro Henrique Storyboards 01/11 Ana Catarina 03/11 Pedro Henrique Relato dos Resultados da An\u00e1lise de tarefas 01/11 Harryson Martins 04/11 Gustano Fran\u00e7a Planejamento do Relato de Resultados da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Papel 03/11 Gustano Fran\u00e7a 06/11 Harryson Martins Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Papel 06/11 Luciano Ricardo 07/11 Victor Hugo Ata 08/11 Ana Catarina 08/11 Victor Hugo Gravar apresenta\u00e7\u00e3o 08/11 Victor Hugo 08/11 Maria Alice <p><p>Fonte:  Victor Hugo</p></p> <p></p> <p>Na Tabela 11, tem-se o cronograma executado para todos os Artefatos da quinta entrega.</p> <p> <p><p>Tabela 11: Cronograma executado de Artefatos da Entrega 5.</p></p> Artefato Data de desenvolvimento Autor(es) Data de Revis\u00e3o Revisor(es) Relato dos Resultados do Storyboard 08/11 Ana Catarina, Gustano Fran\u00e7a, Harryson Martins, Luciano Ricardo, Maria Alice, Pedro Henrique e Victor Hugo 08/11 Pedro Henrique e Ana Catarina Storyboards 30/10 Ana Catarina, Gustano Fran\u00e7a, Harryson Martins, Luciano Ricardo, Maria Alice, Pedro Henrique e Victor Hugo 30/11 Ana Catarina, Gustano Fran\u00e7a, Harryson Martins, Luciano Ricardo, Maria Alice, Pedro Henrique e Victor Hugo Relato dos Resultados da An\u00e1lise de tarefas 01/11 Ana Catarina, Gustano Fran\u00e7a, Harryson Martins, Luciano Ricardo, Maria Alice, Pedro Henrique e Victor Hugo 04/11 Victor Hugo, Luciano Ricardo, Ana Catarina e Pedro Henrique Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Papel 03/11 Victor Hugo, Gustano Fran\u00e7a, Luciano Ricardo e Harryson Martins 03/11 Ana Catarina Planejamento do Relato de Resultados da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Papel 07/11 Luciano Ricardo 07/11 Victor Hugo Ata 08/11 Ana Catarina 08/11 Victor Hugo Gravar apresenta\u00e7\u00e3o 08/11 Victor Hugo 08/11 Maria Alice <p><p>Fonte:  Victor Hugo</p></p> <p></p>"},{"location":"entrega_final/cronograma/#entrega-61","title":"Entrega 6.1","text":"<p>Na Tabela 12, tem-se o cronograma planejado para todos os Artefatos da entrega 6.1.</p> <p> <p><p>Tabela 12: Cronograma planejado de Artefatos da Entrega 6.1.</p></p> Artefato Data de desenvolvimento Autor(es) Data de Revis\u00e3o Revisor(es) Verifica\u00e7\u00e3o e Relato artefatos etapa 1 13/11 Victor Hugo 15/11 Harryson Martins Verifica\u00e7\u00e3o e Relato artefatos etapa 2 13/11 Victor Hugo 15/11 Harryson Martins Verifica\u00e7\u00e3o e Relato artefatos etapa 3 13/11 Victor Hugo 15/11 Harryson Martins Verifica\u00e7\u00e3o e Relato artefatos etapa 4 13/11 Maria Alice 15/11 Gustano Fran\u00e7a Verifica\u00e7\u00e3o e Relato artefatos etapa 5 13/11 Maria Alice 15/11 Gustano Fran\u00e7a Ata 15/11 Ana Catarina 15/11 Pedro Henrique Gravar apresenta\u00e7\u00e3o 15/11 Ana Catarina 15/11 Luciano Ricardo <p><p>Fonte:  Victor Hugo</p></p> <p></p> <p>Na Tabela 13, tem-se o cronograma executado para todos os Artefatos da entrega 6.1.</p> <p> <p><p>Tabela 13: Cronograma executado de Artefatos da Entrega 6.1.</p></p> Artefato Data de desenvolvimento Autor(es) Data de Revis\u00e3o Revisor(es) Verifica\u00e7\u00e3o e Relato artefatos etapa 1 14/11 Harryson Martins e Gustano Fran\u00e7a 14/11 Harryson Martins Verifica\u00e7\u00e3o e Relato artefatos etapa 2 14/11 Victor Hugo, Maria Alice e Luciano Ricardo 14/11 Victor Hugo, Maria Alice e Luciano Ricardo Verifica\u00e7\u00e3o e Relato artefatos etapa 3 14/11 Victor Hugo, Maria Alice e Luciano Ricardo 14/11 Victor Hugo, Maria Alice e Luciano Ricardo Verifica\u00e7\u00e3o e Relato artefatos etapa 4 14/11 Ana Catarina e Pedro Henrique 14/11 Victor Hugo Verifica\u00e7\u00e3o e Relato artefatos etapa 5 14/11 Ana Catarina e Pedro Henrique 14/11 Victor Hugo Ata 22/11 Ana Catarina 22/11 Victor Hugo Gravar apresenta\u00e7\u00e3o 15/11 Ana Catarina 15/11 Luciano Ricardo <p><p>Fonte:  Victor Hugo</p></p> <p></p>"},{"location":"entrega_final/cronograma/#entrega-62","title":"Entrega 6.2","text":"<p>Na Tabela 14, tem-se o cronograma planejado para todos os Artefatos da entrega 6.2.</p> <p> <p><p>Tabela 14: Cronograma planejado de Artefatos da Entrega 6.2.</p></p> Artefato Data de desenvolvimento Autor(es) Data de Revis\u00e3o Revisor(es) Verifica\u00e7\u00e3o e Relato artefatos etapa 1 10/11 Ana Catarina 11/11 Pedro Henrique Verifica\u00e7\u00e3o e Relato artefatos etapa 2 10/11 Gustano Fran\u00e7a 10/11 Harryson Martins Verifica\u00e7\u00e3o e Relato artefatos etapa 3 10/11 Harryson Martins 11/11 Gustano Fran\u00e7a Verifica\u00e7\u00e3o e Relato artefatos etapa 4 12/11 Luciano Ricardo 13/11 Victor Verifica\u00e7\u00e3o e Relato artefatos etapa 5 12/11 Victor Hugo 14/11 Maria Alice Verifica\u00e7\u00e3o e Relato artefatos etapa 7 12/11 Victor Hugo 14/11 Maria Alice Verifica\u00e7\u00e3o e Relato artefatos etapa 8 12/11 Victor Hugo 14/11 Maria Alice Gravar apresenta\u00e7\u00e3o 14/11 Pedro Henrique 14/11 Ana Catarina <p><p>Fonte:  Victor Hugo</p></p> <p></p> <p>Na Tabela 15, tem-se o cronograma executado para todos os Artefatos da entrega 6.2.</p> <p> <p><p>Tabela 15: Cronograma executado de Artefatos da Entrega 6.2.</p></p> Artefato Data de desenvolvimento Autor(es) Data de Revis\u00e3o Revisor(es) Verifica\u00e7\u00e3o e Relato artefatos etapa 1 02/12 /12 Harryson Martins, Gustano Fran\u00e7a, Victor Hugo e Ana Catarina 02/12 /12 Maria Alice, Gustano Fran\u00e7a, Harryson Martins, Pedro Henrique Verifica\u00e7\u00e3o e Relato artefatos etapa 2 02/12 /12 Harryson Martins, Gustano Fran\u00e7a, Pedro Henrique e Maria Alice 02/12 /12 Victor Hugo, Ana Catarina, Harryson Martins, Gustano Fran\u00e7a Verifica\u00e7\u00e3o e Relato artefatos etapa 3 02/12 /12 Harryson Martins, Gustano Fran\u00e7a, Pedro Henrique e Maria Alice 02/12 /12 Victor Hugo, Ana Catarina, Harryson Martins, Gustano Fran\u00e7a Verifica\u00e7\u00e3o e Relato artefatos etapa 4 02/12 /12 Victor Hugo, Luciano Ricardo e Maria Alice 02/12 /12 Ana Catarina e Pedro Henrique Verifica\u00e7\u00e3o e Relato artefatos etapa 5 02/12 /12 Luciano Ricardo, Ana Catarina 02/12 /12 Maria Alice, Victor Hugo e Pedro Henrique Verifica\u00e7\u00e3o e Relato artefatos etapa 7 02/12 /12 Luciano Ricardo 02/12 /12 Gustano Fran\u00e7a Verifica\u00e7\u00e3o e Relato artefatos etapa 8 02/12 /12 Luciano Ricardo 02/12 /12 Gustano Fran\u00e7a Gravar apresenta\u00e7\u00e3o 04/12 /12 Ana Catarina 02/12 /12 Victor Hugo <p><p>Fonte:  Victor Hugo</p></p> <p></p>"},{"location":"entrega_final/cronograma/#entrega-7","title":"Entrega 7","text":"<p>Tabela 16, tem-se o cronograma planejado para todos os Artefatos da s\u00e9tima entrega</p> <p> <p><p>Tabela 16: Cronograma planejado de Artefatos da Entrega 7.</p></p> Artefato Data de desenvolvimento Autor(es) Data de Revis\u00e3o Revisor(es) Prot\u00f3tipo de Papel 17/11 Victor Hugo 21/11 Maria Alice Relato dos resultados do Prot\u00f3tipo de Papel 21/11 Maria Alice 21/11 Luciano Ricardo Planejamento da avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade 21/11 Harryson Martins 21/11 Gustano Fran\u00e7a Planejamento do relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade 21/11 Gustano Fran\u00e7a 22/11 Harryson Martins Gravar apresenta\u00e7\u00e3o 22/11 Gustano Fran\u00e7a 22/11 Harryson Martins <p><p>Fonte: Victor Hugo</p></p> <p></p> <p>Tabela 17, tem-se o cronograma executado para todos os Artefatos da s\u00e9tima entrega.</p> <p> <p><p>Tabela 17: Cronograma executado de Artefatos da Entrega 7.</p></p> Artefato Data de desenvolvimento Autor(es) Data de Revis\u00e3o Revisor(es) Prot\u00f3tipo de Papel 22/11 Ana Catarina, Pedro Henrique, Victor Hugo, Maria Alice, Luciano Ricardo, Gustano Fran\u00e7a e Harryson Martins 22/11 Victor Hugo e Maria Alice Relato dos resultados do Prot\u00f3tipo de Papel 21/11 Ana Catarina, Pedro Henrique, Victor Hugo, Maria Alice, Luciano Ricardo, Gustano Fran\u00e7a e Harryson Martins 22/11 Victor Hugo  e Luciano Ricardo Planejamento da avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade 21/11 Gustano Fran\u00e7a 22/11 Victor Hugo Planejamento do relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade 21/11 Harryson Martins 22/11 Ana Catarina Gravar apresenta\u00e7\u00e3o 22/11 Victor Hugo 22/11 Ana Catarina <p><p>Fonte:  Victor Hugo</p></p> <p></p>"},{"location":"entrega_final/cronograma/#entrega-8","title":"Entrega 8","text":"<p>Na Tabela 18, tem-se o cronograma planejado para todos os Artefatos da entrega 8.</p> <p> <p><p>Tabela 18: Cronograma planejado de Artefatos da Entrega 8.</p></p> Artefato Data de desenvolvimento Autor(es) Data de Revis\u00e3o Revisor(es) Relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade 24/11 Luciano Ricardo 25/11 Victor Hugo Ata 25/11 Ana Catarina 25/11 Pedro Henrique Gravar apresenta\u00e7\u00e3o 27/11 Harryson Martins 27/11 Gustano Fran\u00e7a <p><p>Fonte:  Victor Hugo</p></p> <p></p> <p>Na Tabela 19, tem-se o cronograma executado para todos os Artefatos da entrega 8.</p> <p> <p><p>Tabela 19: Cronograma executado de Artefatos da Entrega 8.</p></p> Artefato Data de desenvolvimento Autor(es) Data de Revis\u00e3o Revisor(es) Relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade 29/11 Ana Catarina, Gustano Fran\u00e7a, Harryson Martins, Luciano Ricardo, Maria Alice, Pedro Henrique e Victor Hugo 29/11 Ana Catarina, Maria Alice, Victor Hugo e Pedro Henrique Gravar apresenta\u00e7\u00e3o 29/11 Luciano Ricardo 29/11 Gustano Fran\u00e7a <p><p>Fonte: Victor Hugo</p></p> <p></p>"},{"location":"entrega_final/cronograma/#entrega-final","title":"Entrega final","text":"<p>Na Tabela 20, tem-se o cronograma planejado para todos os Artefatos da entrega final.</p> <p> <p><p>Tabela 20: Cronograma planejado de Atividades da Entrega Final.</p></p> Atividade Per\u00edodo de desenvolvimento Respons\u00e1veis Periodo de Revis\u00e3o Revisores Planejamento de verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos da Etapa 8 01/12 Maria Alice 02/12 Luciano Ricardo Relato da verifica\u00e7\u00e3o da Etapa 8 e ajustes nos artefatos 02/12 Harryson Martins 04/12 Gustano Fran\u00e7a Implementar Git Pages 05/12 Pedro Henrique 05/12 Ana Catarina Gravar apresenta\u00e7\u00e3o 05/12 Luciano Ricardo 05/12 Victor Hugo Edi\u00e7\u00e3o da grava\u00e7\u00e3o 06/12 Ana Catarina 06/12 Pedro Henrique <p><p>Fonte: Victor Hugo</p></p> <p></p> <p>Na Tabela 21, tem-se o cronograma executado para todas as atividades da entrega final.</p> <p> <p><p>Tabela 21: Cronograma executado de Atividades da Entrega Final.</p></p> Atividade Per\u00edodo de desenvolvimento Respons\u00e1veis Periodo de Revis\u00e3o Revisores Site Selecionado 06/12 Gustano Fran\u00e7a 06/12 Maria Alice Ciclo de Vida Utilizado 06/12 Harryson Martins 06/12 Luciano Ricardo Planejamento dos Recursos e das Entregas 06/12 Victor Hugo 06/12 Maria Alice Execu\u00e7\u00e3o do Projeto 06/12 Maria Alice 06/12 Victor Hugo Resultados Alcan\u00e7ados com a Execu\u00e7\u00e3o do Projeto 06/12 Pedro Henrique 06/12 Ana Catarina Ferramentas Utilizadas 06/12 Gustano Fran\u00e7a 06/12 Maria Alice T\u00e9cnicas Utilizadas 06/12 Harryson Martins 06/12 Gustano Fran\u00e7a Artefatos Criados 06/12 Pedro Henrique e Maria Alice 06/12 Ana Catarina S\u00edntese das Apresenta\u00e7\u00f5es 06/12 Gustano Fran\u00e7a 06/12 Pedro Henrique S\u00edntese das Verifica\u00e7\u00f5es 06/12 Ana Catarina 06/12 Maria Alice S\u00edntese das Avalia\u00e7\u00f5es 06/12 Luciano Ricardo 06/12 Victor Hugo <p><p>Fonte: Victor Hugo</p></p> <p></p>"},{"location":"entrega_final/cronograma/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>Cronograma Bilheteria Digital. Dispon\u00edvel em: &lt;https://interacao-humano-computador.github.io.1-BilheteriaDigital/planejamento/cronograma/&gt;. Acesso em 29 de setembro de 2023.</p>"},{"location":"entrega_final/cronograma/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 06/12 Cria\u00e7\u00e3o e estrutura\u00e7\u00e3o do documento Victor Hugo Maria Alice"},{"location":"entrega_final/execucao_do_projeto/","title":"Execu\u00e7\u00e3o do Projeto de cada etapa do ciclo de vida","text":""},{"location":"entrega_final/execucao_do_projeto/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>A evidencia\u00e7\u00e3o do ciclo de vida do projeto \u00e9 essencial para o seu sucesso. Ela contribui para a transpar\u00eancia, a comunica\u00e7\u00e3o eficaz, a gest\u00e3o de riscos, a aprendizagem cont\u00ednua e a avalia\u00e7\u00e3o do desempenho. A elabora\u00e7\u00e3o de documenta\u00e7\u00e3o \u00e9 uma forma eficaz de evidenciar o ciclo de vida. </p> <p>Este artefato apresenta uma tabela que delineia as fases do projeto conforme o Ciclo de Vida de Mayhew (1999) e os artefatos associados a cada uma delas. Tabela esta que fornece uma vis\u00e3o geral do ciclo de vida do projeto e pode ser usada para evidenciar o progresso do projeto e para comunicar os resultados do projeto \u00e0s partes interessadas.</p> <p> <p><p>Tabela 1: Ferramentas Utilizadas </p></p> Fases Defini\u00e7\u00e3o Artefatos An\u00e1lise de Requisitos Nesta etapa os requisitos do projeto s\u00e3o identificados e documentados, visando compreender as necessidades e objetivos do usu\u00e1rio, al\u00e9m das restri\u00e7\u00f5es de implementa\u00e7\u00e3o. De forma pr\u00e1tica, as metas de usabilidade s\u00e3o definidas de acordo com o perfil de usu\u00e1rio, an\u00e1lise de tarefas, princ\u00edpios e diretrizes de Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Essas metas s\u00e3o apresentadas no guia de estilo, incluindo as diretrizes nos elementos de interface. Perfil de Usu\u00e1rio An\u00e1lise Hier\u00e1rquica de Tarefas (HTA) GOMS Caracter\u00edsticas Gerais Princ\u00edpios Gerais Metas de Usabilidades Guia de Estilo Design, Avalia\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento Nesta etapa, \u00e9 criado um modelo conceitual do sistema, que atende aos requisitos de usabilidade previamente elencado. Al\u00e9m disso, a estrutura, navega\u00e7\u00e3o e intera\u00e7\u00e3o do sistema s\u00e3o definidas N\u00edvel 1 Neste n\u00edvel, \u00e9 criado um conceito inicial do sistema, atrav\u00e9s de esbo\u00e7os, diagramas e feedback de usu\u00e1rios ou outras partes interessadas. An\u00e1lise de Tarefas:  Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o Planejamento do Relato dos Resultados Relato do Resultados Storyboards: Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o Planejamento do Relato dos Resultado Relato do Resultado N\u00edvel 2 Neste n\u00edvel, ocorre o refinamento e detalhamento dos conceitos iniciais. S\u00e3o definidas intera\u00e7\u00f5es, fluxos de trabalho e a estrutura da interface, al\u00e9m disso, s\u00e3o criados prot\u00f3tipos de papel, para test\u00e1-los. Prot\u00f3tipo de Papel:  Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o Planejamento do Relato dos Resultados Relato dos Resultados N\u00edvel 3 Neste n\u00edvel, todo o projeto \u00e9 desenvolvido, obtendo por fim a inteface em alta fidelidade. Durante esse processo s\u00e3o considerados elementos visuais, como fontes, \u00edcones, cores e layout. Essa etapa fornece uma representa\u00e7\u00e3o precisa da interface, servindo como base para implementa\u00e7\u00e3o e coleta de feedbacks. Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade:  Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o Planejamento do Relato dos Resultados Relato dos Resultados Instala\u00e7\u00e3o Nesta etapa, o grupo busca, de forma geral, identificar um sistema que viole os princ\u00edpios e diretrizes de Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador para realizar as outras etapas de an\u00e1lise de requisitos e design, avalia\u00e7\u00e3o, desenvolvimento. Sites Avaliados Site Escolhido <p><p>Fonte: Maria Alice.</p></p> <p></p>"},{"location":"entrega_final/execucao_do_projeto/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011.</p>"},{"location":"entrega_final/execucao_do_projeto/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 06/12/2023 Cria\u00e7\u00e3o e estrutura\u00e7\u00e3o do arquivo Maria Alice Victor Hugo"},{"location":"entrega_final/ferramentas_utlizadas/","title":"Ferramentas Utilizadas pelo Grupo 04","text":""},{"location":"entrega_final/ferramentas_utlizadas/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>\u00c9 estruturado e representado o emprego de ferramentas nos artefatos contru\u00eddos ao decorrer do projeto. Utilizando uma tabela, \u00e9 poss\u00edvel oferecer uma vis\u00e3o abrangente das etapas do projeto, indicando as ferramentas espec\u00edficas empregadas em cada uma delas. Essa abordagem possibilita uma compreens\u00e3o clara dos recursos utilizados em cada fase, facilitando a comunica\u00e7\u00e3o entre os membros da equipe e promovendo uma gest\u00e3o eficaz dos projetos.</p>"},{"location":"entrega_final/ferramentas_utlizadas/#tabela-das-ferramentas","title":"Tabela das Ferramentas","text":"<p>A Tabela 1 a seguir re\u00fane todas as ferramentas utilizadas no projeto com as suas respectivas finalidades, contendo em qual etapa elas foram utilizadas.</p> <p><p>Tabela 1: Ferramentas Utilizadas </p></p> Ferramenta Finalidade Etapas ChatGPT  \u00b9 Chatbot de intelig\u00eancia artificial Todas Clipchamp  \u00b2 Aplicativo para edi\u00e7\u00e3o de v\u00eddeos Todas Discord  \u00b3 Plataforma de comunica\u00e7\u00e3o. Todas Figma  \u2074 Produ\u00e7\u00e3o de artefatos gr\u00e1ficos  na cria\u00e7\u00e3o do Guia de Estilo e Pr\u00f3tipo de ALta Fidelidade Etapa 3, Etapa 7 e Etapa 8 GitHub  \u2075 Organiza\u00e7\u00e3o, versionamento e documenta\u00e7\u00e3o de artefatos produzidos no projeto. Todas Google  \u2076 Site para buscas de informa\u00e7\u00f5es. Todas Google Docs  \u2077 Cria\u00e7\u00e3o de arquivos compartilh\u00e1veis. Todas Google Planilhas  \u2078 Cria\u00e7\u00e3o de planilhas relacionadas a cronogramas e hor\u00e1rios e verifica\u00e7\u00f5es  na cria\u00e7\u00e3o da Metodologia, na Verifica\u00e7\u00e3o do Grupo 04 e na Verifica\u00e7\u00e3o do Grupo 05 Etapa 1, Etapa 6.1 e Etapa 6.2 Lucidchart  \u2079 Plataforma de constru\u00e7\u00e3o de diagramas  na cria\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de Tarefas Etapa 2 Microsoft Teams  \u00b9\u2070 Realiza\u00e7\u00e3o de reuni\u00f5es e grava\u00e7\u00f5es de apresenta\u00e7\u00f5es. Todas MkDocs  \u00b9\u00b9 Cria\u00e7\u00e3o de p\u00e1ginas de documenta\u00e7\u00e3o. Todas SimilarWeb   \u00b9\u00b2 Plataforma de tr\u00e1fico de rede  na cria\u00e7\u00e3o do Perfil de Usu\u00e1rio Etapa 2 Telegram  \u00b9\u00b3 Canal de comunica\u00e7\u00e3o principal entre a equipe. Todas This Person Does Not Exist  \u00b9\u2074 Plataforma que disponibiliza fotos de pessoas inexistentes  na cria\u00e7\u00e3o das Personas Etapa 2 Visual Studio Code  \u00b9\u2075 IDE destinado ao desenvolvimento e edi\u00e7\u00e3o dos arquivos de documenta\u00e7\u00e3o. Todas YouTube   \u00b9\u2076 Plataforma de hospedagem de v\u00eddeos produzidos. Todas <p><p>Fonte: Gustavo Fran\u00e7a.</p></p>"},{"location":"entrega_final/ferramentas_utlizadas/#conclusao","title":"Conclus\u00e3o","text":"<p>As ferramentas utilizadas foram de extrema import\u00e2ncia para o projeto. A escolha de cada uma delas foi almejando uma melhor adapta\u00e7\u00e3o e familiaridade por parte dos integrantes ao decorrer da constru\u00e7\u00e3o dos artefatos.</p>"},{"location":"entrega_final/ferramentas_utlizadas/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>1. ChatGPT. Dispon\u00edvel em: Link para ChatGPT. Acesso em: 06 de dez. de 2023.</p> <p>2. Clipchamp. Dispon\u00edvel em: Link para Clipchamp. Acesso em: Acesso em: 06 de dez. de 2023.</p> <p>3. Discord. Dispon\u00edvel em: Link para Discord. Acesso em: Acesso em: 06 de dez. de 2023.</p> <p>4. Figma. Dispon\u00edvel em: Link para Figma. Acesso em: 27 de set. de 2023.</p> <p>5. GitHub. Dispon\u00edvel em: Link para GitHub. Acesso em: 27 de set. de 2023.</p> <p>6. Google. Dispon\u00edvel em: Link para Google. Acesso em: 27 de set. de 2023.</p> <p>7. Google Docs. Dispon\u00edvel em: Link para Google Docs. Acesso em: Acesso em: 06 de dez. de 2023.</p> <p>8. Google Planilhas. Dispon\u00edvel em: Link para Google Planilhas. Acesso em: 27 de set. de 2023.</p> <p>9. Lucidchart. Dispon\u00edvel em: Link para Lucidchart. Acesso em: 06 de dez. de 2023.</p> <p>10. Microsoft Teams. Dispon\u00edvel em: Link para Microsoft Teams. Acesso em: 27 de set. de 2023.</p> <p>11. MkDocs. Dispon\u00edvel em: Link para MkDocs. Acesso em: 27 de set. de 2023.</p> <p>12. SimilarWeb. Dispon\u00edvel em: Link para SimilarWeb. Acesso em: 06 de dez. de 2023.</p> <p>13. Telegram. Dispon\u00edvel em: Link para Telegram. Acesso em: 27 de set. de 2023.</p> <p>14. This Person Does Not Exist. Dispon\u00edvel em: Link para This Person Does Not Exist. Acesso em: 16 de out. de 2023.</p> <p>15. Visual Studio Code. Dispon\u00edvel em: Link para Visual Studio Code. Acesso em: 27 de set. de 2023.</p> <p>16. YouTube. Dispon\u00edvel em: Link para YouTube. Acesso em: 27 de set. de 2023. </p>"},{"location":"entrega_final/ferramentas_utlizadas/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 06/12/2023 Adi\u00e7\u00e3o e corre\u00e7\u00e3o de ferramentas Gustavo Fran\u00e7a Maria Alice 1.1 06/12/2023 Finaliza\u00e7\u00e3o do artefato Victor Hugo Maria Alice"},{"location":"entrega_final/resultados_alcan%C3%A7ados/","title":"Resultados Alcan\u00e7ados","text":""},{"location":"entrega_final/resultados_alcan%C3%A7ados/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Agora ao fim do projeto s\u00e3o apresentados os resultados obtidos no trabalho realizado na disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador pelo Grupo 4, respons\u00e1vel pelo reposit\u00f3rio de conte\u00fado do Dom\u00ednio P\u00fablico. O documento tem como objetivo apresentar uma an\u00e1lise dos resultados do grupo ao longo do projeto, com o intuito de verificar se o objetivo inicial foi alcan\u00e7ado e identificar os fatores que contribu\u00edram para o sucesso ou insucesso do projeto.</p>"},{"location":"entrega_final/resultados_alcan%C3%A7ados/#objetivo-do-projeto","title":"Objetivo do Projeto","text":"<p>O objetivo principal do projeto era auxiliar os integrantes do Grupo 4 no desenvolvimento de habilidades pr\u00e1ticas na disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Para isso, o grupo escolheu desenvolver melhorias para o site do Dom\u00ednio P\u00fablico. Esse desenvolvimento do sistema permitiu aos integrantes aplicar os conhecimentos adquiridos em sala de aula, bem como em materiais complementares, como livros e v\u00eddeos.</p>"},{"location":"entrega_final/resultados_alcan%C3%A7ados/#resultados","title":"Resultados","text":"<p>Ao decorrer do projeto os membros puderam praticar os conhecimentos aprendidos por meio da cria\u00e7\u00e3o dos artefatos, sendo eles Planejamento, An\u00e1lise de Requisitos, Design, Avalia\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento e por fim a verifica\u00e7\u00e3o.</p> <p>O artefato Panejamento foi de suma importancia, pois ele que possuia as metodologias que iriam dar o norte para nosso trabalho, embora inicialmente criar um cronograma do zero sem saber como funcionaria todas as etapas tenha sido desafiador, por\u00e9m conseguimos nos adequar e dar continuidade, os demais artefatos presentes no Planejamento foram seguidos adequadamente e n\u00e3o houve demais problemas.</p> <p>A fase de An\u00e1lise de Requisitos permitiu que o grupo tivesse um contato inicial com usu\u00e1rios reais da plataforma. Por meio de artefatos como cen\u00e1rios, personas, perfil de usu\u00e1rio, metas de usabilidade, guia de estilo e an\u00e1lise de tarefas, foi poss\u00edvel compreender melhor as necessidades dos usu\u00e1rios em rela\u00e7\u00e3o ao software produzido. Al\u00e9m disso, nessa etapa, o grupo teve um contato mais amplo com as funcionalidades do sistema, podendo dividi-las entre os integrantes e desenvolver novas funcionalidades.</p> <p>Na etapa de Design, Avalia\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento, o grupo adquiriu conhecimentos pr\u00e1ticos e te\u00f3ricos por meio do contato com os usu\u00e1rios, realizado por meio de entrevistas presenciais e online. Al\u00e9m disso, foram desenvolvidos prot\u00f3tipos de baixa fidelidade, como o prot\u00f3tipo de papel, e de alta fidelidade, buscando representar o mais fielmente poss\u00edvel o resultado final. Durante esse processo, os membros aprenderam a interagir e a utilizar ferramentas com as quais alguns deles n\u00e3o haviam tido contato anteriormente, como o Figma.</p> <p>Para finalizar, passamos pela etapa de Verifica\u00e7\u00e3o, na qual os integrantes do grupo se dividiram e revisaram todo o trabalho por meio de checklists embasados no conte\u00fado de todo o semestre. Isso permitiu corrigir os artefatos que estavam incompletos e aprimorar aqueles que j\u00e1 estavam conclu\u00eddos.</p>"},{"location":"entrega_final/resultados_alcan%C3%A7ados/#conclusao","title":"Conclus\u00e3o","text":"<p>Por mais desafiador que tenha sido o projeto devido ao grande fluxo de atividades semanais, o Grupo 4 conseguiu desenvolver um trabalho de boa qualidade. Nos adaptamos para que todos pudessem participar das reuni\u00f5es semanais, seja online pelo Teams ou presenciais na FGA. O grupo buscou ao m\u00e1ximo utilizar o conte\u00fado e material fornecido pelo professor durante o semestre para concluir o projeto.</p>"},{"location":"entrega_final/resultados_alcan%C3%A7ados/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>Entrega Final. Reposit\u00f3rio do Grupo Lichess e Presentes da disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador da Universidade de Bras\u00edlia, 2022. Dispon\u00edvel em: &lt;https://interacao-humano-computador.github.io/2022.2-Lichess/entrega_final/#resultados-alcancados&gt;. Acesso em: 06 de dezembro 2023.</p> <p>Entrega Final, Reposit\u00f3rio do Grupo Bilheteria Digital e Presentes da disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador da Universidade de Bras\u00edlia, 2023. Dispon\u00edvel em: &lt;https://interacao-humano-computador.github.io/2023.1-BilheteriaDigital/entrega-final/resultados-execucao//&gt;. Acesso em 06 de dezembro de 2023.</p> Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 06/12/2023 Cria\u00e7\u00e3o e adi\u00e7\u00e3o do conte\u00fado Pedro Henrique Ana Catarina"},{"location":"entrega_final/sintese_apresentacoes/","title":"S\u00edntese das Apresenta\u00e7\u00f5es do Grupo 04","text":""},{"location":"entrega_final/sintese_apresentacoes/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o:","text":"<p>Ao decorrer do projeto, foram entregue v\u00eddeos correspondentes a cata etapa. Este artefato as sintetiza com os integrantes presentes em cada uma delas.</p>"},{"location":"entrega_final/sintese_apresentacoes/#apresentacoes","title":"Apresenta\u00e7\u00f5es","text":"Etapa 1    No V\u00eddeo 1 pode ser vista a apresenta\u00e7\u00e3o da Entrega 1:  <p> <p>Video 1: Apresenta\u00e7\u00e3o Entrega 1</p> <p>Fonte: Harryson Martins</p> Participantes: <p>Ana Catarina</p> <p>Gustavo Fran\u00e7a</p> <p>Harryson Martins</p> <p>Luciano Ricardo</p> <p>Maria Alice</p> <p>Pedro Henrique</p> <p>Victor Hugo</p> Etapa 2   No V\u00eddeo 2 pode ser vista a apresenta\u00e7\u00e3o da Entrega 2:  <p> <p>Video 2: Apresenta\u00e7\u00e3o Entrega 2</p> <p>Fonte: Harryson Martins</p> Participantes: <p>Ana Catarina</p> <p>Gustavo Fran\u00e7a</p> <p>Harryson Martins</p> <p>Luciano Ricardo</p> <p>Maria Alice</p> <p>Pedro Henrique</p> <p>Victor Hugo</p> Etapa 3    No V\u00eddeo 3 pode ser vista a apresenta\u00e7\u00e3o da Entrega 3:  <p> <p>Video 3: Apresenta\u00e7\u00e3o Entrega 3</p> <p>Fonte: Harryson Martins</p> Participantes: <p>Ana Catarina</p> <p>Gustavo Fran\u00e7a</p> <p>Harryson Martins</p> <p>Luciano Ricardo</p> <p>Maria Alice</p> <p>Pedro Henrique</p> <p>Victor Hugo</p> Etapa 4   No V\u00eddeo 4 pode ser vista a apresenta\u00e7\u00e3o da Entrega 4:  <p> <p>Video 4: Apresenta\u00e7\u00e3o Entrega 4</p> <p>Fonte: Harryson Martins</p> Participantes: <p>Ana Catarina</p> <p>Gustavo Fran\u00e7a</p> <p>Harryson Martins</p> <p>Luciano Ricardo</p> <p>Maria Alice</p> <p>Pedro Henrique</p> <p>Victor Hugo</p> Etapa 5   No Video 5 pode ser vista a apresenta\u00e7\u00e3o da Entrega 5:  <p> <p>Video 5: Apresenta\u00e7\u00e3o Entrega 5</p> <p>Fonte: Harryson Martins</p> Participantes: <p>Ana Catarina</p> <p>Gustavo Fran\u00e7a</p> <p>Harryson Martins</p> <p>Luciano Ricardo</p> <p>Maria Alice</p> <p>Pedro Henrique</p> <p>Victor Hugo</p> Etapa 6.1   No Video 6 pode ser vista a apresenta\u00e7\u00e3o da Entrega 6.1:  <p> <p>Video 6: Apresenta\u00e7\u00e3o Entrega 6.1</p> <p>Fonte: Harryson Martins</p> Participantes: <p>Ana Catarina</p> <p>Gustavo Fran\u00e7a</p> <p>Harryson Martins</p> <p>Luciano Ricardo</p> <p>Maria Alice</p> <p>Pedro Henrique</p> <p>Victor Hugo</p> Etapa 6.2    No Video 7 pode ser vista a apresenta\u00e7\u00e3o da Entrega 6.2:  <p> <p>Video 7: Apresenta\u00e7\u00e3o Entrega 6.2</p> <p>Fonte: Harryson Martins</p> Participantes: <p>Ana Catarina</p> <p>Gustavo Fran\u00e7a</p> <p>Harryson Martins</p> <p>Luciano Ricardo</p> <p>Maria Alice</p> <p>Pedro Henrique</p> <p>Victor Hugo</p> Etapa 7     No Video 8 pode ser vista a apresenta\u00e7\u00e3o da Entrega 7:  <p> <p>Video 8: Apresenta\u00e7\u00e3o Entrega 7</p> <p>Fonte: Harryson Martins</p> Participantes: <p>Ana Catarina</p> <p>Gustavo Fran\u00e7a</p> <p>Harryson Martins</p> <p>Luciano Ricardo</p> <p>Maria Alice</p> <p>Pedro Henrique</p> <p>Victor Hugo</p> Etapa 8     No Video 9 pode ser vista a apresenta\u00e7\u00e3o da Entrega 8:  <p> <p>Video 9: Apresenta\u00e7\u00e3o Entrega 8</p> <p>Fonte: Harryson Martins</p> Participantes: <p>Ana Catarina</p> <p>Gustavo Fran\u00e7a</p> <p>Harryson Martins</p> <p>Luciano Ricardo</p> <p>Maria Alice</p> <p>Pedro Henrique</p> <p>Victor Hugo</p>"},{"location":"entrega_final/sintese_apresentacoes/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 06/12/2023 Cria\u00e7\u00e3o e estrutura\u00e7\u00e3o do arquivo Gustavo Fran\u00e7a Pedro Henrique 1.1 06/12/2013 Corre\u00e7\u00f5es Harryson Martins Victor Hugo"},{"location":"entrega_final/sintese_avaliacoes/","title":"S\u00edntese das Avalia\u00e7\u00f5es do Grupo 04","text":""},{"location":"entrega_final/sintese_avaliacoes/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>No decorrer do projeto foram realizadas diversas avalia\u00e7\u00f5es dos prot\u00f3tipos feitos. Foram executadas avalia\u00e7\u00f5es da An\u00e1lise de Tarefas, do Storyboard e dos Prot\u00f3tipos de Baixa e Alta Fidelidade.</p>"},{"location":"entrega_final/sintese_avaliacoes/#sintese","title":"S\u00edntese","text":"<p>A Tabela 1 apresenta todas as avalia\u00e7\u00f5es feitas no projeto.</p> <p> <p><p>Tabela 01: S\u00edntese das avalia\u00e7\u00f5es.</p></p> Avalia\u00e7\u00e3o Avaliadores Entrevistados Resultados Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard Gustavo Fran\u00e7a, Victor Hugo, Luciano Ricardo, Maria Alice, Harryson Martins, Pedro Henrique e Ana Catarina Foram 7 entrevistados: Luma de Paula, Nicolas Bomfim, Pedro Victor, Leandro Almeida, Gustavo Ribeiro Linhares, Ana Beatriz e Douglas Wilson Relato da Avalia\u00e7\u00e3o dos Storyboards Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de Tarefas Gustavo Fran\u00e7a, Victor Hugo, Luciano Ricardo, Maria Alice, Harryson Martins, Pedro Henrique e Ana Catarina Foram 7 entrevistados: Luma de Paula, Nicolas Bomfim, Pedro Victor, Leandro Almeida, Gustavo Ribeiro Linhares, Ana Clara e Douglas Wilson Relato da Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de Tarefas Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Papel Gustavo Fran\u00e7a, Victor Hugo, Luciano Ricardo, Maria Alice, Harryson Martins, Pedro Henrique e Ana Catarina Foram 7 entrevistados: Kelven Cunha, Fl\u00e1vio Augusto, Gustavo Linhares, Bruno, Maria Abritta, Fl\u00e1vio Gustavo e Kelven Relato Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Papel Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade Gustavo Fran\u00e7a, Victor Hugo, Luciano Ricardo, Maria Alice, Harryson Martins, Pedro Henrique e Ana Catarina Foram 19 entrevistados: Kelven Cunha, Fl\u00e1vio Augusto, Leandro Almeida, Richard Ribeiro, Milena Baruc, Nicolas Bomfim, Clara Closs, Maria Helena, Tales Seixas, Julia Takaki, Doulas Alves, Rafael, Wanjo Christopher, Pedro Cabeceira, Luciano Freitas, Davi Rodrigues, Douglas Wilson, Daniel Diniz e Juan Pablo Relato Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade <p><p>Fonte: Luciano Ricardo</p></p> <p></p>"},{"location":"entrega_final/sintese_avaliacoes/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 06/12/23 Cria\u00e7\u00e3o do Artefato Luciano Ricardo Gustavo Fran\u00e7a"},{"location":"entrega_final/sintese_verificacoes/","title":"S\u00edntese das Verifica\u00e7\u00f5es","text":""},{"location":"entrega_final/sintese_verificacoes/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>A etapa de verifica\u00e7\u00e3o desempenha um papel fundamental no desenvolvimento de projetos, assegurando que os artefatos gerados atendam aos requisitos estabelecidos. Sua import\u00e2ncia reside na garantia da qualidade, coes\u00e3o e efic\u00e1cia dos resultados obtidos, desempenhando um papel vital na melhoria do projeto. Este documento tem como objetivo validar e resumir as verifica\u00e7\u00f5es realizadas nos projetos Dom\u00ednio P\u00fablico (Grupo 4) e BRB Mobilidade (Grupo 5).</p>"},{"location":"entrega_final/sintese_verificacoes/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>A abordagem adotada para a verifica\u00e7\u00e3o foi a Inspe\u00e7\u00e3o, uma metodologia desenvolvida por Fagan [1] na IBM em 1976 para an\u00e1lise de artefatos de software. Essa t\u00e9cnica consiste em revisar os artefatos produzidos para identificar defeitos, com isso, os resultados da inspe\u00e7\u00e3o s\u00e3o usados para corrigir defeitos e melhorar a qualidade dos artefatos.</p> <p>O processo de inspe\u00e7\u00e3o \u00e9 conduzido por meio de uma checklist que enumera os defeitos mais comuns a serem identificados, analisados e classificados. Importe atenuar que a verifica\u00e7\u00e3o do artefato n\u00e3o \u00e9 realizada pelo seu autor principal.</p> <p>As Tabelas 1 \u00e0 11, nas quais est\u00e3o ordenadas pelas etapas, apresentam os respons\u00e1veis pela verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos dos Grupos 4 e 5 e os seus respectivos revisores.</p>"},{"location":"entrega_final/sintese_verificacoes/#dominio-publico-grupo-04","title":"Dom\u00ednio P\u00fablico (Grupo 04)","text":""},{"location":"entrega_final/sintese_verificacoes/#etapa-de-planejamento","title":"Etapa de planejamento","text":"<p> <p><p>Tabela 1: Autores e revisores dos artefatos da Etapa de Planejamento do Grupo 4.</p></p> Artefato Autor(es) Revisor(es) Ferramentas Victor Hugo Maria Alice Cronograma Planejado Harryson Martins Gustano Fran\u00e7a Cronograma Executado Harryson Martins Ana Catarina Metodologia Harryson Martins Gustano Fran\u00e7a Sites Avaliados Harryson Martins Ana Catarina Processo de Design Ana Catarina Pedro Henrique Site Escolhido Harryson Martins Maria Alice <p><p>Fonte: Ana Catarina.</p></p> <p></p>"},{"location":"entrega_final/sintese_verificacoes/#etapa-de-analise-de-requisitos","title":"Etapa de an\u00e1lise de requisitos","text":"<p> <p><p>Tabela 2: Autores e revisores dos artefatos da Etapa de an\u00e1lise de requisitos do Grupo 4.</p></p> Artefato Autor(es) Revisor(es) Perfil do Usu\u00e1rio Gustano Fran\u00e7a Harryson Martins Personas Gustano Fran\u00e7a Victor Hugo Cen\u00e1rios Gustano Fran\u00e7a Luciano Ricardo Aspectos \u00e9ticos Gustano Fran\u00e7a Harryson Martins An\u00e1lise de Tarefas Pedro Henrique Ana Catarina Principios e Diretrizes Gerais Maria Alice Ana Catarina Metas de Usabilidade Pedro Henrique Ana Catarina Caracter\u00edsticas da plataforma Pedro Henrique Ana Catarina Guia de Estilo Pedro Henrique Ana Catarina <p><p>Fonte: Ana Catarina.</p></p> <p></p>"},{"location":"entrega_final/sintese_verificacoes/#etapa-de-design-avaliacao-e-desenvolvimento","title":"Etapa de Design, Avalia\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento","text":"<p> <p><p>Tabela 3: Autores e revisores dos artefatos da Etapa de Design, Avalia\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento do Grupo 4.</p></p> Artefato Autor(es) Revisor(es) Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de Tarefas Maria Alice Victor Hugo Planejamento Relato dos Resultados da An\u00e1lise de Tarefas Maria Alice Pedro Henrique Relato dos Resultados da An\u00e1lise de Tarefas Maria Alice Pedro Henrique Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o dos Storyboards Victor Hugo Maria Alice e Pedro Henrique Planejamento do Relato dos Resultados Storyboard Victor Hugo Maria Alice e Pedro Henrique Relato dos resultados do Storyboard Victor Hugo Maria Alice e Pedro Henrique Storyboards Victor Hugo Maria Alice e Pedro Henrique Planejamento de Avalia\u00e7\u00e3o dos Prot\u00f3tipos de papel Ana Catarina Pedro Henrique Planejamento do Relato dos Resultados da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Papel Ana Catarina Pedro Henrique Relato dos Resultados do Prot\u00f3tipo de Papel Ana Catarina Pedro Henrique Planejamento de Avalia\u00e7\u00e3o dos Prot\u00f3tipos de Alta Fidelidade Luciano Ricardo Gustano Fran\u00e7a Planejamento do Relato dos Resultados da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade Luciano Ricardo Gustano Fran\u00e7a Relato dos Resultados do Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade Luciano Ricardo Gustano Fran\u00e7a <p><p>Fonte: Ana Catarina.</p></p> <p></p>"},{"location":"entrega_final/sintese_verificacoes/#brb-mobilidade-grupo-5","title":"BRB Mobilidade (Grupo 5)","text":""},{"location":"entrega_final/sintese_verificacoes/#etapa-de-planejamento_1","title":"Etapa de planejamento","text":"<p> <p><p>Tabela 4: Autores e revisores dos artefatos da Etapa de Planejamento do Grupo 5.</p></p> Artefato Autor(es) Revisor(es) Ferramentas Gustano Fran\u00e7a Maria Alice Cronograma Planejado Gustano Fran\u00e7a Harryson Martins Cronograma Executado Gustano Fran\u00e7a Ana Catarina Heat-Map Harryson Martins Gustano Fran\u00e7a Sites Avaliados Harryson Martins Ana Catarina Processo de Design Harryson Martins Gustano Fran\u00e7a Site Escolhido Harryson Martins Maria Alice <p><p>Fonte: Ana Catarina.</p></p> <p></p>"},{"location":"entrega_final/sintese_verificacoes/#etapa-de-analise-de-requisitos_1","title":"Etapa de an\u00e1lise de requisitos","text":"<p> <p><p>Tabela 5: Autores e revisores dos artefatos da Etapa de an\u00e1lise de requisitos do Grupo 5.</p></p> Artefato Autor(es) Revisor(es) Perfil do Usu\u00e1rio Luciano Ricardo Victor Hugo Personas Luciano Ricardo Victor Hugo Cen\u00e1rios Luciano Ricardo Victor Hugo Aspectos \u00e9ticos Luciano Ricardo Victor Hugo An\u00e1lise de Tarefas Maria Alice Victor Hugo Principios e Diretrizes Gerais Maria Alice Victor Hugo Metas de Usabilidade Victor Hugo Maria Alice Caracter\u00edsticas da plataforma Victor Hugo Maria Alice Guia de Estilo Victor Hugo Maria Alice <p><p>Fonte: Ana Catarina.</p></p> <p></p>"},{"location":"entrega_final/sintese_verificacoes/#etapa-de-design-avaliacao-e-desenvolvimento_1","title":"Etapa de Design, Avalia\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento","text":"<p> <p><p>Tabela 6: Autores e revisores dos artefatos da Etapa de Design, Avalia\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento do Grupo 5.</p></p> Artefato Autor(es) Revisor(es) Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de Tarefas Ana Catarina e Pedro Henrique Maria Alice Planejamento Relato dos Resultados da An\u00e1lise de Tarefas Ana Catarina e Pedro Henrique Maria Alice Relato dos Resultados da An\u00e1lise de Tarefas Ana Catarina e Pedro Henrique Maria Alice Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o dos Storyboards Ana Catarina e Pedro Henrique Maria Alice Planejamento do Relato dos Resultados Storyboard Ana Catarina e Pedro Henrique Maria Alice Relato dos resultados do Storyboard Ana Catarina e Pedro Henrique Maria Alice Nossos Storyboards Ana Catarina e Pedro Henrique Maria Alice Planejamento de Avalia\u00e7\u00e3o dos Prot\u00f3tipos de papel Ana Catarina e Pedro Henrique Maria Alice Planejamento do Relato dos Resultados da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Papel Ana Catarina e Pedro Henrique Maria Alice <p><p>Fonte: Ana Catarina.</p></p> <p></p>"},{"location":"entrega_final/sintese_verificacoes/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>[1] FAGAN, Michael E. Design and Code Inspections to Reduce Errors in Program Development. 1976.</p>"},{"location":"entrega_final/sintese_verificacoes/#bibliogragia","title":"Bibliogragia","text":"<p>BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011.</p>"},{"location":"entrega_final/sintese_verificacoes/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 06/12/2023 Cria\u00e7\u00e3o e estrutura\u00e7\u00e3o do arquivo Ana Catarina Maria Alice"},{"location":"entrega_final/site_selecionado/","title":"S\u00edntese do Site Selecionado do Grupo 04","text":""},{"location":"entrega_final/site_selecionado/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Durante a fase de planejamento, os membros do Grupo 4 selecionaram sites cuja prioridade eram do governo ou \u00e0s comunidades de software livre. Como parte desse processo, cada aluno fez uma breve avalia\u00e7\u00e3o e criou um artefato de avalia\u00e7\u00e3o inicial relacionado \u00e0 sua escolha, sendo poss\u00edvel ser visto nos Sites Avaliados. Com base nessas escolhas, houve discuss\u00f5es para determinar qual desses sites seria mais adequado para ser trabalhado durante a disciplina.</p>"},{"location":"entrega_final/site_selecionado/#criterios-para-escolha","title":"Crit\u00e9rios para escolha","text":"<p>Ao realizar a vota\u00e7\u00e3o, a equipe atentou-se aos seguintes crit\u00e9rios:</p> <ul> <li>Site ainda n\u00e3o trabalhado na disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador.</li> <li>Aplicativo relacionado ao governo ou a uma comunidade de software livre.</li> <li>Site com f\u00e1cil acesso para aqueles que v\u00e3o avali\u00e1-lo.</li> <li>Adequa\u00e7\u00e3o do site aos interesses da disciplina.</li> </ul>"},{"location":"entrega_final/site_selecionado/#motivacao-de-escolha-entre-os-sites-avaliados","title":"Motiva\u00e7\u00e3o de escolha entre os sites avaliados","text":"<p>Atrav\u00e9s de uma vota\u00e7\u00e3o realizada entre a equipe, foi poss\u00edvel perceber que o Dom\u00ednio P\u00fablico era a op\u00e7\u00e3o mais adequada para o projeto, considerando que possu\u00edmos contato aos acessantes do site, que como mostrado no Site Escolhido, pode ser desde estudantes e professores at\u00e9 qualquer cidad\u00e3o brasileiro que possua desejo ou curiosidade cultural. Al\u00e9m disso, como foi constatado que o site possuia problemas graves que foram encontrados seguindo o framework DECIDE presente por Barbosa e Silva (2011) \u00b9 e a Avalia\u00e7\u00e3o Heur\u00edstica proposta por Jakob Nielsen (1993) \u00b2: </p> <ul> <li> <p>Visibilidade do status do sistema: Em v\u00e1rias ocasi\u00f5es, o site n\u00e3o forneceu feedback visual claro sobre o que estava acontecendo ou a raz\u00e3o por tr\u00e1s de determinados resultados.</p> </li> <li> <p>Controle e liberdade do usu\u00e1rio: Ao clicar para visualizar um conte\u00fado multim\u00eddia, o usu\u00e1rio \u00e9 redirecionado para uma nova aba, o que impede o retorno \u00e0 visualiza\u00e7\u00e3o anterior por meio dos m\u00e9todos convencionais.</p> </li> <li> <p>Reconhecimento em vez de memoriza\u00e7\u00e3o: O site apresenta informa\u00e7\u00f5es em fontes pequenas, com alto contraste de cores e inseridas em meio a um mar de outras informa\u00e7\u00f5es, tornando a leitura e a visualiza\u00e7\u00e3o desafiadoras.</p> </li> <li> <p>Projeto est\u00e9tico e minimalista: A apresenta\u00e7\u00e3o de dados sem organiza\u00e7\u00e3o hier\u00e1rquica e o excesso de informa\u00e7\u00f5es em grande parte das telas tornam a navega\u00e7\u00e3o cansativa e insatisfat\u00f3ria.</p> </li> </ul> <p>Para o arquivo de avalia\u00e7\u00e3o sobre o site, pode ser encontrado aqui.</p>"},{"location":"entrega_final/site_selecionado/#conclusao","title":"Conclus\u00e3o","text":"<p>Com base nas considera\u00e7\u00f5es apresentadas, o Grupo 04 optou por trabalhar no aprimoramento do site Dom\u00ednio P\u00fablico no contexto da disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, devido \u00e0s suas defici\u00eancias identificadas. Essa escolha foi impulsionada pela necessidade de atender aos requisitos estabelecidos pelo professor Andr\u00e9 Barros, bem como pela oportunidade de aprimorar a experi\u00eancia do usu\u00e1rio na plataforma. O grupo tem como objetivo contribuir de maneira significativa para a otimiza\u00e7\u00e3o do site, visando torn\u00e1-lo mais intuitivo, eficiente e acess\u00edvel a todos os usu\u00e1rios. Isso \u00e9 feito considerando a valoriza\u00e7\u00e3o do site e sua import\u00e2ncia para o avan\u00e7o da educa\u00e7\u00e3o e da cultura.</p>"},{"location":"entrega_final/site_selecionado/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>1. Nielsen, J. Usability Engineering. New York, NY: Academic Press, 1993.</p> <p>2. BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011. </p>"},{"location":"entrega_final/site_selecionado/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 06/12/2023 Cria\u00e7\u00e3o e estrutura\u00e7\u00e3o do arquivo Gustavo Fran\u00e7a Maria Alice"},{"location":"entrega_final/tecnicas_utilizadas/","title":"T\u00e9cnicas Utilizadas","text":""},{"location":"entrega_final/tecnicas_utilizadas/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>O objetivo desse artefato \u00e9 reunir,organizar e documentar todas as t\u00e9cnicas utilizadas por nossa equipe durante o processo de desenvolvimento do trabalho.</p>"},{"location":"entrega_final/tecnicas_utilizadas/#tecnicas","title":"T\u00e9cnicas","text":"<p>A Tabela 1, referencia as t\u00e9cnicas utilizadas bem como seus realizadores:</p> <p> <p><p>Tabela 1: T\u00e9cnicas Utilizadas </p> </p> T\u00e9cnica utilizada Executores Produtos e artefatos desenvolvidos Quadros Kanban Gustavo Fran\u00e7a, Victor Hugo, Luciano Ricardo, Maria Alice, Harryson Martins, Pedro Henrique, Ana Catarina Projects Github Scrum Gustavo Fran\u00e7a, Victor Hugo, Luciano Ricardo, Maria Alice, Harryson Martins, Pedro Henrique, Ana Catarina Reuni\u00f5es semanais, Review e apresenta\u00e7\u00f5es Observa\u00e7\u00e3o Gustavo Fran\u00e7a, Victor Hugo, Luciano Ricardo, Maria Alice, Harryson Martins, Pedro Henrique, Ana Catarina Entrevistas realizadas e storyboards Framework DECIDE Gustavo Fran\u00e7a, Victor Hugo, Luciano Ricardo, Maria Alice, Harryson Martins, Pedro Henrique, Ana Catarina Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o 1, 2 e 3 da fase de Design, Avalia\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento Avalia\u00e7\u00e3o Heur\u00edstica Gustavo Fran\u00e7a, Victor Hugo e Maria Alice Sites Avaliados e Escolhidos, Metodologia Inspe\u00e7\u00e3o Gustavo Fran\u00e7a, Victor Hugo, Luciano Ricardo, Maria Alice, Harryson Martins, Pedro Henrique, Ana Catarina Verifica\u00e7\u00f5es Observa\u00e7\u00e3o Gustavo Fran\u00e7a, Victor Hugo, Luciano Ricardo, Maria Alice, Harryson Martins, Pedro Henrique, Ana Catarina V\u00eddeos de entrevista Checklists Gustavo Fran\u00e7a, Victor Hugo, Luciano Ricardo, Maria Alice, Harryson Martins, Pedro Henrique, Ana Catarina Verifica\u00e7\u00f5es Teste de Usabilidade Gustavo Fran\u00e7a, Victor Hugo, Luciano Ricardo, Maria Alice, Harryson Martins, Pedro Henrique, Ana Catarina Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o 3 da fase de Design, Avalia\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento Teste Piloto Victor Hugo, Pedro Henrique,Maria Alice, Luciano Ricardo Prot\u00f3tipo de papel, Pr\u00f3totipo de alta fidelidade, Analise de tarefas e Storyboard Entrevistas Gustavo Fran\u00e7a, Victor Hugo, Luciano Ricardo, Maria Alice, Harryson Martins, Pedro Henrique, Ana Catarina Prot\u00f3tipo de papel, Pr\u00f3totipo de alta fidelidade, Analise de tarefas e Storyboard <p><p>Fonte: Harryson Martins.</p></p> <p></p>"},{"location":"entrega_final/tecnicas_utilizadas/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>BARBOSA, Simone; DINIZ, Bruno. Intera\u00e7\u00e3o Humano - Computador, Editora Elsevier, Rio de Janeiro, 2010.</p>"},{"location":"entrega_final/tecnicas_utilizadas/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 06/12/2023 Estrutura completa do documento Harryson Martins Gustavo Fran\u00e7a"},{"location":"planejamento/cronograma/","title":"Cronograma","text":""},{"location":"planejamento/cronograma/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Para planejar as atividades, os recursos e os prazos do projeto o cronograma foi montado em tabelas. E est\u00e3o dispostos a seguir os cronogramas de atividades planejados para cada entrega e o cronograma de execu\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"planejamento/cronograma/#entregas","title":"Entregas","text":"<p>O projeto ser\u00e1 construido orientado a entregas ass\u00edduas, ser\u00e3o 9 entregas e a entrega final. Os prazos e os artefatos necess\u00e1rios para cada entrega est\u00e3o explicitos na Tabela 1.</p> <p><p>Tabela 1: Entregas Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador 2023.2</p></p> Entregas Artefatos Data de entrega Data de apresenta\u00e7\u00e3o Etapa 1 Planejamento do Projeto Equipe, Heatmap de disponibilidade, Sites avaliados, Site selecionado para o projeto, Ferramentas do projeto, Processo de Design, Cronograma de atividades 02/10 03/10 Etapa 2 Perfil do usu\u00e1rio, Aspectos \u00c9ticos de Pesquisas com Pessoas e An\u00e1lise de tarefas 16/10 17/10 Etapa 3 Princ\u00edpios Gerais de Projeto, Metas de usabilidade, Guia de Estilo, e caracter\u00edsticas da plataforma para o projeto. 23/10 24/10 Etapa 4 Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard, o Planejamento do relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard, Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do An\u00e1lise de tarefas e o planejamento do relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do An\u00e1lise de tarefas. 30/10 31/10 Etapa 5 Relato dos resultados do Story Board e da An\u00e1lise de tarefas, o Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Papel e do Planejamento do relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Papel. 08/11 09/11 Etapa 6.1 Verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos 15/11 16/11 Etapa 6.2 Verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos 29/11 30/11 Etapa 7 Relato dos resultados do Prot\u00f3tipo de Papel, o Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de alta fidelidade e o planejamento do relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de alta fidelidade. 22/11 23/11 Etapa 8 Relato dos resultados do Prot\u00f3tipo de alta fidelidade. 27/11 28/11 Etapa Final Entrega do Projeto Final da Disciplina 06/12 07/11 <p><p>Fonte: Plano de Ensino</p></p>"},{"location":"planejamento/cronograma/#entrega-1","title":"Entrega 1","text":"<p>Na Tabela 2, tem-se o cronograma planejado para todas as atividades da primeira entrega.</p> <p> <p><p>Tabela 2: Cronograma planejado de Atividades da Entrega 1 - Planejamento do Projeto.</p></p> Atividade Per\u00edodo de desenvolvimento Respons\u00e1veis Periodo de Revis\u00e3o Revisores Definir site In\u00edcio: 21/09 Fim: 25/09 Maria Alice In\u00edcio: 25/09 Fim: 25/09 Victor Escolher ferramentas In\u00edcio: 21/09 Fim: 21/09 Harryson Martins In\u00edcio: 25/09 Fim: 25/09 Luciano Ricardo Elaborar cronograma In\u00edcio: 25/09 Fim: 25/09 Victor In\u00edcio: 25/09 Fim: 25/09 Ana Catarina Criar do Gitpages In\u00edcio: 25/09 Fim: 25/09 Luciano Ricardo In\u00edcio: 26/09 Fim: 26/09 Maria Alice Planejamento In\u00edcio: 26/09 Fim: 25/09 Maria Alice In\u00edcio: 27/09 Fim: 27/09 Gustavo Fran\u00e7a Processo de Design In\u00edcio: 26/09 Fim: 22/04 Pedro Henrique In\u00edcio: 27/09 Fim: 27/09 Harryson Martins Implementar Git Pages In\u00edcio: 28/09 Fim: 28/09 Ana Catarina In\u00edcio: 29/09 Fim: 29/09 Pedro Henrique Gravar apresenta\u00e7\u00e3o In\u00edcio: 29/09 Fim: 22/04 Gustavo Fran\u00e7a In\u00edcio: 29/09 Fim: 29/09 Harryson Martins Edi\u00e7\u00e3o da grava\u00e7\u00e3o In\u00edcio: 30/09 Fim: 25/09 Ana Catarina In\u00edcio: 29/09 Fim: 01/10 Victor Corre\u00e7\u00e3o p\u00f3s apresenta\u00e7\u00e3o In\u00edcio: 03/10 Fim: 03/10 Luciano Ricardo In\u00edcio: 03/10 Fim: 03/10 Pedro Henrique <p><p>Fonte: Victor Hugo e Luciano Ricardo</p></p> <p></p> <p>Na Tabela 3, tem-se o cronograma executado para todas as atividades da primeira entrega.</p> <p> <p><p>Tabela 3: Cronograma executado de Atividades da Entrega 1 - Planejamento do Projeto.</p></p> Atividade Per\u00edodo de desenvolvimento Respons\u00e1veis Periodo de Revis\u00e3o Revisores Definir site In\u00edcio: 21/09 Fim: 21/09 Maria Alice In\u00edcio: 25/09 Fim: 25/09 Harryson Martins Escolher ferramentas In\u00edcio: 21/09 Fim: 21/09 Gustavo Fran\u00e7a In\u00edcio: 25/09 Fim: 25/09 Victor Elaborar cronograma In\u00edcio: 25/09 Fim: 30/09 Victor In\u00edcio: 29/09 Fim: 30/09 Luciano Ricardo Criar do Gitpages In\u00edcio: 25/09 Fim: 25/09 Luciano Ricardo In\u00edcio: 26/09 Fim: 26/09 Maria Alice Planejamento In\u00edcio: 27/09 Fim: 28/09 Maria Alice In\u00edcio: 27/09 Fim: 27/09 Luciano Ricardo Processo de Design In\u00edcio: 27/09 Fim: 28/09 Pedro Henrique e Harryson Martins In\u00edcio: 27/09 Fim: 27/09 Gustavo Fran\u00e7a Implementar Git Pages In\u00edcio: 28/09 Fim: 30/09 Victor In\u00edcio: 01/09 Fim: 01/09 Ana Catarina Gravar apresenta\u00e7\u00e3o In\u00edcio: 01/10 Fim: 01/10 Gustavo Fran\u00e7a In\u00edcio: 01/10 Fim: 01/10 Victor Hugo Edi\u00e7\u00e3o da grava\u00e7\u00e3o In\u00edcio: 01/10 Fim: 02/10 Ana Catarina In\u00edcio: 02/10 Fim: 02/10 Victor Hugo Corre\u00e7\u00e3o p\u00f3s apresenta\u00e7\u00e3o In\u00edcio: 03/10 Fim: 04/10 Victor Hugo In\u00edcio: 04/10 Fim: 04/10 Ana Catarina <p><p>Fonte: Victor Hugo e Luciano Ricardo</p></p> <p></p>"},{"location":"planejamento/cronograma/#entrega-2","title":"Entrega 2","text":"<p>Na Tabela 4, tem-se o cronograma planejado para todas as atividades da segunda entrega.</p> <p> <p><p>Tabela 4: Cronograma planjeado de Atividades da Entrega 2 - Perfil do usu\u00e1rio.</p></p> Atividade Per\u00edodo de desenvolvimento Respons\u00e1veis Periodo de Revis\u00e3o Revisores Perfil do usu\u00e1rio Inicio: 06/10 Fim: 08/10 Victor Inicio: 09/10 Fim: 09/10 Maria Alice Personas Inicio: 06/10 Fim: 08/10 Gustavo Fran\u00e7a Inicio: 09/10 Fim: 09/10 Harryson Martins Pesquisa sobre \u00e9tica Inicio: 08/10 Fim: 09/10 Luciano Ricardo Inicio: 10/10 Fim: 10/10 Victor Execu\u00e7\u00e3o do documento de pesquisa sobre \u00e9tica Inicio: 10/10 Fim: 10/10 Maria Alice Inicio: 11/10 Fim: 11/10 Luciano Ricardo An\u00e1lise de tarefas: HTA Inicio: 10/10 Fim: 10/10 Pedro Henrique Inicio: 11/10 Fim: 11/10 Ana Catarina Implementar Git Pages Inicio: 11/10 Fim: 11/10 Harryson Martins Inicio: 12/10 Fim: 12/10 Gustavo Fran\u00e7a Gravar apresenta\u00e7\u00e3o Inicio: 13/10 Fim: 13/10 Pedro Henrique Inicio: 13/10 Fim: 13/10 Ana Catarina Edi\u00e7\u00e3o da grava\u00e7\u00e3o Inicio: 14/10 Fim: 14/10 Ana Catarina Inicio: 14/10 Fim: 14/10 Pedro Henrique Corre\u00e7\u00e3o p\u00f3s apresenta\u00e7\u00e3o Inicio: 17/10 Fim: 17/10 Gustavo Fran\u00e7a Inicio: 17/10 Fim: 17/10 Harryson Martins <p><p>Fonte: Victor Hugo e Luciano Ricardo</p></p> <p></p> <p>Na Tabela 5, tem-se o cronograma executado para todas as atividades da segunda entrega.</p> <p> <p><p>Tabela 5: Cronograma executado de Atividades da Entrega 2 - Perfil do usu\u00e1rio.</p></p> Atividade Per\u00edodo de desenvolvimento Respons\u00e1veis Periodo de Revis\u00e3o Revisores Perfil do usu\u00e1rio Inicio: 08/10 Fim: 14/10 Luciano Ricardo Inicio: 15/10 Fim: 15/10 Maria Alice Personas Inicio: 08/10 Fim: 14/10 Victor Hugo Inicio: 15/10 Fim: 15/10 Harryson Martins Pesquisa sobre \u00e9tica Inicio: 08/10 Fim: 10/10 Ana Catarina e Pedro Henrique Inicio: 10/10 Fim: 10/10 Victor Hugo Execu\u00e7\u00e3o do documento de pesquisa sobre \u00e9tica Inicio: 08/10 Fim: 14/10 Ana Catarina e Pedro Henrique Inicio: 10/10 Fim: 10/10 Luciano Ricardo An\u00e1lise de tarefas: HTA Inicio: 08/10 Fim: 10/10 Harryson e Gustavo Inicio: 14/10 Fim: 14/10 Ana Catarina Implementar Git Pages Inicio: 08/10 Fim: 10/10 Luciano Ricardo Inicio: 10/10 Fim: 10/10 Gustavo Fran\u00e7a Gravar apresenta\u00e7\u00e3o Inicio: 16/10 Fim: 16/10 Ana Catarina Inicio: 16/10 Fim: 16/10 Pedro Henrique Edi\u00e7\u00e3o da grava\u00e7\u00e3o Inicio: 16/10 Fim: 16/10 Ana Catarina Inicio: 16/10 Fim: 16/10 Pedro Henrique Corre\u00e7\u00e3o p\u00f3s apresenta\u00e7\u00e3o Inicio: 08/10 Fim: 16/10 Maria Alice Inicio: 16/10 Fim: 16/10 Harryson Martins <p><p>Fonte: Victor Hugo e Luciano Ricardo</p></p> <p></p>"},{"location":"planejamento/cronograma/#entrega-3","title":"Entrega 3","text":"<p>Na Tabela 6, tem-se o cronograma planejado para todas as atividades da terceira entrega.</p> <p> <p><p>Tabela 6: Cronograma planejado de Atividades da Entrega 3 - Princ\u00edpios gerais.</p></p> Atividade Per\u00edodo de desenvolvimento Respons\u00e1veis Periodo de Revis\u00e3o Revisores Princ\u00edpios gerais do projeto Inicio: 17/10 Fim: 19/10 Ana catarina e Pedro Henrique Inicio: 19/10 Fim: 19/10 Luciano Ricardo Metas de usabilidade Inicio: 18/10 Fim: 20/10 Luciano Ricardo Inicio: 20/10 Fim: 20/10 Victor Guia de estilo Inicio: 19/10 Fim: 21/10 Harryson Martins Inicio: 21/10 Fim: 21/10 Gustavo Fran\u00e7a Implementar Git Pages Inicio: 21/10 Fim: 21/10 Pedro Henrique Inicio: 21/10 Fim: 21/10 Ana Catarina Gravar apresenta\u00e7\u00e3o Inicio: 22/10 Fim: 22/10 Gustavo Fran\u00e7a Inicio: 22/10 Fim: 22/10 Harryson Martins Edi\u00e7\u00e3o da grava\u00e7\u00e3o Inicio: 22/10 Fim: 23/10 Ana Catarina Inicio: 23/10 Fim: 23/10 Pedro Henrique Corre\u00e7\u00e3o p\u00f3s apresenta\u00e7\u00e3o Inicio: 24/10 Fim: 24/10 Victor Inicio: 25/10 Fim: 26/10 Maria Alice <p><p>Fonte: Victor Hugo e Luciano Ricardo</p></p> <p></p> <p>Na Tabela 7, tem-se o cronograma executado para todas as atividades da terceira entrega.</p> <p> <p><p>Tabela 7: Cronograma executado de Atividades da Entrega 3 - Princ\u00edpios gerais.</p></p> Atividade Per\u00edodo de desenvolvimento Respons\u00e1veis Periodo de Revis\u00e3o Revisores Princ\u00edpios gerais do projeto Inicio: 17/10 Fim: 17/10 Ana Catarina e Pedro Henrique Inicio: 17/10 Fim: 23/10 Luciano Ricardo Metas de usabilidade Inicio: 19/10 Fim: 21/10 Harryson e Gustavo Inicio: 23/10 Fim: 23/10 Victor Guia de estilo Inicio: 22/10 Fim: 23/10 Maria Alice e Victor Hugo Inicio: 23/10 Fim: 23/10 Luciano Ricardo Gravar apresenta\u00e7\u00e3o Inicio: 23/10 Fim: 23/10 Maria Alice Inicio: 23/10 Fim: 23/10 Ana Catarina Edi\u00e7\u00e3o da grava\u00e7\u00e3o Inicio: 23/10 Fim: 23/10 Ana Catarina Inicio: 23/10 Fim: 23/10 Victor Hugo Corre\u00e7\u00e3o p\u00f3s apresenta\u00e7\u00e3o Inicio: 24/10 Fim: 25/10 Harryson Martins Inicio: 25/10 Fim: 25/10 Gustavo Fran\u00e7a <p><p>Fonte: Victor Hugo e Luciano Ricardo</p></p> <p></p>"},{"location":"planejamento/cronograma/#entrega-4","title":"Entrega 4","text":"<p>Na Tabela 8, tem-se o cronograma planejado para todas as atividades da quarta entrega.</p> <p> <p><p>Tabela 8: Cronograma planejado de Atividades da Entrega 4.</p></p> Atividade Per\u00edodo de desenvolvimento Respons\u00e1veis Periodo de Revis\u00e3o Revisores Planejamento da avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard Inicio: 24/10 Fim: 27/10 Harryson Martins Inicio: 27/10 Fim: 27/10 Gustavo Fran\u00e7a Planejamento do relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard Inicio: 25/10 Fim: 28/10 Gustavo Fran\u00e7a Inicio: 28/10 Fim: 28/10 Harryson Martins Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de tarefas Inicio: 25/10 Fim: 28/10 Maria Alice Inicio: 28/10 Fim: 28/10 Luciano Ricardo Planejamento do relato da avalia\u00e7\u00e3o da an\u00e1lise de tarefas Inicio: 28/10 Fim: 29/10 Pedro Henrique Inicio: 29/10 Fim: 29/10 Ana Catarina Gravar apresenta\u00e7\u00e3o Inicio: 30/10 Fim: 30/10 Gustavo Fran\u00e7a Inicio: 30/10 Fim: 30/10 Harryson Martins Edi\u00e7\u00e3o da grava\u00e7\u00e3o Inicio: 30/10 Fim: 30/10 Ana Catarina Inicio: 30/10 Fim: 30/10 Pedro Henrique Corre\u00e7\u00e3o p\u00f3s apresenta\u00e7\u00e3o Inicio: 31/10 Fim: 31/10 Harryson Martins Inicio: 31/10 Fim: 31/10 Gustavo Fran\u00e7a <p><p>Fonte: Victor Hugo e Luciano Ricardo</p></p> <p></p> <p>Na Tabela 9, tem-se o cronograma executado para todas as atividades da quarta entrega.</p> <p> <p><p>Tabela 9: Cronograma executado de Atividades da Entrega 4.</p></p> Atividade Per\u00edodo de desenvolvimento Respons\u00e1veis Periodo de Revis\u00e3o Revisores Planejamento da avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard Inicio:28/10 Fim: 29/10 Pedro Henrique, Gustavo e Harryson Inicio:29/10 Fim: 29/10 Victor Hugo Planejamento do relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard Inicio: 29/10 Fim: 29/10 Luciano Ricardo Inicio:29/10 Fim: 30/10 Victor Hugo Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de tarefas Inicio: 29/10 Fim: 30/10 Ana Catarina, Maria Alice e Pedro Henrique Inicio: 30/10 Fim: 30/10 Pedro Henrique Planejamento do relato da avalia\u00e7\u00e3o da an\u00e1lise de tarefas Inicio: 29/10 Fim: 29/10 Victor Hugo Inicio: 29/10 Fim: 29/10 Luciano Ricardo Gravar apresenta\u00e7\u00e3o Inicio: 30/10 Fim: 30/10 Ana Catarina Inicio: 30/10 Fim: 30/10 Victor Hugo Edi\u00e7\u00e3o da grava\u00e7\u00e3o Inicio: 30/10 Fim: 30/10 Ana Catarina Inicio: 30/10 Fim: 30/10 Victor Hugo Corre\u00e7\u00e3o p\u00f3s apresenta\u00e7\u00e3o Inicio: 01/11 Fim: 01/11 Victor Hugo Inicio: 01/11 Fim: 01/11 Ana Catarina <p><p>Fonte: Victor Hugo e Luciano Ricardo</p></p> <p></p>"},{"location":"planejamento/cronograma/#entrega-5","title":"Entrega 5","text":"<p>Na Tabela 10, tem-se o cronograma planejado para todas as atividades da quinta entrega.</p> <p> <p><p>Tabela 10: Cronograma planejado de Atividades da Entrega 5.</p></p> Atividade Per\u00edodo de desenvolvimento Respons\u00e1veis Periodo de Revis\u00e3o Revisores Relato dos resultados do Storyboard Inicio: 01/11 Fim: 03/11 Ana Catarina Inicio: 03/11 Fim: 03/11 Pedro Henrique Relato dos resultados da An\u00e1lise de tarefas Inicio: 01/11 Fim: 04/11 Harryson Martins Inicio: 04/11 Fim: 04/11 Gutavo Planejamento do relato de resultados da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de papel Inicio: 03/11 Fim: 06/11 Gustavo Fran\u00e7a Inicio: 06/11 Fim: 06/11 Harryson Martins Planejamento da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de papel Inicio: 06/11 Fim: 07/11 Luciano Ricardo Inicio: 07/11 Fim: 07/11 Victor Gravar apresenta\u00e7\u00e3o Inicio: 07/11 Fim: 07/11 Victor Inicio: 07/11 Fim: 07/11 Maria Alice Edi\u00e7\u00e3o da grava\u00e7\u00e3o Inicio: 08/11 Fim: 08/11 Ana Catarina Inicio: 08/11 Fim: 08/11 Pedro Henrique Corre\u00e7\u00e3o p\u00f3s apresenta\u00e7\u00e3o Inicio: 09/11 Fim: 09/11 Luciano Ricardo Inicio: 09/11 Fim: 09/11 Victor <p><p>Fonte: Victor Hugo e Luciano Ricardo</p></p> <p></p> <p>Na Tabela 11, tem-se o cronograma executado para todas as atividades da quinta entrega.</p> <p> <p><p>Tabela 11: Cronograma executado de Atividades da Entrega 5.</p></p> Atividade Per\u00edodo de desenvolvimento Respons\u00e1veis Periodo de Revis\u00e3o Revisores Relato dos resultados do Storyboard Inicio: 01/11 Fim: 08/11 Ana Catarina, Harryson Martins, Gustavo Fran\u00e7a, Luciano Ricardo, Victor Hugo, Maria Alice e Pedro Henrique Inicio: 01/11 Fim: 08/11 Luciano Ricardo e Victor Hugo Relato dos resultados da An\u00e1lise de tarefas Inicio: 01/11 Fim: 08/11 Ana Catarina, Harryson Martins, Gustavo Fran\u00e7a, Luciano Ricardo, Victor Hugo, Maria Alice e Pedro Henrique Inicio: 01/11 Fim: 08/11 Luciano Ricardo e Victor Hugo Planejamento do relato de resultados da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de papel Inicio: 01/11 Fim: 08/11 Luciano Ricardo Inicio: 01/11 Fim: 08/11 Victor Hugo Planejamento da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de papel Inicio: 01/11 Fim: 08/11 Gustavo,Victor Hugo, Harryson e Luciano Ricardo Inicio: 01/11 Fim: 08/11 Victor Hugo Gravar apresenta\u00e7\u00e3o Inicio: 08/11 Fim: 08/11 Ana Catarina Inicio: 08/11 Fim: 08/11 Luciano Ricardo Edi\u00e7\u00e3o da grava\u00e7\u00e3o Inicio: 08/11 Fim: 08/11 Ana Catarina Inicio: 08/11 Fim: 08/11 Victor Hugo Corre\u00e7\u00e3o p\u00f3s apresenta\u00e7\u00e3o Inicio: 11/11 Fim: 11/11 Harryson Martin e Gustavo Fran\u00e7a Inicio: 11/11 Fim: 11/11 Ana Catarina <p><p>Fonte: Ana Catarina e Pedro Henrique</p></p> <p></p>"},{"location":"planejamento/cronograma/#entrega-61","title":"Entrega 6.1","text":"<p>Na Tabela 12, tem-se o cronograma planejado para todas as atividades da entrega 6.1.</p> <p> <p><p>Tabela 12: Cronograma planejado de Atividades da Entrega 6.1.</p></p> Atividade Per\u00edodo de desenvolvimento Respons\u00e1veis Periodo de Revis\u00e3o Revisores Verifica\u00e7\u00e3o e Relato artefatos etapa 1, 2 e 3 Inicio: 13/11 Fim: 14/11 Victor Inicio: 15/11 Fim: 15/11 Harryson Martins Verifica\u00e7\u00e3o e Relato artefatos etapa 4, 5 Inicio: 13/11 Fim: 14/11 Maria Alice Inicio: 15/11 Fim: 15/11 Gustavo Fran\u00e7a <p><p>Fonte: Victor Hugo e Luciano Ricardo</p></p> <p></p> <p>Na Tabela 13, tem-se o cronograma executado para todas as atividades da entrega 6.1.</p> <p> <p><p>Tabela 13: Cronograma executado de Atividades da Entrega 6.1.</p></p> Atividade Per\u00edodo de desenvolvimento Respons\u00e1veis Periodo de Revis\u00e3o Revisores Verifica\u00e7\u00e3o e Relato artefatos etapa 1, 2 e 3 Inicio:14/11Fim:15/11 Harryson, Victor e Gustavo Inicio: 15/11 Fim: 15/11 Pedro Henrique Verifica\u00e7\u00e3o e Relato artefatos etapa 4, 5 Inicio:14/11Fim:15/11 Maria Alice, Ana Catarina e Pedro Inicio: 15/11 Fim: 15/11 Gustavo Fran\u00e7a <p><p>Fonte: Victor Hugo e Luciano Ricardo</p></p> <p></p>"},{"location":"planejamento/cronograma/#entrega-62","title":"Entrega 6.2","text":"<p>Na Tabela 14, tem-se o cronograma planejado para todas as atividades da entrega 6.2.</p> <p> <p><p>Tabela 14: Cronograma planejado de Atividades da Entrega 6.2.</p></p> Atividade Per\u00edodo de desenvolvimento Respons\u00e1veis Periodo de Revis\u00e3o Revisores Verifica\u00e7\u00e3o e Relato artefatos etapa 1 Inicio: 10/11 Fim: 11/11 Ana Catarina Inicio: 11/11 Fim: 11/11 Pedro Henrique Verifica\u00e7\u00e3o e Relato artefatos etapa 2 Inicio: 10/11 Fim: 10/11 Gustavo Fran\u00e7a Inicio: 10/11 Fim: 11/11 Harryson Martins Verifica\u00e7\u00e3o e Relato artefatos etapa 3 Inicio: 10/11 Fim: 11/11 Harryson Martins Inicio: 11/11 Fim: 11/11 Gustavo Fran\u00e7a Verifica\u00e7\u00e3o e Relato artefatos etapa 4 In\u00edcio: 12/11 Fim: 13/11 Luciano Ricardo Inicio: 13/11 Fim: 13/11 Victor Verifica\u00e7\u00e3o e Relato artefatos etapa 5 In\u00edcio: 10/11 Fim: 14/11 Victor Inicio: 14/11 Fim: 14/11 Maria Alice Gravar apresenta\u00e7\u00e3o Inicio: 14/11 Fim: 14/11 Pedro Henrique Inicio: 14/11 Fim: 14/11 Ana Catarina Edi\u00e7\u00e3o da grava\u00e7\u00e3o Inicio: 15/11 Fim: 15/11 Ana Catarina Inicio: 15/11 Fim: 15/11 Pedro Henrique Corre\u00e7\u00e3o p\u00f3s apresenta\u00e7\u00e3o Inicio: 16/11 Fim: 16/11 Gustavo Fran\u00e7a Inicio: 16/11 Fim: 16/11 Harryson Martins <p><p>Fonte: Victor Hugo e Luciano Ricardo</p></p> <p></p> <p>Na Tabela 15, tem-se o cronograma executado para todas as atividades da entrega 6.2.</p> <p> <p><p>Tabela 15: Cronograma executado de Atividades da Entrega 6.2.</p></p> Atividade Per\u00edodo de desenvolvimento Respons\u00e1veis Periodo de Revis\u00e3o Revisores Verifica\u00e7\u00e3o e Relato artefatos etapa 1 Inicio: 02/12    Fim:  04/12 Harryson Martins, Gustavo Fran\u00e7a, Victor Hugo e Ana Catarina Inicio: 02/12    Fim:  04/12 Maria Alice, Gustavo Fran\u00e7a, Harryson Martins, Pedro Henrique Verifica\u00e7\u00e3o e Relato artefatos etapa 2 Inicio: 02/12    Fim:  04/12 Harryson Martins, Gustavo Fran\u00e7a, Pedro Henrique e Maria Alice Inicio: 02/12    Fim:  04/12 Victor Hugo, Ana Catarina, Harryson Martins, Gustavo Fran\u00e7a Verifica\u00e7\u00e3o e Relato artefatos etapa 3 Inicio: 02/12    Fim:  04/12 Harryson Martins, Gustavo Fran\u00e7a, Pedro Henrique e Maria Alice Inicio: 02/12    Fim:  04/12 Victor Hugo, Ana Catarina, Harryson Martins, Gustavo Fran\u00e7a Verifica\u00e7\u00e3o e Relato artefatos etapa 4 Inicio: 02/12    Fim:  04/12 Victor Hugo, Luciano Ricardo e Maria Alice Inicio: 02/12    Fim:  04/12 Ana Catarina e Pedro Henrique Verifica\u00e7\u00e3o e Relato artefatos etapa 5 Inicio: 02/12    Fim:  04/12 Luciano Ricardo, Ana Catarina Inicio: 02/12    Fim:  04/12 Maria Alice, Victor Hugo e Pedro Henrique Verifica\u00e7\u00e3o e Relato artefatos etapa 7 Inicio: 02/12    Fim:  04/12 Luciano Ricardo Inicio: 02/12    Fim:  04/12 Gustavo Fran\u00e7a Gravar apresenta\u00e7\u00e3o Inicio: 04/12    Fim:  04/12 Ana Catarina Inicio: 02/12    Fim:  04/12 Victor Hugo Edi\u00e7\u00e3o da grava\u00e7\u00e3o Inicio: 04/12    Fim:  04/12 Ana Catarina Inicio: 02/12    Fim:  04/12 Victor Hugo Corre\u00e7\u00e3o p\u00f3s apresenta\u00e7\u00e3o Inicio:          Fim: Inicio:          Fim: <p><p>Fonte: Ana Catarina e Pedro Henrique</p></p> <p></p>"},{"location":"planejamento/cronograma/#entrega-7","title":"Entrega 7","text":"<p>Tabela 16, tem-se o cronograma planejado para todas as atividades da s\u00e9tima entrega</p> <p> <p><p>Tabela 16: Cronograma planejado de Atividades da Entrega 7.</p></p> Atividade Per\u00edodo de desenvolvimento Respons\u00e1veis Periodo de Revis\u00e3o Revisores Prot\u00f3tipo de papel Inicio: 17/11 Fim: 21/11 Victor Inicio: 21/11 Fim: 21/11 Maria Alice Relato dos resultados do Prot\u00f3tipo de Papel Inicio: 21/11 Fim: 21/11 Maria Alice Inicio: 21/11 Fim: 21/11 Luciano Ricardo Planejamento da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de alta fidelidade Inicio: 21/11 Fim: 21/11 Harryson Martins Inicio: 21/11 Fim: 21/11 Gustavo Fran\u00e7a Planejamento do relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de alta fidelidade Inicio: 21/11 Fim: 22/11 Gustavo Fran\u00e7a Inicio: 22/11 Fim: 22/11 Harryson Martins Gravar apresenta\u00e7\u00e3o Inicio: 22/11 Fim: 22/11 Gustavo Fran\u00e7a Inicio: 22/11 Fim: 22/11 Harryson Martins Edi\u00e7\u00e3o da grava\u00e7\u00e3o Inicio: 22/11 Fim: 22/11 Ana Catarina Inicio: 22/11 Fim: 22/11 Pedro Henrique Corre\u00e7\u00e3o p\u00f3s apresenta\u00e7\u00e3o Inicio: 23/11 Fim: 23/11 Harryson Martins Inicio: 23/11 Fim: 23/11 Gustavo Fran\u00e7a <p><p>Fonte: Victor Hugo e Luciano Ricardo</p></p> <p></p> <p>Tabela 17, tem-se o cronograma executado para todas as atividades da s\u00e9tima entrega.</p> <p> <p><p>Tabela 17: Cronograma executado de Atividades da Entrega 7.</p></p> Atividade Per\u00edodo de desenvolvimento Respons\u00e1veis Periodo de Revis\u00e3o Revisores Prot\u00f3tipo de papel Inicio: 20/11         Fim: 22/11 Ana Catarina, Pedro Henrique, Victor Hugo, Maria Alice, Luciano Ricardo, Gustavo Fran\u00e7a e Harryson Martins 22/11 Pedro Henrique Relato dos resultados do Prot\u00f3tipo de Papel Inicio: 20/11         Fim: 22/11 Ana Catarina, Pedro Henrique, Victor Hugo, Maria Alice, Luciano Ricardo, Gustavo Fran\u00e7a e Harryson Martins 22/11 Victor Hugo Planejamento da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de alta fidelidade Inicio: 20/11         Fim: 21/11 Gustavo Fran\u00e7a 22/11 Maria Alice Planejamento do relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de alta fidelidade Inicio: 20/11         Fim: 21/11 Harryson Martins 22/11 Ana Catarina Gravar apresenta\u00e7\u00e3o Inicio: 21/11         Fim: 22/11 Victor Hugo 22/11 Ana Catarina Edi\u00e7\u00e3o da grava\u00e7\u00e3o Inicio: 22/11         Fim: 22/11 Ana Catarina 22/11 Victor Hugo Corre\u00e7\u00e3o p\u00f3s apresenta\u00e7\u00e3o Inicio: 23/11         Fim: 23/11 Ana Catarina, Pedro Henrique, Victor Hugo, Maria Alice, Luciano Ricardo, Gustavo Fran\u00e7a e Harryson Martins 23/11 Gustavo Fran\u00e7a <p><p>Fonte: Victor Hugo e Luciano Ricardo</p></p> <p></p>"},{"location":"planejamento/cronograma/#entrega-8","title":"Entrega 8","text":"<p>Na Tabela 18, tem-se o cronograma planejado para todas as atividades da entrega 8.</p> <p> <p><p>Tabela 18: Cronograma planejado de Atividades da Entrega 8.</p></p> Atividade Per\u00edodo de desenvolvimento Respons\u00e1veis Periodo de Revis\u00e3o Revisores Relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de alta fidelidade Inicio: 24/11 Fim: 25/11 Luciano Ricardo Inicio: 25/11 Fim: 25/11 Victor Planejamento de verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos da entrega 8 Inicio: 24/11 Fim: 25/11 Gustavo Fran\u00e7a Inicio: 25/11 Fim: 25/11 Harryson Martins Relato da verifica\u00e7\u00e3o da Etapa 8 e ajustes nos artefatos Inicio: 24/11 Fim: 25/11 Pedro Henrique Inicio: 25/11 Fim: 25/11 Ana Catarina Gravar apresenta\u00e7\u00e3o Inicio: 26/11 Fim: 26/11 Harryson Martins Inicio: 26/11 Fim: 26/11 Gustavo Fran\u00e7a Edi\u00e7\u00e3o da grava\u00e7\u00e3o Inicio: 27/11 Fim: 27/11 Ana Catarina Inicio: 27/11 Fim: 27/11 Pedro Henrique Corre\u00e7\u00e3o p\u00f3s apresenta\u00e7\u00e3o Inicio: 28/11 Fim: 28/11 Pedro Henrique Inicio: 28/11 Fim: 28/11 Ana Catarina <p><p>Fonte: Victor Hugo e Luciano Ricardo</p></p> <p></p> <p>Na Tabela 19, tem-se o cronograma executado para todas as atividades da entrega 8.</p> <p> <p><p>Tabela 19: Cronograma executado de Atividades da Entrega 8.</p></p> Atividade Per\u00edodo de desenvolvimento Respons\u00e1veis Periodo de Revis\u00e3o Revisores Relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de alta fidelidade Inicio: 24/11 Fim: 27/11 Ana Catarina, Gustavo Fran\u00e7a, Harryson Martins ,Luciano Ricardo, Maria Alice, Pedro Henrique, Victor Hugo In\u00edcio: 27/11 Fim: 27/11 Luciano Ricardo Planejamento de verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos da entrega 8 Inicio: 24/11 Fim: 27/11 Gustavo Fran\u00e7a e Harryson Martins In\u00edcio: 27/11 Fim: 27/11 Victor Hugo Relato da verifica\u00e7\u00e3o da Etapa 8 e ajustes nos artefatos Inicio: 24/11 Fim: 27/11 Ana Catarina, Gustavo Fran\u00e7a, Harryson Martins ,Luciano Ricardo, Maria Alice, Pedro Henrique, Victor Hugo In\u00edcio: 27/11 Fim: 27/11 Maria Alice e Victor Hugo Gravar apresenta\u00e7\u00e3o Inicio: 27/11 Fim: 27/11 Luciano Ricardo In\u00edcio: 27/11 Fim: 27/11 Gustavo Fran\u00e7a Edi\u00e7\u00e3o da grava\u00e7\u00e3o In\u00edcio: 27/11 Fim: 27/11 Ana Catarina In\u00edcio: 27/11 Fim: 27/11 Pedro Henrique Corre\u00e7\u00e3o p\u00f3s apresenta\u00e7\u00e3o Inicio: 28/11 Fim: 30/11 Ana Catarina, Gustavo Fran\u00e7a, Harryson Martins ,Luciano Ricardo, Maria Alice, Pedro Henrique, Victor Hugo In\u00edcio: 27/11 Fim: 27/11 Gustavo Fran\u00e7a e Harryson Martins <p><p>Fonte: Victor Hugo e Luciano Ricardo</p></p> <p></p>"},{"location":"planejamento/cronograma/#entrega-final","title":"Entrega final","text":"<p>Na Tabela 20, tem-se o cronograma planejado para todas as atividades da entrega final.</p> <p> <p><p>Tabela 20: Cronograma planejado de Atividades da Entrega Final.</p></p> Atividade Per\u00edodo de desenvolvimento Respons\u00e1veis Periodo de Revis\u00e3o Revisores Planejamento de verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos da Etapa 8 Inicio: 01/12 Fim: 02/12 Maria Alice Inicio: 02/12 Fim: 02/12 Luciano Ricardo Relato da verifica\u00e7\u00e3o da Etapa 8 e ajustes nos artefatos Inicio: 02/12 Fim: 04/12 Harryson Martins Inicio: 04/12 Fim: 04/12 Gustavo Fran\u00e7a Implementar Git Pages Inicio: 05/12 Fim: 05/12 Pedro Henrique Inicio: 05/12 Fim: 05/12 Ana Catarina Gravar apresenta\u00e7\u00e3o Inicio: 05/12 Fim: 05/12 Luciano Ricardo Inicio: 05/12 Fim: 05/12 Victor Edi\u00e7\u00e3o da grava\u00e7\u00e3o Inicio: 06/12 Fim: 06/12 Ana Catarina Inicio: 06/12 Fim: 06/12 Pedro Henrique <p><p>Fonte: Victor Hugo e Luciano Ricardo</p></p> <p></p> <p>Na Tabela 21, tem-se o cronograma executado para todas as atividades da entrega final.</p> <p> <p><p>Tabela 21: Cronograma executado de Atividades da Entrega Final.</p></p> Atividade Per\u00edodo de desenvolvimento Respons\u00e1veis Periodo de Revis\u00e3o Revisores Planejamento de verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos da Etapa 8 Inicio: 01/12 Fim: 04/12 Ana Catarina, Gustavo Fran\u00e7a, Harryson Martins ,Luciano Ricardo, Maria Alice, Pedro Henrique, Victor Hugo Inicio: 01/12 Fim: 02/12 Relato da verifica\u00e7\u00e3o da Etapa 8 e ajustes nos artefatos Inicio: 01/12 Fim: 04/12 Ana Catarina, Gustavo Fran\u00e7a, Harryson Martins ,Luciano Ricardo, Maria Alice, Pedro Henrique, Victor Hugo Inicio: 01/12 Fim: 02/12 Implementar Git Pages Inicio: 01/12 Fim: 04/12 Harryson Inicio: 01/12 Fim: 02/12 Maria Alice Gravar apresenta\u00e7\u00e3o Inicio: 04/12 Fim: 04/12 Ana Catarina Inicio: 01/12 Fim: 02/12 Pedro Henrique Edi\u00e7\u00e3o da grava\u00e7\u00e3o Inicio: 04/12 Fim: 04/12 Ana Catarina Inicio: 01/12 Fim: 02/12 Luciano Ricardo <p><p>Fonte: Victor Hugo e Luciano Ricardo</p></p> <p></p>"},{"location":"planejamento/cronograma/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>Cronograma Bilheteria Digital. Dispon\u00edvel em: &lt;https://interacao-humano-computador.github.io.1-BilheteriaDigital/planejamento/cronograma/&gt;. Acesso em 29 de setembro de 2023.</p>"},{"location":"planejamento/cronograma/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 27/09/2023 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina de cronograma Luciano Ricardo Victor Hugo 1.1 28/09/2023 Remo\u00e7\u00e3o de descri\u00e7\u00e3o Victor Hugo Luciano Ricardo 1.2 29/09/2023 Reformula\u00e7\u00e3o do cronograma com base no executado pelo Bilheteria Digital Victor Hugo Luciano Ricardo 1.3 29/09/2023 Altera\u00e7\u00e3o de datas Victor Hugo Luciano Ricardo 1.4 30/09/2023 Aloca\u00e7\u00e3o de respons\u00e1veis e revisores Victor Hugo Luciano Ricardo 1.5 30/09/2023 Trazendo tabelas cronograma exec. Victor Hugo Luciano Ricardo 1.6 04/10/2023 Corre\u00e7\u00e3o de Erros Maria Alice Victor Hugo 1.7 23/10/2023 Corre\u00e7\u00e3o de Erros Maria Alice e Victor Hugo Luciano Ricardo 1.8 04/12/2023 Corre\u00e7\u00e3o de erros Harryson Martins e Gustavo Fran\u00e7a Maria Alice"},{"location":"planejamento/ferramentas/","title":"Ferramentas","text":""},{"location":"planejamento/ferramentas/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>No decorrer deste projeto, adotamos um conjunto estrat\u00e9gico de ferramentas para otimizar a organiza\u00e7\u00e3o da equipe, facilitar o gerenciamento e impulsionar a produ\u00e7\u00e3o dos artefatos necess\u00e1rios. A Tabela 1 apresenta as ferramentas selecionadas:</p>"},{"location":"planejamento/ferramentas/#ferramentas-a-serem-utilizadas","title":"Ferramentas a serem utilizadas","text":"<p> <p><p>Tabela 1: Ferramentas utilizadas no projeto.</p></p> Ferramenta Descri\u00e7\u00e3o ChatGPT  \u00b9 Chatbot de intelig\u00eancia artificial. Clipchamp  \u00b2 Aplicativo para edi\u00e7\u00e3o de v\u00eddeos. Discord  \u00b3 Plataforma de comunica\u00e7\u00e3o. Figma  \u2074 Produ\u00e7\u00e3o de artefatos gr\u00e1ficos. GitHub \u2075 Organiza\u00e7\u00e3o, versionamento e documenta\u00e7\u00e3o de artefatos produzidos no projeto. Google \u2076 Site para buscas de informa\u00e7\u00f5es. Google Docs  \u2077 Cria\u00e7\u00e3o de arquivos compartilh\u00e1veis. Google Planilhas \u2078 Cria\u00e7\u00e3o de planilhas relacionadas a cronogramas e hor\u00e1rios e verifica\u00e7\u00f5es. Lucidchart \u2079 Plataforma de constru\u00e7\u00e3o de diagramas. Microsoft Teams \u00b9\u2070 Realiza\u00e7\u00e3o de reuni\u00f5es e grava\u00e7\u00f5es de apresenta\u00e7\u00f5es. MkDocs \u00b9\u00b9 Cria\u00e7\u00e3o de p\u00e1ginas de documenta\u00e7\u00e3o. SimilarWeb   \u00b9\u00b2 Plataforma de tr\u00e1fico de rede. Telegram \u00b9\u00b3 Canal de comunica\u00e7\u00e3o principal entre a equipe. This Person Does Not Exist \u00b9\u2074 Plataforma que disponibiliza fotos de pessoas inexistentes. Visual Studio Code \u00b9\u2075 IDE destinado ao desenvolvimento e edi\u00e7\u00e3o dos arquivos de documenta\u00e7\u00e3o. YouTube   \u00b9\u2076 Plataforma de hospedagem de v\u00eddeos produzidos. <p></p>"},{"location":"planejamento/ferramentas/#referencias","title":"Refer\u00eancias","text":""},{"location":"planejamento/ferramentas/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>1. ChatGPT. Dispon\u00edvel em: Link para ChatGPT. Acesso em: 06 de dez. de 2023.</p> <p>2. Clipchamp. Dispon\u00edvel em: Link para Clipchamp. Acesso em: Acesso em: 06 de dez. de 2023.</p> <p>3. Discord. Dispon\u00edvel em: Link para Discord. Acesso em: Acesso em: 06 de dez. de 2023.</p> <p>4. Figma. Dispon\u00edvel em: Link para Figma. Acesso em: 27 de set. de 2023.</p> <p>5. GitHub. Dispon\u00edvel em: Link para GitHub. Acesso em: 27 de set. de 2023.</p> <p>6. Google. Dispon\u00edvel em: Link para Google. Acesso em: 27 de set. de 2023.</p> <p>7. Google Docs. Dispon\u00edvel em: Link para Google Docs. Acesso em: Acesso em: 06 de dez. de 2023.</p> <p>8. Google Planilhas. Dispon\u00edvel em: Link para Google Planilhas. Acesso em: 27 de set. de 2023.</p> <p>9. Lucidchart. Dispon\u00edvel em: Link para Lucidchart. Acesso em: 06 de dez. de 2023.</p> <p>10. Microsoft Teams. Dispon\u00edvel em: Link para Microsoft Teams. Acesso em: 27 de set. de 2023.</p> <p>11. MkDocs. Dispon\u00edvel em: Link para MkDocs. Acesso em: 27 de set. de 2023.</p> <p>12. SimilarWeb. Dispon\u00edvel em: Link para SimilarWeb. Acesso em: 06 de dez. de 2023.</p> <p>13. Telegram. Dispon\u00edvel em: Link para Telegram. Acesso em: 27 de set. de 2023.</p> <p>14. This Person Does Not Exist. Dispon\u00edvel em: Link para This Person Does Not Exist. Acesso em: 16 de out. de 2023.</p> <p>15. Visual Studio Code. Dispon\u00edvel em: Link para Visual Studio Code. Acesso em: 27 de set. de 2023.</p> <p>16. YouTube. Dispon\u00edvel em: Link para YouTube. Acesso em: 27 de set. de 2023.</p>"},{"location":"planejamento/ferramentas/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 27/09/2023 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina de ferramentas Gustavo Fran\u00e7a Victor Hugo 1.1 28/09/2023 Atualiza\u00e7\u00e3o do formato das ferramentas Gustavo Fran\u00e7a Victor Hugo 1.2 04/10/2023 Corre\u00e7\u00e3o de Erros Maria Alice Victor Hugo 1.3 16/10/2023 Adi\u00e7\u00e3o de ferramenta Victor Hugo Maria Alice 1.4 06/12/2023 Adi\u00e7\u00e3o e corre\u00e7\u00e3o de ferramentas Gustavo Fran\u00e7a Victor Hugo 1.5 06/12/2023 Finaliza\u00e7\u00e3o do artefato Victor Hugo Pedro Henrique"},{"location":"planejamento/metodologia/","title":"Metodologia","text":""},{"location":"planejamento/metodologia/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>A metodologia \u00e9 o conjunto de processos, t\u00e9cnicas e pr\u00e1ticas para organizar e guiar a execu\u00e7\u00e3o do projeto de forma eficaz e eficiente. Refere-se ao todo, desde o planjemento at\u00e9 a conclus\u00e3o, asseurando que metas sejam alcan\u00e7adas de maneira consisa e controlada. Para o desenvolvimento desse projeto a equipe escolheu usar o SCRUM devido a familiaridade, KANBAN devido a facilidade de uso e a AVALIA\u00c7\u00c3O HEUR\u00cdSTICA pelo amplo conhecimento. Al\u00e9m de definir politicas de commit, branchs e cria\u00e7\u00e3o de issues.</p>"},{"location":"planejamento/metodologia/#scrum","title":"Scrum","text":"<p>O Scrum \u00e9 uma estrutura \u00e1gil de gest\u00e3o de projetos amplamente utilizada. Ele \u00e9 realizado em ciclos, denominados sprints, onde ocorrem reuni\u00f5es de planejamento, para definir o que ser\u00e1 realizado no ciclo, an\u00e1lise, para validar os produtos desenvolvidos, e  retrospectiva, visando avaliar aspectos positivos e negativos que ocorreram ao longo da sprint. Al\u00e9m disso, ele \u00e9 estruturado para que as equipes possam se adaptar as mudan\u00e7as que ocorrem ao longo da execu\u00e7\u00e3o de um projeto, permitindo a reprioriza\u00e7\u00e3o e mudan\u00e7as de requisitos.</p> <p>O Scrum pode ser adaptado de acordo com a necessidade da equipe, mas sempre focando na comunica\u00e7\u00e3o clara e transpar\u00eancia. No desenvolvimento deste projeto o grupo realizou algumas adapta\u00e7\u00f5es no Scrum, para que ele se adequasse melhor \u00e0s necessidades encontradas. Desta forma, optamos por n\u00e3o ter Product Owner(Dono do Produto) e Scrum Master(Mestre Scrum), distribuindo as tarefas de forma horizontal e fazendo com que todos os membros sejam igualmente importantes para a realiza\u00e7\u00e3o do projeto. Nossas sprints(Ciclos) ser\u00e3o de 07 dias, realizaremos dailys(Reuni\u00f5es di\u00e1rias) ass\u00edncronas por mensagens em hor\u00e1rios em que todos os membros est\u00e3o dispon\u00edveis e as outras cerim\u00f4nias como planejamento (planning), an\u00e1lise (review) e retrospectiva (retrospective) em reuni\u00f5es conforme ilustrado na Figura 1:.</p> <p> <p><p>Figura 1: Metodologia Scrum </p></p> <p></p> <p><p>Fonte: GS1 Brasil, 2021</p></p> <p></p> <ul> <li>Daily: Diariamente, via telegram a partir das 18h</li> <li>Planning, Review e Retrospective: segunda, 19h</li> </ul> <p>Vale ressaltar que a escolha do dia de reuni\u00e3o se baseou em uma planilha de disponibilidade de hor\u00e1rios preenchida pela equipe ao in\u00edcio do desenvolvimento. Na Figura 2, quanto mais verde uma \u00e1rea, maior a disponibilidade de membros.</p> <p> <p><p>Figura 2: Mapeamento de disponibilidade da equipe </p></p> <p></p> <p><p>Autores: Maria Alice e Victor Hugo, 2023</p></p> <p></p>"},{"location":"planejamento/metodologia/#quadros-kanban","title":"Quadros kanban","text":"<p>Os quadros kanban s\u00e3o quadros de organiza\u00e7\u00e3o em formato de cart\u00e3o, que permitem que a equipe tenha uma visualiza\u00e7\u00e3o clara do o fluxo de trabalho. Ele costuma ser dividir as tarefas de acordo com seu progresso, podendo se dividir em:</p> <ul> <li>A fazer</li> <li>Fazendo</li> <li>A revisar</li> <li>Em revis\u00e3o</li> <li>Finalizado</li> </ul> <p>Al\u00e9m disso, cada cart\u00e3o possui as seguinte informa\u00e7\u00f5es para descrever, organizar e priorizar as tarefas a serem realizadas:</p> <ul> <li>Nome e descri\u00e7\u00e3o</li> <li>Respons\u00e1vel</li> <li>Revisor</li> <li>Data inicial e final</li> <li>N\u00edvel de prioridade </li> </ul>"},{"location":"planejamento/metodologia/#avaliacao-heuristica","title":"Avalia\u00e7\u00e3o heur\u00edstica","text":"<p>O grupo adota a avalia\u00e7\u00e3o heur\u00edstica como um m\u00e9todo de avalia\u00e7\u00e3o em Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador (IHC) desenvolvido com o prop\u00f3sito de identificar problemas de usabilidade durante o processo de design em itera\u00e7\u00f5es (Nielsen e Molich, 1990; Nielsen, 1993; Nielsen, 1994a). Este m\u00e9todo orienta os avaliadores na inspe\u00e7\u00e3o, com o intuito de identificar problemas que possam afetar a usabilidade.</p> <p>A avalia\u00e7\u00e3o se baseia em um conjunto de diretrizes de usabilidade que descrevem caracter\u00edsticas desej\u00e1veis da intera\u00e7\u00e3o e da interface, conhecidas como heur\u00edsticas, conforme definidas por Nielsen (1993). Na Figura 3, seguem as 10 regras:</p> <p> <p><p>Figura 3: Heur\u00edsticas Propostas por Nielsen</p></p> <p></p> <p><p>Fonte: NIELSEN, 1994, p.30</p></p> <p></p>"},{"location":"planejamento/metodologia/#politica-de-issues","title":"Politica de issues","text":""},{"location":"planejamento/metodologia/#quando-abrir-um-issue","title":"Quando abrir um issue?","text":"<ul> <li>Identifica\u00e7\u00e3o de Bugs ou defeitos</li> <li>Solicita\u00e7\u00e3o de Melhorias</li> <li>Tarefas ou Atividades</li> <li>Discuss\u00f5es e Decis\u00f5es</li> </ul>"},{"location":"planejamento/metodologia/#como-participar-de-uma-issue","title":"Como participar de uma issue?","text":"<ul> <li>Comunique ao criador da issue o desejo de participa\u00e7\u00e3o</li> </ul>"},{"location":"planejamento/metodologia/#politica-de-branchs","title":"Politica de Branchs","text":"<p>Cada membro realizar\u00e1 commits atrav\u00e9s de uma branch individual, de forma a evitar que ocorram conflitos e que altera\u00e7\u00f5es sejam sobrescritas devido a c\u00f3digos desatualizados. Para a cria\u00e7\u00e3o das branchs os membros deves escolher nomes significativos, visando expor seu objetivo na cria\u00e7\u00e3o da branch, evitar o uso de caracteres especiais e acentos. Al\u00e9m disso, ap\u00f3s a aprova\u00e7\u00e3o de um pull request, a branch deve ser exclu\u00edda.</p>"},{"location":"planejamento/metodologia/#politica-de-commit","title":"Politica de commit","text":"<p>Ao realizar um commit, os membros devem se certificar de estar com o c\u00f3digo atualizado, funcionando, na branch correta e seguir o seguinte padr\u00e3o de commit:</p> <ul> <li><code>docs</code> - para commits onde foram realizadas altera\u00e7\u00f5es na documenta\u00e7\u00e3o </li> <li><code>fix</code> - para commits que realizam a corre\u00e7\u00e3o de problemas</li> <li><code>feat</code> - para a inclus\u00e3o de novos arquivos</li> <li><code>del</code> - para a remo\u00e7\u00e3o de arquivos </li> </ul> <p>J\u00e1 para a realizar pull request, devem colocar um membro para realizar a revis\u00e3o do conte\u00fado e acompanhar quais altera\u00e7\u00f5es ou coment\u00e1rios foram feitos pelo revisor. O revisor por sua vez deve verificar a possibilidade de conflitos, quais altera\u00e7\u00f5es foram realizadas e deixar um coment\u00e1rio sobre o que foi avaliado.  Vale destacar que a equipe realizar\u00e1 commits frequentes e pequenos, de forma a verificar o mais cedo poss\u00edvel a ocorrencia de conflitos e erros, al\u00e9m de facilitar a revis\u00e3o de c\u00f3digo.</p>"},{"location":"planejamento/metodologia/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>BARBOSA, Simone; DINIZ, Bruno. Intera\u00e7\u00e3o Humano - Computador, Editora Elsevier, Rio de Janeiro, 2010.</p> <p>GS1 Brasil. Imagem ilustrativa sobre Scrum. 2023. Dispon\u00edvel em: https://noticias.gs1br.org/scrum-veja-como-usar-abordagem-nos-negocios/. Acesso em: 30/09/2023.</p> <p>6. Google Planilhas. Dispon\u00edvel em: https://www.google.com/intl/pt-BR/sheets/about/. Acesso em: 28 de set. de 2023.</p>"},{"location":"planejamento/metodologia/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 28/09/2023 Estrutura inicial Maria Alice e Victor Hugo Luciano Ricardo 1.1 29/09/2023 Corre\u00e7\u00f5es Victor Hugo Luciano Ricardo 1.2 30/09/2023 Atualiza metodologias adicionando imagem do scrum e novo t\u00f3pico de heur\u00edsticas Gustavo Fran\u00e7a Luciano Ricardo e Victor Hugo 1.3 04/10/2023 Corre\u00e7\u00e3o de Erros Maria Alice Victor Hugo"},{"location":"planejamento/processo_design/","title":"Processo de Design","text":""},{"location":"planejamento/processo_design/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Em nosso cotidiano, com frequ\u00eancia lidamos com diversos artefatos, sejam eles copos,computadores, mesas etc. Eles s\u00e3o cuidadosamente projetados, constru\u00eddos e inseridos em nossas vidas para cumprir um prop\u00f3sito, tudo isso faz parte do design de cada artefato.</p> <p>De acordo com o c\u00e1pitulo 4 do livro \"Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador\" de Barbosa [1], design \u00e9 uma atividade que envolve tr\u00eas atividades b\u00e1sicas, sendo elas a an\u00e1lise da situa\u00e7\u00e3o atual, a s\u00edntese de uma interven\u00e7\u00e3o para melhor\u00e1-la e a avalia\u00e7\u00e3o dos resultados dessa.</p>"},{"location":"planejamento/processo_design/#modelos","title":"Modelos","text":"<p>Os processos de design s\u00e3o, portanto, abordagens que viabilizam a execu\u00e7\u00e3o interativa e sistem\u00e1tica das atividades mencionadas anteriormente, com a inten\u00e7\u00e3o de criar solu\u00e7\u00f5es para \u00e0s demandas dos usu\u00e1rios, tendo isso em mente, podemos agora citar alguns dos diversos modelos estudados e colocados em pauta na decis\u00e3o de escolha para utiliza\u00e7\u00e3o em nosso projeto, s\u00e3o eles:</p>"},{"location":"planejamento/processo_design/#ciclo-de-vida-em-estrela","title":"Ciclo de vida em estrela","text":"<p>Criado por Hix e Hartson no in\u00edcio da d\u00e9cada de 90, o Ciclo de Vida em Estrela foi um dos primeiros ciclo de vida de IHC. No modelo em quest\u00e3o, o designer tem total liberdade para escolher qual a primeira atividade a ser feita, por\u00e9m sempre ap\u00f3s terminar uma atividade o designer deve fazer uma avalia\u00e7\u00e3o, trazendo constantes feedbacks relacionados a \u00faltima etapa realizada no ciclo. A Figura 1 mostra um exemplo de Ciclo de Vida em Estrela.</p> <p> <p><p>Figura 1: Ciclo em estrela.</p></p> <p></p> <p><p>Fonte: Barbosa e Silva, 2010.</p></p> <p></p> <p>O ciclo de vida em estrela \u00e9 um modelo de desenvolvimento de software iterativo e incremental. Ele \u00e9 dividido em cinco atividades principais:</p> <ul> <li>An\u00e1lise de tarefas, usu\u00e1rios e fun\u00e7\u00f5es: Esta atividade \u00e9 respons\u00e1vel pelo aprendizado da situa\u00e7\u00e3o atual e pelo levantamento das necessidades e oportunidades de melhoria. O objetivo \u00e9 entender quem s\u00e3o os usu\u00e1rios do sistema, quais s\u00e3o suas tarefas e quais s\u00e3o suas necessidades.</li> <li>Especifica\u00e7\u00e3o de requisitos: Esta atividade define os problemas que devem ser resolvido com o projeto de uma solu\u00e7\u00e3o IHC. Os requisitos s\u00e3o documentados de forma clara e concisa, de modo a evitar ambiguidades.</li> <li>Projeto conceitual e especifica\u00e7\u00e3o do design: Esta atividade \u00e9 onde a solu\u00e7\u00e3o de IHC \u00e9 concebida. O designer cria um modelo conceitual do sistema, que representa a estrutura e o comportamento do sistema.</li> <li>Prototipa\u00e7\u00e3o: Esta atividade \u00e9 onde as vers\u00f5es interativas das propostas de solu\u00e7\u00e3o s\u00e3o elaboradas para serem avaliadas. O prot\u00f3tipo permite que os usu\u00e1rios experimentem a solu\u00e7\u00e3o e forne\u00e7am feedback.</li> <li>Implementa\u00e7\u00e3o: Esta atividade \u00e9 onde o sistema interativo final \u00e9 desenvolvido. A implementa\u00e7\u00e3o \u00e9 a etapa em que o sistema \u00e9 codificado e testado.</li> <li>Avalia\u00e7\u00e3o: Esta atividade sempre deve ser executada ap\u00f3s outras atividades para an\u00e1lise. Se detectada alguma inconsist\u00eancia, o processo volta para a atividade adequada para corrigir.</li> </ul>"},{"location":"planejamento/processo_design/#engenharia-de-usabilidade-de-nielsen","title":"Engenharia de Usabilidade de Nielsen","text":"<p>Jakob Nielsen [2], prop\u00f5e um ciclo de vida de usabilidade que enfatiza a import\u00e2ncia de colocar o usu\u00e1rio em primeiro lugar. O ciclo de vida consiste em dez atividades que devem ser realizadas ao longo de todo o processo de desenvolvimento de um produto, nas quais s\u00e3o:</p> <ul> <li> <p>Conhe\u00e7a seu usu\u00e1rio: O primeiro passo \u00e9 entender quem s\u00e3o os usu\u00e1rios do produto e quais tarefas eles precisam realizar. Isso pode ser feito por meio de pesquisas com usu\u00e1rios, an\u00e1lise de dados demogr\u00e1ficos e comportamentais, ou observa\u00e7\u00e3o de usu\u00e1rios em seu ambiente natural.</p> </li> <li> <p>Realize uma an\u00e1lise competitiva: Analisar produtos concorrentes pode ajud\u00e1-lo a identificar boas pr\u00e1ticas e \u00e1reas de melhoria. Observe como os produtos concorrentes abordam a usabilidade, como eles s\u00e3o organizados e como eles s\u00e3o usados.</p> </li> <li> <p>Defina metas de usabilidade: Uma vez que voc\u00ea conhece seu usu\u00e1rio e entende o que os produtos concorrentes est\u00e3o fazendo, voc\u00ea pode definir metas de usabilidade para seu produto. As metas de usabilidade devem ser espec\u00edficas, mensur\u00e1veis, alcan\u00e7\u00e1veis, relevantes e temporais.</p> </li> <li> <p>Fa\u00e7a designs paralelos: O design paralelo \u00e9 uma abordagem que envolve a cria\u00e7\u00e3o de v\u00e1rias alternativas de design ao mesmo tempo. Essa abordagem pode ajud\u00e1-lo a explorar diferentes possibilidades e a encontrar a melhor solu\u00e7\u00e3o para o seu produto.</p> </li> <li> <p>Adote o design participativo: O design participativo envolve a colabora\u00e7\u00e3o com os usu\u00e1rios no processo de design. Isso pode ajud\u00e1-lo a garantir que o produto atenda \u00e0s necessidades dos usu\u00e1rios e que seja f\u00e1cil de usar.</p> </li> <li> <p>Fa\u00e7a o design coordenado da interface como um todo: \u00c9 importante que a interface do usu\u00e1rio seja coordenada como um todo, para que seja consistente e f\u00e1cil de entender. Isso significa que todos os elementos da interface, como os \u00edcones, os menus e os r\u00f3tulos, devem estar alinhados com o mesmo estilo e seguir as mesmas diretrizes de usabilidade.</p> </li> <li> <p>Aplique diretrizes e an\u00e1lise heur\u00edstica: As diretrizes de usabilidade s\u00e3o princ\u00edpios bem definidos que podem ajud\u00e1-lo a criar produtos que sejam f\u00e1ceis de usar. A an\u00e1lise heur\u00edstica \u00e9 uma t\u00e9cnica que envolve a avalia\u00e7\u00e3o de um produto por um grupo de especialistas em usabilidade.</p> </li> <li> <p>Fa\u00e7a prot\u00f3tipos: Os prot\u00f3tipos s\u00e3o modelos funcionais ou n\u00e3o funcionais de um produto. Eles podem ser usados para testar a usabilidade de um produto antes de ele ser desenvolvido completamente.</p> </li> <li> <p>Realize testes emp\u00edricos: Os testes emp\u00edricos envolvem a observa\u00e7\u00e3o de usu\u00e1rios reais usando o produto. Isso pode ajud\u00e1-lo a identificar problemas de usabilidade e a melhorar o produto.</p> </li> <li> <p>Pratique design iterativo: O ciclo de vida de usabilidade de Nielsen \u00e9 iterativo, o que significa que \u00e9 repetido v\u00e1rias vezes at\u00e9 que os objetivos de usabilidade sejam alcan\u00e7ados. A cada itera\u00e7\u00e3o, voc\u00ea pode usar os dados coletados nos testes emp\u00edricos para melhorar o produto.</p> </li> </ul>"},{"location":"planejamento/processo_design/#engenharia-de-usabilidade-de-mayhew","title":"Engenharia de Usabilidade de Mayhew","text":"<p>O modelo em quest\u00e3o foi proposto por Deborah Mayhew, onde a autora dividiu em tr\u00eas etapas, sendo elas a an\u00e1lise de requisitos, design/avalia\u00e7\u00e3o/desenvolvimento e a instala\u00e7\u00e3o.</p> <p>Na an\u00e1lise de requisitos, estabelecemos metas de usabilidade com base no perfil dos usu\u00e1rios, nas tarefas que realizar\u00e3o, nas limita\u00e7\u00f5es da plataforma e nos princ\u00edpios de design. Essas metas geralmente s\u00e3o documentadas em guias de estilo para orientar as etapas subsequentes do processo.</p> <p>A fase de design, avalia\u00e7\u00e3o e desenvolvimento visa criar uma solu\u00e7\u00e3o que atenda \u00e0s metas de usabilidade definidas anteriormente. Este processo envolve tr\u00eas n\u00edveis de detalhes: primeiro, reprojeta as tarefas e com isso criamos prot\u00f3tipos de baixa fidelidade; em seguida, se estabelece os padr\u00f5es de design e desenvolve os prot\u00f3tipos de m\u00e9dia fidelidade; por fim, realiza o projeto detalhado da interface em alta fidelidade para implementa\u00e7\u00e3o. Durante o desenvolvimento, a interface \u00e9 avaliada com a participa\u00e7\u00e3o dos usu\u00e1rios.</p> <p>Na fase de instala\u00e7\u00e3o, \u00e9 crucial coletar feedback dos usu\u00e1rios ap\u00f3s algum tempo de uso. Essas opini\u00f5es s\u00e3o valiosas para aprimorar o sistema em futuras vers\u00f5es ou at\u00e9 mesmo identificar a demanda pornovos sistemas interativos que ainda n\u00e3o foram considerados.</p> <p>Podemos verificar tais atividade na Figura 2:</p> <p> <p><p>Figura 2: Ciclo de Mayhew.</p></p> <p></p> <p><p>Fonte: Barbosa e Silva, 2010.</p></p> <p></p>"},{"location":"planejamento/processo_design/#modelo-escolhido-e-motivacoes","title":"Modelo escolhido e motiva\u00e7\u00f5es","text":"<p>Ap\u00f3s a an\u00e1lise de todos os processos estudados em sala em equipe, foram separados os tr\u00eas processos citados acima como os mais plaus\u00edveis de uso de acordo com o contexto de nosso projeto.</p> <p>Dessa maneira, foi decidido optar pelo ciclo de Mayhew, j\u00e1 que o mesmo possui fases muito detalhadas e autoexplicativas, o que o faz ser de certa maneira mais intuitivo e agrad\u00e1vel de utilizar, sendo que para avaliadores inexperientes, como \u00e9 o caso de nossa equipe, tais qualidades s\u00e3o de extrema ajuda e import\u00e2ncia para o desenvolvimento.</p>"},{"location":"planejamento/processo_design/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>[1] BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011.</p> <p>[2] Nielsen, J. Usability Engineering. Chestnut Hill, MA, Academic Press, 1993.</p>"},{"location":"planejamento/processo_design/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 28/09/2023 Cria\u00e7\u00e3o do Documento Harryson Martins e Pedro Henrique Gustavo Fran\u00e7a 1.1 04/10/2023 Corre\u00e7\u00e3o de Erros Maria Alice Victor Hugo 1.2 06/12/2023 Verifica\u00e7\u00e3o e corre\u00e7\u00e3o do artefato Ana Catarina Santos Victor Hugo"},{"location":"planejamento/site_escolhido/","title":"Site escolhido","text":""},{"location":"planejamento/site_escolhido/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Na primeira fase do projeto, os membros do Grupo 4 selecionaram sites cuja prioridade eram do governo ou \u00e0s comunidades de software livre. Como parte desse processo, cada aluno fez uma breve avalia\u00e7\u00e3o e criou um artefato de avalia\u00e7\u00e3o inicial relacionado \u00e0 sua escolha. Com base nessas escolhas, houve discuss\u00f5es para determinar qual desses sites seria mais adequado para ser trabalhado durante a disciplina.</p>"},{"location":"planejamento/site_escolhido/#criterios-para-escolha","title":"Crit\u00e9rios para escolha","text":"<p>Ao realizar a vota\u00e7\u00e3o, a equipe atentou-se aos seguintes crit\u00e9rios:</p> <ul> <li>Site ainda n\u00e3o trabalhado na disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador.</li> <li>Aplicativo relacionado ao governo ou a uma comunidade de software livre.</li> <li>Site com f\u00e1cil acesso para aqueles que v\u00e3o avali\u00e1-lo.</li> <li>Adequa\u00e7\u00e3o do site aos interesses da disciplina.</li> </ul>"},{"location":"planejamento/site_escolhido/#principais-usuarios-do-site","title":"Principais usu\u00e1rios do site","text":"<p>Os usu\u00e1rios mais comuns do Dom\u00ednio P\u00fablico identificados s\u00e3o:</p> <ol> <li>Estudantes: Estudantes de todos os n\u00edveis, desde o ensino fundamental at\u00e9 o ensino superior, utilizam o Dom\u00ednio P\u00fablico para acessar materiais de estudo, livros did\u00e1ticos, obras liter\u00e1rias e recursos educacionais gratuitos.</li> <li>Professores: Professores utilizam o Dom\u00ednio P\u00fablico para encontrar material did\u00e1tico, textos acad\u00eamicos e literatura que podem ser usados em sala de aula, tornando o ensino mais acess\u00edvel e enriquecedor.</li> <li>Pesquisadores: Pesquisadores de diversas \u00e1reas acad\u00eamicas recorrem ao Dom\u00ednio P\u00fablico em busca de documentos hist\u00f3ricos, artigos cient\u00edficos e outros recursos que possam apoiar suas pesquisas.</li> <li>Escritores e criadores de conte\u00fado: Autores e criadores de conte\u00fado frequentemente usam obras em dom\u00ednio p\u00fablico como inspira\u00e7\u00e3o ou como base para criar novas obras, remixar conte\u00fado ou adapt\u00e1-lo de diferentes maneiras.</li> <li>Amantes da cultura e literatura: Qualquer pessoa que aprecie literatura, m\u00fasica, arte e cultura em geral pode usar o Dom\u00ednio P\u00fablico para explorar e desfrutar de uma vasta gama de obras de forma gratuita e legal.</li> <li>Cidad\u00e3os em geral: Qualquer pessoa que tenha interesse em acessar informa\u00e7\u00f5es hist\u00f3ricas, documentos governamentais, obras de refer\u00eancia ou qualquer tipo de conte\u00fado cultural e educacional pode ser um usu\u00e1rio comum do Dom\u00ednio P\u00fablico.</li> </ol> <p>Dessa forma, identificando os comuns usu\u00e1rios do sistema, definimos que temos contato aos acessantes do site, que como mostrado anteriormente pode ser desde estudantes e professores, os quais fazem parte de nosso ambiente de estudo, at\u00e9 qualquer cidad\u00e3o brasileiro que possua desejo ou curiosidade cultural.</p>"},{"location":"planejamento/site_escolhido/#motivacao-de-escolha-entre-os-sites-avaliados","title":"Motiva\u00e7\u00e3o de escolha entre os sites avaliados","text":"<p>Atrav\u00e9s de uma vota\u00e7\u00e3o realizada entre a equipe, foi poss\u00edvel perceber que o Dom\u00ednio P\u00fablico era a op\u00e7\u00e3o mais adequada para o projeto, devido aos problemas graves que foram encontrados durante a experi\u00eancia do usu\u00e1rio. Al\u00e9m disso, o Grupo 04 valoriza a sua import\u00e2ncia para o desenvolvimento da educa\u00e7\u00e3o e da cultura, o que influenciou positivamente a escolha.</p>"},{"location":"planejamento/site_escolhido/#problemas-identificados","title":"Problemas Identificados","text":"<p>Adotando as Heur\u00edsticas de Nilsen (Nilsen, 1993), identificamos os principais desafios que n\u00e3o est\u00e3o alinhados com as diretrizes propostas por Nilsen, que s\u00e3o os seguintes:</p> <ul> <li> <p>Visibilidade do status do sistema: Em v\u00e1rias ocasi\u00f5es, o site n\u00e3o forneceu feedback visual claro sobre o que estava acontecendo ou a raz\u00e3o por tr\u00e1s de determinados resultados.</p> </li> <li> <p>Controle e liberdade do usu\u00e1rio: Ao clicar para visualizar um conte\u00fado multim\u00eddia, o usu\u00e1rio \u00e9 redirecionado para uma nova aba, o que impede o retorno \u00e0 visualiza\u00e7\u00e3o anterior por meio dos m\u00e9todos convencionais.</p> </li> <li> <p>Reconhecimento em vez de memoriza\u00e7\u00e3o: O site apresenta informa\u00e7\u00f5es em fontes pequenas, com alto contraste de cores e inseridas em meio a um mar de outras informa\u00e7\u00f5es, tornando a leitura e a visualiza\u00e7\u00e3o desafiadoras.</p> </li> <li> <p>Projeto est\u00e9tico e minimalista: A apresenta\u00e7\u00e3o de dados sem organiza\u00e7\u00e3o hier\u00e1rquica e o excesso de informa\u00e7\u00f5es em grande parte das telas tornam a navega\u00e7\u00e3o cansativa e insatisfat\u00f3ria.</p> </li> </ul> <p>Avalia\u00e7\u00e3o Completa</p> <p> <p><p>V\u00eddeo 1: Avalia\u00e7\u00e3o individual</p></p> <p><p>Fonte: Gustavo Fran\u00e7a</p></p> <p></p>"},{"location":"planejamento/site_escolhido/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>BARBOSA, Simone; DINIZ, Bruno. Intera\u00e7\u00e3o Humano - Computador, Editora Elsevier, Rio de Janeiro, 2010.</p> <p>Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o. Dom\u00ednio P\u00fablico. Dispon\u00edvel em: http://www.dominiopublico.gov.br/. Acesso em: 01 de out. de 2023.</p>"},{"location":"planejamento/site_escolhido/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 01/10/2023 Estrutura do Site escolhido Maria Alice Ana Catarina 1.1 01/10/2023 Descreve t\u00f3picos Gustavo Ana Catarina 1.2 04/10/2023 Adiciona usu\u00e1rios comuns do site Harryson Gustavo 1.3 15/10/2023 Corre\u00e7\u00e3o de bug e coloca\u00e7\u00e3o do v\u00eddeo como iframe Maria Alice Victor Hugo 1.4 04/12/2023 Corre\u00e7\u00e3o do artefato Gustavo Fran\u00e7a Victor Hugo"},{"location":"planejamento/sites_avaliados/","title":"Sites Avaliados","text":""},{"location":"planejamento/sites_avaliados/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Com base nas heuristicas de Nielsen a equipe realizou, individualmente, analises em sites candidatos para a realiza\u00e7\u00e3o do projeto. Sendo eles:</p>"},{"location":"planejamento/sites_avaliados/#portal-da-legislacao","title":"Portal da Legisla\u00e7\u00e3o","text":"<ul> <li>Respons\u00e1vel: Luciano Ricardo</li> <li>Introdu\u00e7\u00e3o: Foi avaliado o Portal da Legisla\u00e7\u00e3o para ser avaliado, se trata de um local onde \u00e9 disponibilizado para a popula\u00e7\u00e3o todas as leis, atos e decretos do pa\u00eds.</li> <li>Motivos de escolha: A import\u00e2ncia do portal bem como o fato de seus problemas de usabilidade serem facilmente percepit\u00edveis at\u00e9 mesmo ao usuario comum.</li> <li>Resultados: A avalia\u00e7\u00e3o heur\u00edstica do Portal da Legisla\u00e7\u00e3o identificou diversos problemas principalmente no que se diz respeito \u00e1 apropria\u00e7\u00e3o da interface pelos usu\u00e1rios e a conformidade com os padr\u00f5es de interface dos demais sites sob o dom\u00ednio gov.br. Sendo eles:</li> <li>Projeto est\u00e9tico e minimalista: Severidades pequena e catast\u00f3fica</li> <li>Consist\u00eancia e padroniza\u00e7\u00e3o: Severidades grande e catast\u00f3fica</li> </ul> <p>Avalia\u00e7\u00e3o Completa.</p>"},{"location":"planejamento/sites_avaliados/#vim","title":"Vim","text":"<ul> <li>Respons\u00e1vel: Victor Hugo</li> <li>Introdu\u00e7\u00e3o: Vim \u00e9 um editor de texto para sitemas UNIX.</li> <li>Motivos de escolha: Os sistemas UNIX est\u00e3o cada vez mais conquistando mais usu\u00e1rios, pelo fato de o Vim ser o principal editor de texto presente em tal sistema se faz necess\u00e1ria a avalia\u00e7\u00e3o de navegabilidade para novos usu\u00e1rio, assim como, a constata\u00e7\u00e3o da capacidade de aprendizado (learnability) presente no website.</li> <li>Resultados: A partir das an\u00e1lises por meio da Avalia\u00e7\u00e3o Heur\u00edstica, tem-se:</li> <li>Visibilidade do estado do sistema: Severidade simples</li> <li>Consist\u00eancia e padroniza\u00e7\u00e3o: Severidade simples</li> <li>Projeto est\u00e9tico e minimalista: Severidade grave</li> </ul>"},{"location":"planejamento/sites_avaliados/#nahora","title":"NaHora","text":"<ul> <li>Respons\u00e1vel: Pedro Henrique</li> <li>Introdu\u00e7\u00e3o: O NaHora re\u00fane em um \u00fanico local, representa\u00e7\u00f5es de \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos federais e distritais, de forma articulada, para a presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os p\u00fablicos aos cidad\u00e3os.</li> <li>Motivos de escolha: O site foi selecionado para avalia\u00e7\u00e3o pois sua est\u00e9tica poderia ser mais bem trabalhada, com uma estrutura mais clara dos componentes da p\u00e1gina, fazendo com que o site fosse mais interativo, com isso, a experi\u00eancia do usu\u00e1rio poderia ser mais pontual e eficaz.</li> <li>Resultados: A partir das an\u00e1lises por meio da Avalia\u00e7\u00e3o Heur\u00edstica, tem-se:</li> <li>Visibilidade do estado do sistema: Severidade simples</li> <li>Consist\u00eancia e padroniza\u00e7\u00e3o: Severidade simples</li> <li>Projeto est\u00e9tico e minimalista: Severidade m\u00e9dia</li> </ul>"},{"location":"planejamento/sites_avaliados/#portal-da-nf-e-secretaria-da-fazenda","title":"Portal da NF-e \u2013 Secretaria da Fazenda","text":"<ul> <li>Respons\u00e1vel: Ana Catarina</li> <li>Introdu\u00e7\u00e3o: \u201cEste portal tem como objetivo a divulga\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es sobre a Nota Fiscal eletr\u00f4nica, coordenada pelo ENCAT e desenvolvida em parceria com a Receita Federal do Brasil, tendo como finalidade a altera\u00e7\u00e3o da sistem\u00e1tica atual de emiss\u00e3o da nota fiscal em papel por nota fiscal eletr\u00f4nica com validade jur\u00eddica para todos os fins.\u201d</li> <li>Motivos de escolha: O site foi selecionado para avalia\u00e7\u00e3o por conta do seu design antigo e sua usabilidade n\u00e3o t\u00e3o intuitiva. Esses aspectos fundamentais podem impactar negativamente a experi\u00eancia do usu\u00e1rio, tornando crucial a identifica\u00e7\u00e3o de \u00e1reas de melhoria para garantir uma intera\u00e7\u00e3o mais eficiente e satisfat\u00f3ria com a plataforma.</li> <li>Resultados: A partir das an\u00e1lises por meio da Avalia\u00e7\u00e3o Heur\u00edstica, tem-se:</li> <li>Visibilidade do estado do sistema: Severidade simples</li> <li>Consist\u00eancia e padroniza\u00e7\u00e3o: Severidade simples</li> <li>Projeto est\u00e9tico e minimalista: Severidade m\u00e9dio</li> </ul>"},{"location":"planejamento/sites_avaliados/#dominio-publico","title":"Dom\u00ednio P\u00fablico","text":"<ul> <li>Respons\u00e1vel: Maria Alice</li> <li>Introdu\u00e7\u00e3o: O site Dom\u00ednio P\u00fablico \u00e9 um site do governo que armazena obras liter\u00e1rias, artistas e cient\u00edficas que possuem direitos autorais cedidos ao p\u00fablico e est\u00e3o livres para consumo sem custos. Nele podem ser encontradas imagens, v\u00eddeos, sons e textos.</li> <li>Motivos de escolha: O site foi escolhido devido ao seu importante papel na preserva\u00e7\u00e3o de de obras e materiais cient\u00edficos importantes para o patrim\u00f4nio nacional. Al\u00e9m disso, o site tem o intuito de proporcionar de forma simplificada o acesso e download de obras nacionais e de grande import\u00e2ncia cultural, incentivando a leitura e promovendo a cultura.</li> <li>Resultados: Por meio da avalia\u00e7\u00e3o heur\u00edstica, foi poss\u00edvel constatar que o site possui alguns problemas de constru\u00e7\u00e3o. Dentre eles \u00e9 poss\u00edvel citar:</li> <li>Visibilidade e estado do sistema: Severidade grande</li> <li>Consist\u00eancia e padroniza\u00e7\u00e3o: Severidade pequena</li> <li>Flexibilidade e efici\u00eancia de uso: Severidade grande</li> <li>Projeto est\u00e9tico e minimalista: Severidade catast\u00f3fica</li> <li>Ajuda aos usu\u00e1rios no reconhecimento, diagnostico e recupera\u00e7\u00e3o de erros: Severidade grande</li> </ul> <p>Avalia\u00e7\u00e3o Completa.</p>"},{"location":"planejamento/sites_avaliados/#prefeitura-matias-olimpio","title":"Prefeitura Matias Ol\u00edmpio","text":"<ul> <li>Respons\u00e1vel: Gustavo Fran\u00e7a</li> <li>Introdu\u00e7\u00e3o do site: Site municipal da Prefeitura da cidade do Piau\u00ed, Matias Olimpio</li> <li>Motivos de escolha: O site proposto decepciona em rela\u00e7\u00e3o a sua fun\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria de fornecer informa\u00e7\u00f5es para os seus usu\u00e1rios, percebendo que a maneira de como est\u00e1 sendo transmitida poderia ser muito mais eficaz. Momentos de pesquisa por um determinado conte\u00fado mostra-se prejudicial analisando o seu p\u00fablico.</li> <li>Resultados: A partir das an\u00e1lises por meio da Avalia\u00e7\u00e3o Heur\u00edstica, temos um destaque para:</li> <li>Visibilidade do status do sistema: Severidade grave</li> <li>Consist\u00eancia e padr\u00f5es: Severidade simples</li> <li>Est\u00e9tica e design minimalista: Severidade catastr\u00f3fico</li> <li>Ajuda e documenta\u00e7\u00e3o: Severidade grave</li> </ul>"},{"location":"planejamento/sites_avaliados/#prefeitura-de-analandia","title":"Prefeitura de Anal\u00e2ndia","text":"<ul> <li>Respons\u00e1vel: Harryson Martins</li> <li>Introdu\u00e7\u00e3o: Site governamental da Prefeitura da cidade do interior de SP, Anal\u00e3ndia</li> <li>Motivos de escolha: O site se encontra em estado prec\u00e1rio, seu design \u00e9 pouco elaborado e desatualizado, \u00e9 pouco responsivo, possui muitas funcionalidades as quais n\u00e3o cumprem seus objetivos, h\u00e1 presen\u00e7a de muitos bugs visuais e funcionais e o site n\u00e3o oferece nenhum tipo de acessibilidade.</li> <li>Resultados: A partir das an\u00e1lises por meio da Avalia\u00e7\u00e3o Heur\u00edstica foi constatado:</li> <li>Status do sistema: Severidade grave</li> <li>Preven\u00e7\u00e3o de erros: Severidade grave</li> <li>Consist\u00eancia e padr\u00f5es: Severidade grave</li> <li>Est\u00e9tica e design minimalista: Severidade simples</li> <li>Flexibildade e efici\u00eancia de uso: Severidade catastr\u00f3fico</li> </ul> <p>Avalia\u00e7\u00e3o Completa.</p>"},{"location":"planejamento/sites_avaliados/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>BARBOSA, Simone; DINIZ, Bruno. Intera\u00e7\u00e3o Humano - Computador, Editora Elsevier, Rio de Janeiro, 2010.</p>"},{"location":"planejamento/sites_avaliados/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 28/09/2023 Estrutura da documenta\u00e7\u00e3o Victor Hugo Maria Alice 1.1 28/09/2023 Avalia\u00e7\u00e3o do Portal da Legisla\u00e7\u00e3o Luciano Ricardo Victor Hugo 1.2 29/09/2023 Avalia\u00e7\u00e3o do Anal\u00e3ndia Harryson Martins Victor Hugo 1.3 29/09/2023 Avalia\u00e7\u00e3o do Matias Olimpio Gustavo Fran\u00e7a Luciano Ricardo e Victor Hugo 1.4 30/09/2023 Avalia\u00e7\u00e3o do Vim Victor Hugo Luciano Ricardo 1.5 30/09/2023 Avalia\u00e7\u00e3o do NaHora e do Portal da NF-e Pedro Henrique e Ana Catarina Victor Hugo 1.6 01/10/2023 Avalia\u00e7\u00e3o do Dominio Publico Maria Alice Ana Catarina 1.7 04/10/2023 Avalia\u00e7\u00e3o do Prefeitura de Analandia Harryson Martins Gustavo Fran\u00e7a"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_4/etapa_analise_Req/analise_tarefas/","title":"Verifica\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de Tarefas","text":""},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_4/etapa_analise_Req/analise_tarefas/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Depois de planejar o que verificar, \u00e9 hora de fazer a inspe\u00e7\u00e3o. Este documento mostra os objetivos, a abordagem usada e os dados obtidos. Tamb\u00e9m resumimos e analisamos os principais problemas encontrados, usando essas informa\u00e7\u00f5es para sugerir corre\u00e7\u00f5es.</p>"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_4/etapa_analise_Req/analise_tarefas/#checklist-de-verificacao","title":"Checklist de Verifica\u00e7\u00e3o","text":"<p>As perguntas dos checklists espec\u00edficos foram elaboradas com base no Cap\u00edtulo 6, intitulado \"Organiza\u00e7\u00e3o do Espa\u00e7o Problema\", do livro \"Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador\" de Barbosa e Silva. Do referido cap\u00edtulo, foram extra\u00eddas informa\u00e7\u00f5es pertinentes ao funcionamento e \u00e0 compreens\u00e3o dos termos utilizados, conforme explicado no subcap\u00edtulo 6.4, intitulado \"An\u00e1lise de Tarefas\".</p> <p>Para a an\u00e1lise de tarefas, foram desenvolvidos dois checklists distintos, um destinado \u00e0 Hierarchical Task Analysis (HTA) e outro ao Goals, Operators, Methods, and Selection rules (GOMS). Ambos os checklists foram estruturados com base nas orienta\u00e7\u00f5es fornecidas pelo subcap\u00edtulo mencionado.</p> <p>A Tabela 1 a seguir apresenta a checklist com os dados obtidos a partir da verifica\u00e7\u00e3o do HTA. </p> <p> <p>Tabela 1: Checklist com os dados obtidos da avalia\u00e7\u00e3o do HTA</p> ID Crit\u00e9rio Resultado Geral 1 H\u00e1 um texto introdut\u00f3rio sobre o artefato? Sim 2 H\u00e1 a referencia/bibliografia? Sim 3 O artefato possui um hist\u00f3rico de vers\u00f5es padronizado? Sim 4 As imagens e tabelas s\u00e3o chamadas no texto? Incompleto 5 As imagens e tabelas possuem titulo e fonte? Sim Espec\u00edfico 6 As tarefas foram identificadas de maneira clara e abrangente? Sim 7 Os diagramas HTA s\u00e3o claros e concisos? Sim 8 Os subobjetivos do HTA s\u00e3o suficientes para alcan\u00e7ar o objetivo definido? sim 9 Os HTAs possuem tabelas para representar as tarefas descritas? Sim 10 As tarefas presentes nos HTAs s\u00e3o decompostas? Sim <p><p>Fonte: Pedro Henrique </p> </p> <p>A Tabela 2 a seguir apresenta a checklist com os dados obtidos a partir da verifica\u00e7\u00e3o do GOMS. </p> <p> <p>Tabela 2: Checklist com os dados obtidos da avalia\u00e7\u00e3o do GOMS</p> ID Crit\u00e9rio Resultado Geral 1 H\u00e1 um texto introdut\u00f3rio sobre o artefato? Sim 2 H\u00e1 a referencia/bibliografia? Sim 3 O artefato possui um hist\u00f3rico de vers\u00f5es padronizado? Sim 4 As imagens e tabelas s\u00e3o chamadas no texto? Sim 5 As imagens e tabelas possuem titulo e fonte? Sim Espec\u00edfico 6 Os m\u00e9todos GOMS incluem os quatro elementos principais: objetivos, operadores, m\u00e9todos e regras de sele\u00e7\u00e3o? Sim 7 O modelo GOMS inclui regras e descri\u00e7\u00f5es claras sobre como o usu\u00e1rio decide entre diferentes m\u00e9todos ou operadores? Incompleto 8 Os m\u00e9todos GOMS s\u00e3o descritos usando uma linguagem semelhante a uma linguagem de programa\u00e7\u00e3o? Sim 9 As an\u00e1lises de tarefas GOMS foram todas baseadas nas tarefas identificadas no HTA? Sim <p><p>Fonte: Pedro Henrique </p> </p>"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_4/etapa_analise_Req/analise_tarefas/#conclusao","title":"Conclus\u00e3o","text":"<p>No gr\u00e1fico 1 \u00e9 poss\u00edvel verificar os resultados obtidos na avalia\u00e7\u00e3o do artefato \"HTA\"</p> <p> <p>Gr\u00e1fico 1: Resultado da Verifica\u00e7\u00e3o do artefato HTA</p> <p></p> <p><p>Fonte: Pedro Henrique </p> </p> <p>No gr\u00e1fico 2 \u00e9 poss\u00edvel verificar os resultados obtidos na avalia\u00e7\u00e3o do artefato \"GOMS\"</p> <p> <p>Gr\u00e1fico 2: Resultado da Verifica\u00e7\u00e3o do artefato GOMS</p> <p></p> <p><p>Fonte: Pedro Henrique </p> </p>"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_4/etapa_analise_Req/analise_tarefas/#hta","title":"HTA","text":""},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_4/etapa_analise_Req/analise_tarefas/#problemas-encontrados-e-analise-dos-dados","title":"Problemas Encontrados e An\u00e1lise dos Dados","text":"<p>ID4: Uma tabela e uma imagem n\u00e3o foram chamadas no texto, devido a isso foi considerado incompleto por se tratar apenas de um caso.</p>"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_4/etapa_analise_Req/analise_tarefas/#sugestoes-de-correcao","title":"Sugest\u00f5es de Corre\u00e7\u00e3o","text":"<p>ID4: \u00c9 totalmente f\u00e1cil corrigir essa parte pois se trata apenas de chamar a tabela e a imagem do \u00faltimo HTA presente no artefato.</p>"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_4/etapa_analise_Req/analise_tarefas/#goms","title":"GOMS","text":""},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_4/etapa_analise_Req/analise_tarefas/#problemas-encontrados-e-analise-dos-dados_1","title":"Problemas Encontrados e An\u00e1lise dos Dados","text":"<p>ID7: A introdu\u00e7\u00e3o dos GOMS foi bem realizada, devido a isso coloquei como incompleto; no entanto, para uma compreens\u00e3o mais f\u00e1cil, seria ben\u00e9fico incluir regras e descri\u00e7\u00f5es mais claras. A exist\u00eancia dessas regras n\u00e3o apenas aprimora a aplicabilidade do modelo em uma variedade mais ampla de cen\u00e1rios, mas tamb\u00e9m torna todo o conceito mais acess\u00edvel e compreens\u00edvel.</p>"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_4/etapa_analise_Req/analise_tarefas/#sugestoes-de-correcao_1","title":"Sugest\u00f5es de Corre\u00e7\u00e3o","text":"<p>ID7: Descrever melhor e de forma mais clara sobre como o usu\u00e1rio decide entre diferentes metodos ou operadores, fazendo que fique de mais f\u00e1cil acesso e compreens\u00e3o para quem for olhar o artefato posteriormente.</p>"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_4/etapa_analise_Req/analise_tarefas/#gravacao-da-verificacao","title":"Grava\u00e7\u00e3o da Verifica\u00e7\u00e3o","text":"<p>\u00c9 poss\u00edvel ver a grava\u00e7\u00e3o da verifica\u00e7\u00e3o do artefato  \"An\u00e1lise de Tarefas\" no V\u00eddeo 1.</p> <p> <p>V\u00eddeo 1: Verifica\u00e7\u00e3o An\u00e1lise de Tarefas</p> <p><p>Fonte: Pedro Henrique </p> </p>"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_4/etapa_analise_Req/analise_tarefas/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>1. BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011.</p> <p>Planejamento da Verifica\u00e7\u00e3o da Etapa 4 do Grupo 2- Bilheteria Digital. Dispon\u00edvel em: &lt;https://interacao-humano-computador.github.io/2023.1-BilheteriaDigital/verificacao/grupo/etapa4/planejamento-verificacao-etapa4-grupo&gt;. Acesso em 03 de dezembro de 2023.</p> Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 03/12/2023 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina e adi\u00e7\u00e3o do conte\u00fado Pedro Henrique Ana Catarina 1.1 04/12/2023 Adicionando V\u00eddeos e Gr\u00e1ficos Pedro Henrique Ana Catarina"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_4/etapa_analise_Req/aspectos_eticos/","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>A verifica\u00e7\u00e3o do Aspectos \u00c9ticos \u00e9 uma forma de validar o que foi feito pelo Grupo 4, Dom\u00ednio P\u00fablico, na constru\u00e7\u00e3o do artefato de Metodologia.</p>"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_4/etapa_analise_Req/aspectos_eticos/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p>O objetivo desse artefato \u00e9 verificar a qualidade do Aspectos \u00c9ticos realizado pelo grupo 4, com o Dom\u00ednio P\u00fablico.</p>"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_4/etapa_analise_Req/aspectos_eticos/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>A metodologia a ser utilizada ser\u00e1 a Inspe\u00e7\u00e3o por meio do uso de Checklists, baseadas nas perguntas presentes no plano de ensino da mat\u00e9ria e nos padr\u00f5es desejados para se haver num artefato desse tipo. A checklist criada pode ser visualizada na Tabela 1:</p> <p> <p><p>Tabela 1: Verifica\u00e7\u00e3o do aspectos \u00e9ticos</p></p> ID Crit\u00e9rio Resultado 1 H\u00e1 um texto introdut\u00f3rio sobre o artefato? 2 H\u00e1 a referencia/bibliografia? 3 O artefato possui um hist\u00f3rico de vers\u00f5es padronizado? 4 As imagens e tabelas s\u00e3o chamadas no texto? 5 As imagens e tabelas possuem titulo e fonte? 6 S\u00e3o citados os princ\u00edpios da autonomia, da benefic\u00eancia, da n\u00e3o malefic\u00eancia e da justi\u00e7a e equidade? 7 Existe um modelo de termo de consentimento livre e esclarecido que ser\u00e1 disponibilizado aos participantes? 8 \u00c9 citado que os avaliadores ir\u00e3o solicitar a permiss\u00e3o para gravar a pessoa, antes de come\u00e7ar a grava\u00e7\u00e3o? 9 No TCLE \u00e9 explicado o objetivo da pesquisa e como ela ser\u00e1 realizada aos participantes? <p><p>Fonte: Gustavo Fran\u00e7a </p></p> <p></p>"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_4/etapa_analise_Req/aspectos_eticos/#checklist-executado","title":"Checklist executado","text":"<p>O checklist feito ap\u00f3s a verifica\u00e7\u00e3o pode ser visualizado a seguir na Tabela 2:</p> <p> <p><p>Tabela 2: Execu\u00e7\u00e3o da verifica\u00e7\u00e3o do aspectos \u00e9ticos</p></p> ID Crit\u00e9rio Resultado 1 H\u00e1 um texto introdut\u00f3rio sobre o artefato? Sim 2 H\u00e1 a referencia/bibliografia? Sim 3 O artefato possui um hist\u00f3rico de vers\u00f5es padronizado? Sim 4 As imagens e tabelas s\u00e3o chamadas no texto? Sim 5 As imagens e tabelas possuem titulo e fonte? Sim 6 S\u00e3o citados os princ\u00edpios da autonomia, da benefic\u00eancia, da n\u00e3o malefic\u00eancia e da justi\u00e7a e equidade? Sim 7 Existe um modelo de termo de consentimento livre e esclarecido que ser\u00e1 disponibilizado aos participantes? Sim 8 \u00c9 citado que os avaliadores ir\u00e3o solicitar a permiss\u00e3o para gravar a pessoa, antes de come\u00e7ar a grava\u00e7\u00e3o? Sim 9 No TCLE \u00e9 explicado o objetivo da pesquisa e como ela ser\u00e1 realizada aos participantes? Sim <p><p>Fonte:  Harryson Martins </p></p> <p></p>"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_4/etapa_analise_Req/aspectos_eticos/#problemas-encontrados","title":"Problemas Encontrados","text":"<p>Nessa verifica\u00e7\u00e3o n\u00e3o foram encontrados problemas a serem corrigidos.</p>"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_4/etapa_analise_Req/aspectos_eticos/#verificacao","title":"Verifica\u00e7\u00e3o","text":"<p> <p><p>Video 2: Grava\u00e7\u00e3o da verifica\u00e7\u00e3o Cronograma Executado</p></p> <p><p>Fonte:  Harryson Martins</p></p> <p></p>"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_4/etapa_analise_Req/aspectos_eticos/#resultados","title":"Resultados","text":"<p>Aqui ser\u00e3o expostos os resultados obtidos a partir dos checklists, em forma gr\u00e1fica sobre o artefato Aspectos \u00c9ticos verificado, com as op\u00e7\u00f5es \"Sim\", \"N\u00e3o\" e \"N\u00e3o se aplica\". No Gr\u00e1fico 1 \u00e9 poss\u00edvel ver os resultados:</p> <p> <p><p>Gr\u00e1fico 1: Resultados da verifica\u00e7\u00e3o dos Aspectos \u00c9ticos</p></p> <p></p> <p><p>Fonte: Harryson Martins</p></p> <p></p>"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_4/etapa_analise_Req/aspectos_eticos/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>Verifica\u00e7\u00e3o. Reposit\u00f3rio do Grupo Dom\u00ednio P\u00fablico da disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador da Universidade de Bras\u00edlia, 2023. Dispon\u00edvel em: &lt;https://interacao-humano-computador.github.io/2023.2-Dominio-Publico/verficacao/verificacao_grupo_5/etapa_planejamento/cronograma_planejado/&gt;. Acesso em: 2 de nov de 2023.</p>"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_4/etapa_analise_Req/aspectos_eticos/#referencias-bibliograficas","title":"Referencias Bibliograficas","text":"<p>1. BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011.</p>"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_4/etapa_analise_Req/aspectos_eticos/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 02/21 Constru\u00e7\u00e3o e elabora\u00e7\u00e3o do documento Gustavo Fran\u00e7a Harryson Martins"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_4/etapa_analise_Req/caracteristicas_gerais/","title":"Verifica\u00e7\u00e3o das Caracter\u00edsticas da plataforma","text":""},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_4/etapa_analise_Req/caracteristicas_gerais/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Depois de planejar o que verificar, \u00e9 hora de fazer a inspe\u00e7\u00e3o. Este documento mostra os objetivos, a abordagem usada e os dados obtidos. Tamb\u00e9m resumimos e analisamos os principais problemas encontrados, usando essas informa\u00e7\u00f5es para sugerir corre\u00e7\u00f5es.</p>"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_4/etapa_analise_Req/caracteristicas_gerais/#checklist-de-verificacao","title":"Checklist de Verifica\u00e7\u00e3o","text":"<p>As perguntas do checklist espec\u00edfico foram formuladas com base no Cap\u00edtulo 4, intitulado \"Processos de Design de IHC\" do livro \"Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador\" de Barbosa e Silva. Deste cap\u00edtulo, foram extra\u00eddas informa\u00e7\u00f5es cruciais relacionadas ao funcionamento das metas de usabilidade e aos princ\u00edpios gerais. Essa abordagem visa possibilitar o desenvolvimento de perguntas direcionadas ao artefato, caracter\u00edsticas da plataforma.</p> <p>A Tabela 1 a seguir apresenta a checklist com os dados obtidos a partir da verifica\u00e7\u00e3o das Caracter\u00edsticas da plataforma. </p> <p> <p>Tabela 1: Checklist Verifica\u00e7\u00e3o das Caracter\u00edsticas da plataforma</p> ID Crit\u00e9rio Resultado Geral 1 H\u00e1 um texto introdut\u00f3rio sobre o artefato? Sim 2 H\u00e1 a referencia/bibliografia? Sim 3 O artefato possui um hist\u00f3rico de vers\u00f5es padronizado? Sim 4 As imagens e tabelas s\u00e3o chamadas no texto? N\u00e3o se aplica 5 As imagens e tabelas possuem titulo e fonte? N\u00e3o se aplica Espec\u00edfico 6 Houve a identifica\u00e7\u00e3o clara das tecnologias empregadas no desenvolvimento da plataforma? Sim 7 As caracter\u00edsticas espec\u00edficas da plataforma foram devidamente reconhecidas para o desenvolvimento do projeto? N\u00e3o 8 As caracter\u00edsticas positivas da plataforma foram devidamente elencadas? Sim 9 Foi identificada a gama de navegadores ou dispositivos capazes de acessar a plataforma? Sim 10 Foram destacadas as restri\u00e7\u00f5es ou limita\u00e7\u00f5es inerentes \u00e0 plataforma? Sim <p><p>Fonte: Pedro Henrique </p> </p>"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_4/etapa_analise_Req/caracteristicas_gerais/#conclusao","title":"Conclus\u00e3o","text":"<p>No gr\u00e1fico 1 \u00e9 poss\u00edvel verificar os resultados obtidos na avalia\u00e7\u00e3o do artefato \"Caracter\u00edsticas da Plataforma\"</p> <p> <p>Gr\u00e1fico 1: Resultado da Verifica\u00e7\u00e3o do artefato</p> <p></p> <p><p>Fonte: Pedro Henrique </p> </p>"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_4/etapa_analise_Req/caracteristicas_gerais/#problemas-encontrados-e-analise-dos-dados","title":"Problemas Encontrados e An\u00e1lise dos Dados","text":"<p>ID7: A resposta \"n\u00e3o\" foi atribu\u00edda devido \u00e0 aus\u00eancia de detalhamento das caracter\u00edsticas espec\u00edficas da plataforma no artefato. O documento atual foca nas caracter\u00edsticas positivas e negativas, sem incluir uma se\u00e7\u00e3o dedicada \u00e0s especificidades do dom\u00ednio p\u00fablico.</p>"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_4/etapa_analise_Req/caracteristicas_gerais/#sugestoes-de-correcao","title":"Sugest\u00f5es de Corre\u00e7\u00e3o","text":"<p>ID7: Sugere-se adicionar uma se\u00e7\u00e3o ao documento para listar as caracter\u00edsticas espec\u00edficas que o site possui. Isso permitir\u00e1 que as pessoas vejam detalhadamente as caracter\u00edsticas espec\u00edficas do site, de forma semelhante ao que foi feito com as caracter\u00edsticas positivas e negativas.</p>"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_4/etapa_analise_Req/caracteristicas_gerais/#gravacao-da-verificacao","title":"Grava\u00e7\u00e3o da Verifica\u00e7\u00e3o","text":"<p>\u00c9 poss\u00edvel ver a grava\u00e7\u00e3o da verifica\u00e7\u00e3o do artefato  \"Caracter\u00edsticas da Plataforma\" no V\u00eddeo 1.</p> <p> <p>V\u00eddeo 1: Verifica\u00e7\u00e3o Caracter\u00edsticas da Plataforma</p> <p><p>Fonte: Pedro Henrique </p> </p>"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_4/etapa_analise_Req/caracteristicas_gerais/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>1. BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011.</p> <p>Planejamento da Verifica\u00e7\u00e3o da Etapa 4 do Grupo 2- Bilheteria Digital. Dispon\u00edvel em: &lt;https://interacao-humano-computador.github.io/2023.1-BilheteriaDigital/verificacao/grupo/etapa4/planejamento-verificacao-etapa4-grupo&gt;. Acesso em 03 de dezembro de 2023.</p> Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 03/12/2023 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina e adi\u00e7\u00e3o de conte\u00fado Pedro Henrique Maria Alice 1.1 04/12/2023 Adicionando V\u00eddeos e Gr\u00e1ficos Pedro Henrique Ana Catarina"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_4/etapa_analise_Req/cenarios/","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>A verifica\u00e7\u00e3o do Cen\u00e1rios \u00e9 uma forma de validar o que foi feito pelo Grupo 4, Dom\u00ednio P\u00fablico, na constru\u00e7\u00e3o do artefato de Metodologia.</p>"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_4/etapa_analise_Req/cenarios/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p>O objetivo desse artefato \u00e9 verificar a qualidade do Cen\u00e1rios realizado pelo grupo 4, com o Dom\u00ednio P\u00fablico.</p>"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_4/etapa_analise_Req/cenarios/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>A metodologia a ser utilizada ser\u00e1 a Inspe\u00e7\u00e3o por meio do uso de Checklists, baseadas nas perguntas presentes no plano de ensino da mat\u00e9ria e nos padr\u00f5es desejados para se haver num artefato desse tipo. A checklist criada pode ser visualizada na Tabela 1:</p> <p> <p><p>Tabela 1: Verifica\u00e7\u00e3o do Cen\u00e1rios</p></p> ID Crit\u00e9rio Resultado 1 H\u00e1 um texto introdut\u00f3rio sobre o artefato? 2 H\u00e1 a referencia/bibliografia? 3 O artefato possui um hist\u00f3rico de vers\u00f5es padronizado? 4 As imagens e tabelas s\u00e3o chamadas no texto? 5 As imagens e tabelas possuem titulo e fonte? 6 Os cenarios possuem contexto definido? 7 Os cenarios possuem o(s) ator(es) envolvidos definidos? 8 Os cenarios possuem objetivos definidos? 9 Os cenarios possuem a\u00e7\u00f5es definidas? 10 Os cenarios possuem avalia\u00e7\u00e3o definida? 11 Os cen\u00e1rios desenvolvidos est\u00e3o de acordo ao recomendado pelos autores (Rosson e Carroll,2002) em  BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador <p><p>Fonte: Gustavo Fran\u00e7a </p></p> <p></p>"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_4/etapa_analise_Req/cenarios/#checklist-executado","title":"Checklist executado","text":"<p>O checklist feito ap\u00f3s a verifica\u00e7\u00e3o pode ser visualizado a seguir na Tabela 2:</p> <p> <p><p>Tabela 2: Execu\u00e7\u00e3o da verifica\u00e7\u00e3o do Cen\u00e1rios</p></p> ID Crit\u00e9rio Resultado 1 H\u00e1 um texto introdut\u00f3rio sobre o artefato? Sim 2 H\u00e1 a referencia/bibliografia? Sim 3 O artefato possui um hist\u00f3rico de vers\u00f5es padronizado? Sim 4 As imagens e tabelas s\u00e3o chamadas no texto? Sim 5 As imagens e tabelas possuem titulo e fonte? Sim 6 Os cenarios possuem contexto definido? Sim 7 Os cenarios possuem o(s) ator(es) envolvidos definidos? Sim 8 Os cenarios possuem objetivos definidos? Sim 9 Os cenarios possuem a\u00e7\u00f5es definidas? Sim 10 Os cenarios possuem avalia\u00e7\u00e3o definida? Sim 11 Os cen\u00e1rios desenvolvidos est\u00e3o de acordo ao recomendado pelos autores (Rosson e Carroll,2002) em  BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador N\u00e3o <p><p>Fonte: Gustavo Fran\u00e7a </p></p> <p></p>"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_4/etapa_analise_Req/cenarios/#problemas-encontrados","title":"Problemas Encontrados","text":"<p>A partir do checklist foi identificado que \u00e9 necess\u00e1rio alterar os cen\u00e1rios constru\u00eddos para se encaixar nas recomenda\u00e7\u00f5es dos autores utilizados como Bibliografia.</p>"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_4/etapa_analise_Req/cenarios/#verificacao","title":"Verifica\u00e7\u00e3o","text":"<p>Nos videos 1 e 2 abaixo podem ser vistos a fase de verifica\u00e7\u00e3o e corre\u00e7\u00e3o dos erros encontrados:</p> <p> <p><p>Video 1: Grava\u00e7\u00e3o da verifica\u00e7\u00e3o Cronograma Executado</p></p> <p><p>Fonte:  Harryson Martins</p></p> <p></p> <p> <p><p>Video 2: Corre\u00e7\u00e3o</p></p> <p><p>Fonte:  Harryson Martins</p></p> <p></p>"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_4/etapa_analise_Req/cenarios/#resultados","title":"Resultados","text":"<p>Aqui ser\u00e3o expostos os resultados obtidos a partir dos checklists, em forma gr\u00e1fica sobre o artefato Cen\u00e1rio, verificado, com as op\u00e7\u00f5es \"Sim\", \"N\u00e3o\" e \"N\u00e3o se aplica\". No Gr\u00e1fico 1 \u00e9 poss\u00edvel ver os resultados:</p> <p> <p><p>Gr\u00e1fico 1: Resultados da verifica\u00e7\u00e3o dos Cen\u00e1rios</p></p> <p></p> <p><p>Fonte: Harryson Martins</p></p> <p></p>"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_4/etapa_analise_Req/cenarios/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>Verifica\u00e7\u00e3o. Reposit\u00f3rio do Grupo Dom\u00ednio P\u00fablico da disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador da Universidade de Bras\u00edlia, 2023. Dispon\u00edvel em: &lt;https://interacao-humano-computador.github.io/2023.2-Dominio-Publico/verficacao/verificacao_grupo_5/etapa_planejamento/cronograma_planejado/&gt;. Acesso em: 2 de nov de 2023.</p>"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_4/etapa_analise_Req/cenarios/#referencias-bibliograficas","title":"Referencias Bibliograficas","text":"<p>1. BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011.</p>"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_4/etapa_analise_Req/cenarios/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 02/21 Constru\u00e7\u00e3o e elabora\u00e7\u00e3o do documento Gustavo Fran\u00e7a Luciano Ricardo"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_4/etapa_analise_Req/guia_estilo/","title":"Verifica\u00e7\u00e3o do Guia de Estilo","text":""},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_4/etapa_analise_Req/guia_estilo/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Depois de planejar o que verificar, \u00e9 hora de fazer a inspe\u00e7\u00e3o. Este documento mostra os objetivos, a abordagem usada e os dados obtidos. Tamb\u00e9m resumimos e analisamos os principais problemas encontrados, usando essas informa\u00e7\u00f5es para sugerir corre\u00e7\u00f5es.</p>"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_4/etapa_analise_Req/guia_estilo/#checklist-de-verificacao","title":"Checklist de Verifica\u00e7\u00e3o","text":"<p>As perguntas do checklist espec\u00edfico foram desenvolvidas com base no Cap\u00edtulo 8, intitulado \"Princ\u00edpios e Diretrizes para o Design de IHC\", presente no livro \"Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador\" de Barbosa e Silva. Neste cen\u00e1rio, informa\u00e7\u00f5es cruciais foram extra\u00eddas, especialmente aquelas relacionadas ao funcionamento dos guias de estilos, conforme detalhado no subt\u00edtulo correspondente, \"Guias de Estilo\". A inten\u00e7\u00e3o foi formular perguntas espec\u00edficas que se fundamentassem nesse artefato, considerando tanto o cap\u00edtulo quanto o subcap\u00edtulo mencionados.</p> <p>A Tabela 1 a seguir apresenta a checklist com os dados obtidos a partir da verifica\u00e7\u00e3o do Guia de Estilo. </p> <p> <p>Tabela 1: Checklist Verifica\u00e7\u00e3o do Guia de Estilo</p> ID Crit\u00e9rio Resultado Geral 1 H\u00e1 um texto introdut\u00f3rio sobre o artefato? Sim 2 H\u00e1 a referencia/bibliografia? Sim 3 O artefato possui um hist\u00f3rico de vers\u00f5es padronizado? Sim 4 As imagens e tabelas s\u00e3o chamadas no texto? Sim 5 As imagens e tabelas possuem titulo e fonte? Sim Espec\u00edfico 6 O guia de estilo est\u00e1 organizado de acordo com uma estrutura comum? Sim 7 O guia de estilo inclui os principais elementos e considera\u00e7\u00f5es de design de interface? Sim 8 O guia de estilo fornece recomenda\u00e7\u00f5es espec\u00edficas sobre como alcan\u00e7ar as metas do projeto? N\u00e3o 9 O guia de estilo inclui exemplos de como as recomenda\u00e7\u00f5es podem ser aplicadas? N\u00e3o 10 O guia de estilo \u00e9 escrito de forma clara e concisa? Sim <p><p>Fonte: Pedro Henrique </p> </p>"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_4/etapa_analise_Req/guia_estilo/#conclusao","title":"Conclus\u00e3o","text":"<p>No gr\u00e1fico 1 \u00e9 poss\u00edvel verificar os resultados obtidos na avalia\u00e7\u00e3o do artefato \"Guia de Estilo\"</p> <p> <p>Gr\u00e1fico 1: Resultado da Verifica\u00e7\u00e3o do artefato</p> <p></p> <p><p>Fonte: Pedro Henrique </p> </p>"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_4/etapa_analise_Req/guia_estilo/#problemas-encontrados-e-analise-dos-dados","title":"Problemas Encontrados e An\u00e1lise dos Dados","text":"<p>ID8: A resposta \"n\u00e3o\" foi atribu\u00edda devido \u00e0 constata\u00e7\u00e3o de que o guia de estilo n\u00e3o oferece as recomenda\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias para atingir as metas do projeto. </p> <p>ID9: A resposta \"n\u00e3o\" foi atribuida devido a constata\u00e7\u00e3o de que o guia de estilo n\u00e3o inclui exemplos de como as recomenda\u00e7\u00f5es podem ser aplicadas </p>"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_4/etapa_analise_Req/guia_estilo/#sugestoes-de-correcao","title":"Sugest\u00f5es de Corre\u00e7\u00e3o","text":"<p>ID8: A aus\u00eancia de uma recomenda\u00e7\u00e3o espec\u00edfica sobre como atingir as metas do projeto n\u00e3o \u00e9 necessariamente uma desvantagem completa. Embora sfosse uma boa ideia incluir diretrizes claras no guia de estilo sobre como empregar m\u00e9todos para aprimorar e implementar, visando alcan\u00e7ar as metas. Essa adi\u00e7\u00e3o proporcionaria um benef\u00edcio significativo ao facilitar a compreens\u00e3o e aplica\u00e7\u00e3o pr\u00e1tica das metas delineadas no projeto.</p> <p>ID9: Sugere-se, portanto, que no guia de estilo sejam incorporados exemplos que detalhe de maneira pr\u00e1tica como aplicar as recomenda\u00e7\u00f5es para alcan\u00e7ar as metas do projeto. Essa adi\u00e7\u00e3o contribuiria significativamente para tornar o artefato mais completo, bem escrito e prontamente aplic\u00e1vel no contexto do projeto.</p>"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_4/etapa_analise_Req/guia_estilo/#gravacao-da-verificacao","title":"Grava\u00e7\u00e3o da Verifica\u00e7\u00e3o","text":"<p>\u00c9 poss\u00edvel ver a grava\u00e7\u00e3o da verifica\u00e7\u00e3o do artefato \"Guia de Estilo\" no V\u00eddeo 1 e a \"Valida\u00e7\u00e3o com os autores do artefato\" no V\u00eddeo 2.</p> <p> <p>V\u00eddeo 1: Verifica\u00e7\u00e3o Guia de Estilo</p> <p><p>Fonte: Pedro Henrique </p> </p> <p> <p>V\u00eddeo 2: Valida\u00e7\u00e3o com os autores do artefato</p> <p><p>Fonte: Pedro Henrique </p> </p>"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_4/etapa_analise_Req/guia_estilo/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>1. BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011.</p> <p>Planejamento da Verifica\u00e7\u00e3o da Etapa 4 do Grupo 2- Bilheteria Digital. Dispon\u00edvel em: &lt;https://interacao-humano-computador.github.io/2023.1-BilheteriaDigital/verificacao/grupo/etapa4/planejamento-verificacao-etapa4-grupo&gt;. Acesso em 03 de dezembro de 2023.</p> Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 03/12/2023 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina e adi\u00e7\u00e3o de conte\u00fado Pedro Henrique Ana Catarina 1.1 04/12/2023 Adicionando V\u00eddeos e Gr\u00e1ficos Pedro Henrique Ana Catarina"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_4/etapa_analise_Req/metas_usabilidade/","title":"Verifica\u00e7\u00e3o das Metas de Usabilidade","text":""},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_4/etapa_analise_Req/metas_usabilidade/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Depois de planejar o que verificar, \u00e9 hora de fazer a inspe\u00e7\u00e3o. Este documento mostra os objetivos, a abordagem usada e os dados obtidos. Tamb\u00e9m resumimos e analisamos os principais problemas encontrados, usando essas informa\u00e7\u00f5es para sugerir corre\u00e7\u00f5es.</p>"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_4/etapa_analise_Req/metas_usabilidade/#checklist-de-verificacao","title":"Checklist de Verifica\u00e7\u00e3o","text":"<p>As quest\u00f5es do checklist espec\u00edfico foram elaboradas com base no Cap\u00edtulo 4, intitulado \"Processos de Design de IHC\", presente no livro \"Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador\" de Barbosa e Silva. Nesse contexto, foram extra\u00eddas informa\u00e7\u00f5es essenciais relacionadas ao funcionamento das metas de usabilidade, visando a formula\u00e7\u00e3o de perguntas espec\u00edficas baseadas neste artefato, conforme abordado no referido cap\u00edtulo.</p> <p>A Tabela 1 a seguir apresenta a checklist com os dados obtidos a partir da verifica\u00e7\u00e3o das Metas de Usabilidade.</p> <p> <p>Tabela 1: Checklist Verifica\u00e7\u00e3o das Metas de Usabilidade</p> ID Crit\u00e9rio Resultado Geral 1 H\u00e1 um texto introdut\u00f3rio sobre o artefato? Sim 2 H\u00e1 a referencia/bibliografia? Sim 3 O artefato possui um hist\u00f3rico de vers\u00f5es padronizado? Sim 4 As imagens e tabelas s\u00e3o chamadas no texto? Sim 5 As imagens e tabelas possuem titulo e fonte? Sim Espec\u00edfico 6 As metas de usabilidade s\u00e3o baseadas nas necessidades dos usu\u00e1rios? Sim 7 As metas de usabilidade s\u00e3o relevantes para o contexto de uso do sistema? Sim 8 As metas de usabilidade s\u00e3o comunicadas de forma clara e concisa? Sim 9 \u00c9 descrito de forma abrangente como as metas de usabilidade ser\u00e3o instauradas no projeto? N\u00e3o <p><p>Fonte: Pedro Henrique </p> </p>"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_4/etapa_analise_Req/metas_usabilidade/#conclusao","title":"Conclus\u00e3o","text":"<p>No gr\u00e1fico 1 \u00e9 poss\u00edvel verificar os resultados obtidos na avalia\u00e7\u00e3o do artefato \"Metas de Usabilidade\"</p> <p> <p>Gr\u00e1fico 1: Resultado da Verifica\u00e7\u00e3o do artefato</p> <p></p> <p><p>Fonte: Pedro Henrique </p> </p>"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_4/etapa_analise_Req/metas_usabilidade/#problemas-encontrados-e-analise-dos-dados","title":"Problemas Encontrados e An\u00e1lise dos Dados","text":"<p>ID9: A escolha pela op\u00e7\u00e3o \"n\u00e3o\" se deu pelo fato de que, embora os seis t\u00f3picos fundamentais sejam descritos na introdu\u00e7\u00e3o, a apresenta\u00e7\u00e3o no site n\u00e3o oferece uma an\u00e1lise mais aprofundada sobre como ser\u00e3o efetivamente integrados ao projeto. </p>"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_4/etapa_analise_Req/metas_usabilidade/#sugestoes-de-correcao","title":"Sugest\u00f5es de Corre\u00e7\u00e3o","text":"<p>ID9: Poderia ser adicionado em cada um dos t\u00f3picos uma parte mesmo que breve falando como isso ser\u00e1 direcionado para o projeto final, desse modo ficaria visualmente descritivo e enriqueceria ainda mais o artefato \"Metas de Usabilidade\".</p>"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_4/etapa_analise_Req/metas_usabilidade/#gravacao-da-verificacao","title":"Grava\u00e7\u00e3o da Verifica\u00e7\u00e3o","text":"<p>\u00c9 poss\u00edvel ver a grava\u00e7\u00e3o da verifica\u00e7\u00e3o do artefato \"Metas de Usabilidade\" no V\u00eddeo 1.</p> <p> <p>V\u00eddeo 1: Verifica\u00e7\u00e3o Metas de Usabilidade</p> <p><p>Fonte: Pedro Henrique </p> </p>"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_4/etapa_analise_Req/metas_usabilidade/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>1. BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011.</p> <p>Planejamento da Verifica\u00e7\u00e3o da Etapa 4 do Grupo 2- Bilheteria Digital. Dispon\u00edvel em: &lt;https://interacao-humano-computador.github.io/2023.1-BilheteriaDigital/verificacao/grupo/etapa4/planejamento-verificacao-etapa4-grupo&gt;. Acesso em 03 de dezembro de 2023.</p> Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 03/12/2023 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina e adi\u00e7\u00e3o de conte\u00fado Pedro Henrique Victor Hugo 1.1 04/12/2023 Adicionando V\u00eddeos e Gr\u00e1ficos Pedro Henrique Ana Catarina"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_4/etapa_analise_Req/perfil_de_usuario/","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>A verifica\u00e7\u00e3o do Perfil de Usu\u00e1rio \u00e9 uma forma de validar o que foi feito pelo Grupo 4, Dom\u00ednio P\u00fablico, na constru\u00e7\u00e3o do artefato de Metodologia.</p>"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_4/etapa_analise_Req/perfil_de_usuario/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p>O objetivo desse artefato \u00e9 verificar a qualidade do Perfil de Usu\u00e1rio realizado pelo grupo 4, com o Dom\u00ednio P\u00fablico.</p>"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_4/etapa_analise_Req/perfil_de_usuario/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>A metodologia a ser utilizada ser\u00e1 a Inspe\u00e7\u00e3o por meio do uso de Checklists, baseadas nas perguntas presentes no plano de ensino da mat\u00e9ria e nos padr\u00f5es desejados para se haver num artefato desse tipo. A checklist criada pode ser visualizada na Tabela 1:</p> <p> <p><p>Tabela 1: Verifica\u00e7\u00e3o do perfil de usu\u00e1rio</p></p> ID Crit\u00e9rio Resultado 1 H\u00e1 um texto introdut\u00f3rio sobre o artefato? 2 H\u00e1 a referencia/bibliografia? 3 O artefato possui um hist\u00f3rico de vers\u00f5es padronizado? 4 As imagens e tabelas s\u00e3o chamadas no texto? 5 As imagens e tabelas possuem titulo e fonte? 6 O perfil de usu\u00e1rio foi definido com base em dados coletados por meio de algum estudo, como entrevistas ou question\u00e1rios? 7 O percentual de usu\u00e1rios em cada faixa de caracter\u00edsticas foi determinado? 8 O perfil do usu\u00e1rio possui idade, sexo, status socioecon\u00f4mico e grau de escolaridade definidos? 9 O perfil do usu\u00e1rio possui sua experi\u00eancia com tecnologia definida? 10 O perfil do usu\u00e1rio \u00e9 definido entre tecn\u00f3filos ou tecn\u00f3fobos? 11 O perfil do usu\u00e1rio possui a experi\u00eancia com o produto ou semelhantes definidos? <p><p>Fonte: Gustavo Fran\u00e7a </p></p> <p></p>"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_4/etapa_analise_Req/perfil_de_usuario/#checklist-executado","title":"Checklist executado","text":"<p>O checklist feito ap\u00f3s a verifica\u00e7\u00e3o pode ser visualizado a seguir na Tabela 2:</p> <p> <p><p>Tabela 2: Execu\u00e7\u00e3o da verifica\u00e7\u00e3o do perfil de usu\u00e1rio</p></p> ID Crit\u00e9rio Resultado 1 H\u00e1 um texto introdut\u00f3rio sobre o artefato? Sim 2 H\u00e1 a referencia/bibliografia? Sim 3 O artefato possui um hist\u00f3rico de vers\u00f5es padronizado? Sim 4 As imagens e tabelas s\u00e3o chamadas no texto? Sim 5 As imagens e tabelas possuem titulo e fonte? Sim 6 O perfil de usu\u00e1rio foi definido com base em dados coletados por meio de algum estudo, como entrevistas ou question\u00e1rios? Sim 7 O percentual de usu\u00e1rios em cada faixa de caracter\u00edsticas foi determinado? Sim 8 O perfil do usu\u00e1rio possui idade, sexo, status socioecon\u00f4mico e grau de escolaridade definidos? Sim 9 O perfil do usu\u00e1rio possui sua experi\u00eancia com tecnologia definida? Sim 10 O perfil do usu\u00e1rio \u00e9 definido entre tecn\u00f3filos ou tecn\u00f3fobos? Sim 11 O perfil do usu\u00e1rio possui a experi\u00eancia com o produto ou semelhantes definidos? Sim <p><p>Fonte: Gustavo Fran\u00e7a </p></p> <p></p>"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_4/etapa_analise_Req/perfil_de_usuario/#problemas-encontrados","title":"Problemas Encontrados","text":"<p>N\u00e3o foi listado uma bibliografia no artefato, al\u00e9m de n\u00e3o possui tarefas prim\u00e1rias e experi\u00eancia com produtos ou semelhantes definidos.</p>"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_4/etapa_analise_Req/perfil_de_usuario/#verificacao","title":"Verifica\u00e7\u00e3o","text":"<p> <p><p>Video 1: Grava\u00e7\u00e3o da verifica\u00e7\u00e3o do artefato Perfil de Usu\u00e1rio</p></p> <p><p>Fonte: Gustavo Fran\u00e7a </p></p> <p></p>"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_4/etapa_analise_Req/perfil_de_usuario/#resultados","title":"Resultados","text":"<p>Aqui ser\u00e3o expostos os resultados obtidos a partir dos checklists, em forma gr\u00e1fica sobre o artefato Perfil de usu\u00e1rio verificado, com as op\u00e7\u00f5es \"Sim\", \"N\u00e3o\" e \"N\u00e3o se aplica\". No Gr\u00e1fico 1 \u00e9 poss\u00edvel ver os resultados:</p> <p> <p><p>Gr\u00e1fico 1: Resultados da verifica\u00e7\u00e3o do Perfil de usu\u00e1rio</p></p> <p></p> <p><p>Fonte: Gustavo Fran\u00e7a</p></p> <p></p>"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_4/etapa_analise_Req/perfil_de_usuario/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>Verifica\u00e7\u00e3o. Reposit\u00f3rio do Grupo Dom\u00ednio P\u00fablico da disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador da Universidade de Bras\u00edlia, 2023. Dispon\u00edvel em: &lt;https://interacao-humano-computador.github.io/2023.2-Dominio-Publico/verficacao/verificacao_grupo_5/etapa_planejamento/cronograma_planejado/&gt;. Acesso em: 2 de nov de 2023.</p>"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_4/etapa_analise_Req/perfil_de_usuario/#referencias-bibliograficas","title":"Referencias Bibliograficas","text":"<p>1. BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011.</p>"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_4/etapa_analise_Req/perfil_de_usuario/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 02/21 Constru\u00e7\u00e3o e elabora\u00e7\u00e3o do documento Gustavo Fran\u00e7a Harryson Martins"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_4/etapa_analise_Req/personas/","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>A verifica\u00e7\u00e3o do Personas \u00e9 uma forma de validar o que foi feito pelo Grupo 4, Dom\u00ednio P\u00fablico, na constru\u00e7\u00e3o do artefato de Metodologia.</p>"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_4/etapa_analise_Req/personas/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p>O objetivo desse artefato \u00e9 verificar a qualidade do Personas realizado pelo grupo 4, com o Dom\u00ednio P\u00fablico.</p>"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_4/etapa_analise_Req/personas/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>A metodologia a ser utilizada ser\u00e1 a Inspe\u00e7\u00e3o por meio do uso de Checklists, baseadas nas perguntas presentes no plano de ensino da mat\u00e9ria e nos padr\u00f5es desejados para se haver num artefato desse tipo. A checklist criada pode ser visualizada na Tabela 1:</p> <p> <p><p>Tabela 1: Verifica\u00e7\u00e3o do personas</p></p> ID Crit\u00e9rio Resultado 1 H\u00e1 um texto introdut\u00f3rio sobre o artefato? 2 H\u00e1 a referencia/bibliografia? 3 O artefato possui um hist\u00f3rico de vers\u00f5es padronizado? 4 As imagens e tabelas s\u00e3o chamadas no texto? 5 As imagens e tabelas possuem titulo e fonte? 6 As personas foram criadas baseadas nos dados do perfil do usu\u00e1rio? 7 A raz\u00e3o da quantidade de personas \u00e9 justificada? 8 As personas possuem nome e sobrenome? 9 As personas possuem idade e dados demogr\u00e1ficos? 10 As personas possuem foto? 11 As personas s\u00e3o identificadas entre primaria, secundaria ou antipersona? 12 As personas possuem seu objetivos espec\u00edficos claramente definidos? 13 As personas possuem suas especialidades claramente definidas? 14 As personas possuem sua educa\u00e7\u00e3o definida? 15 As personas possuem seu nivel de treinamento definido? 16 As personas possuem suas tarefas b\u00e1sicas ou cr\u00edticas definidas com frequ\u00eancia, import\u00e2ncia e dura\u00e7\u00e3o? 16 As personas possuem seus relacionamentos com outros explicados? 17 Os requisitos necess\u00e1rios para atender \u00e0s necessidades das personas s\u00e3o abordados? 18 As expectativas das personas sobre o produto est\u00e3o documentadas? <p><p>Fonte: Gustavo Fran\u00e7a </p></p> <p></p>"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_4/etapa_analise_Req/personas/#checklist-executado","title":"Checklist executado","text":"<p>O checklist feito ap\u00f3s a verifica\u00e7\u00e3o pode ser visualizado a seguir na Tabela 2:</p> <p> <p><p>Tabela 2: Execu\u00e7\u00e3o da verifica\u00e7\u00e3o do personas</p></p> ID Crit\u00e9rio Resultado 1 H\u00e1 um texto introdut\u00f3rio sobre o artefato? Sim 2 H\u00e1 a referencia/bibliografia? Sim 3 O artefato possui um hist\u00f3rico de vers\u00f5es padronizado? Sim 4 As imagens e tabelas s\u00e3o chamadas no texto? Sim 5 As imagens e tabelas possuem titulo e fonte? Sim 6 As personas foram criadas baseadas nos dados do perfil do usu\u00e1rio? N\u00e3o 7 A raz\u00e3o da quantidade de personas \u00e9 justificada? Sim 8 As personas possuem nome e sobrenome? Sim 9 As personas possuem idade e dados demogr\u00e1ficos? Sim 10 As personas possuem foto? Sim 11 As personas s\u00e3o identificadas entre primaria, secundaria ou antipersona? Sim 12 As personas possuem seu objetivos espec\u00edficos claramente definidos? Sim 13 As personas possuem suas especialidades claramente definidas? Sim 14 As personas possuem sua educa\u00e7\u00e3o definida? Sim 15 As personas possuem seu nivel de treinamento definido? Sim 16 As personas possuem suas tarefas b\u00e1sicas ou cr\u00edticas definidas com frequ\u00eancia, import\u00e2ncia e dura\u00e7\u00e3o? Sim 17 As personas possuem seus relacionamentos com outros explicados? Sim 18 Os requisitos necess\u00e1rios para atender \u00e0s necessidades das personas s\u00e3o abordados? Sim 19 As expectativas das personas sobre o produto est\u00e3o documentadas? Sim <p><p>Fonte: Gustavo Fran\u00e7a </p></p> <p></p>"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_4/etapa_analise_Req/personas/#problemas-encontrados","title":"Problemas Encontrados","text":"<p>As personas n\u00e3o est\u00e3o seguindo o perfil de usu\u00e1rio declarado no projeto, n\u00e3o est\u00e3o possuindo dados demogr\u00e1ficos e as suas tarefas n\u00e3o est\u00e3o claras no escopo de b\u00e1sicas ou cr\u00edticas.</p> <p>Na quest\u00e3o de ID 6, As personas n\u00e3o est\u00e3o seguindo o perfil de usu\u00e1rio declarado no projeto, sendo definido como um erro a ser corrigido.</p>"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_4/etapa_analise_Req/personas/#verificacao","title":"Verifica\u00e7\u00e3o","text":"<p>Nos videos 1 e 2 abaixo podem ser vistos a fase de verifica\u00e7\u00e3o e corre\u00e7\u00e3o dos erros encontrados:</p> <p> <p><p>Video 1: Grava\u00e7\u00e3o da verifica\u00e7\u00e3o do artefato Personas</p></p> <p><p>Fonte: Gustavo Fran\u00e7a </p></p> <p></p> <p> <p><p>Video 2: Corre\u00e7\u00e3o</p></p> <p><p>Fonte: Gustavo Fran\u00e7a </p></p> <p></p>"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_4/etapa_analise_Req/personas/#resultados","title":"Resultados","text":"<p>Aqui ser\u00e3o expostos os resultados obtidos a partir dos checklists, em forma gr\u00e1fica sobre o artefato Personas verificado, com as op\u00e7\u00f5es \"Sim\", \"N\u00e3o\" e \"N\u00e3o se aplica\". No Gr\u00e1fico 1 \u00e9 poss\u00edvel ver os resultados:</p> <p> <p><p>Gr\u00e1fico 1: Resultados da verifica\u00e7\u00e3o das Personas</p></p> <p></p> <p><p>Fonte: Gustavo Fran\u00e7a</p></p> <p></p>"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_4/etapa_analise_Req/personas/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>Verifica\u00e7\u00e3o. Reposit\u00f3rio do Grupo Dom\u00ednio P\u00fablico da disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador da Universidade de Bras\u00edlia, 2023. Dispon\u00edvel em: &lt;https://interacao-humano-computador.github.io/2023.2-Dominio-Publico/verficacao/verificacao_grupo_5/etapa_planejamento/cronograma_planejado/&gt;. Acesso em: 2 de nov de 2023.</p>"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_4/etapa_analise_Req/personas/#referencias-bibliograficas","title":"Referencias Bibliograficas","text":"<p>1. BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011.</p>"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_4/etapa_analise_Req/personas/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 02/21 Constru\u00e7\u00e3o e elabora\u00e7\u00e3o do documento Gustavo Fran\u00e7a Luciano Ricardo 1.4 04/12/2023 Corre\u00e7\u00e3o de checklist Gustavo Fran\u00e7a Victor Hugo"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_4/etapa_analise_Req/planejamento_verificacao_planejamento/","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>A verifica\u00e7\u00e3o \u00e9 uma etapa que ajuda na evolu\u00e7\u00e3o dos projetos. Nessa parte \u00e9 verificado todos os artefatos produzidos pelas equipes, nesse caso, ser\u00e1 realizada a verifica\u00e7\u00e3o da equipe de n\u00famero 4, para a etapa inicial, de planejamento. </p>"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_4/etapa_analise_Req/planejamento_verificacao_planejamento/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p>O objetivo desse artefato \u00e9 avaliar e verificar a qualidade dos produtos produzidos pela nossa equipe ao longo de todo o processo de desenvolvimento.</p>"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_4/etapa_analise_Req/planejamento_verificacao_planejamento/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>A metodologia escolhida para desenvolvimento da verifica\u00e7\u00e3o foi a de Inspe\u00e7\u00e3o, mais especificamente por meio de uma revis\u00e3o formal com checklists. Essa estrat\u00e9gia \u00e9 baseada na contru\u00e7\u00e3o de uma lista de verifica\u00e7\u00f5es para cada artefato, para que se possa descobrir e avaliar poss\u00edveis defeitos ou emiss\u00f5es encontradas nos respctivos produtos.</p>"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_4/etapa_analise_Req/planejamento_verificacao_planejamento/#artefatos-para-verificacao","title":"Artefatos para verifica\u00e7\u00e3o","text":"<ul> <li>Aspectos \u00c9ticos \u00faltima vers\u00e3o.</li> <li>Perfil de Usu\u00e1rio \u00faltima vers\u00e3o.</li> <li>Personas \u00faltima vers\u00e3o.</li> <li>Cen\u00e1rios \u00faltima vers\u00e3o.</li> <li>Princ\u00edpios Gerais do Projeto \u00faltima vers\u00e3o.</li> </ul> <p> <p>Tabela 1: Cronograma de verifica\u00e7\u00e3o</p> Artefato Vers\u00e3o Autor Aspectos \u00c9ticos 1.0 Ana Catarina e Pedro Henrique Perfil de Usu\u00e1rio 1.2 Luciano Ricardo Personas 1.1 Victor Hugo e Luciano Ricardo Cen\u00e1rios 1.0 Maria Alice An\u00e1lise de Tarefas (HTA) 1.6 Maria Alice, Gustavo Fran\u00e7a, Harryson Martins e Victor Hugo An\u00e1lise de Tarefas (GOMS) 1.4 Gustavo Fran\u00e7a, Harryson Martins e Victor Hugo Guia de Estilo 1.2 Victor Hugo, Luciano Ricardo e Maria Alice Caracter\u00edsticas da Plataforma 1.0 Luciano Ricardo Metas de Usabilidade 1.1 Gustavo Fran\u00e7a, Harryson Martins <p><p>Fonte: Gustavo Fran\u00e7a </p> </p>"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_4/etapa_analise_Req/planejamento_verificacao_planejamento/#cronograma","title":"Cronograma","text":"<p>A Tabela 2 contempla o cronograma planejado para as verifica\u00e7\u00f5es da fase de planejamento, documentada na p\u00e1gina do projeto do Grupo de n\u00famero 6:</p> <p> <p>Tabela 2: Checklist Aspectos \u00c9ticos</p> Data Artefato Respons\u00e1vel 02/12/2023 Aspectos \u00c9ticos Gustavo Fran\u00e7a e Harryson Campos 02/12/2023 Perfil de Usu\u00e1rio Gustavo Fran\u00e7a  e Harryson Campos 02/12/2023 Personas Gustavo Fran\u00e7a  e Harryson Campos 02/12/2023 Cen\u00e1rios Gustavo Fran\u00e7a  e Harryson Campos 03/12/2023 An\u00e1lise de Tarefas Pedro Henrique 03/12/2023 Guia de Estilo Pedro Henrique 03/12/2023 Caracter\u00edsticas da Plataforma Pedro Henrique 03/12/2023 Metas de Usabilidade Pedro Henrique <p><p>Fonte: Gustavo Fran\u00e7a </p> </p>"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_4/etapa_analise_Req/planejamento_verificacao_planejamento/#checklist","title":"Checklist","text":"<p>A seguir ser\u00e1 evidenciado, as listas de verifica\u00e7\u00e3o para cada artefato citado acima. Tais listas foram construidas a partir da observa\u00e7\u00e3o dos padr\u00f5es desejaveis definidos para cada artefato e a partir das listas de detalhes evidenciados no plano de ensino da mat\u00e9ria.</p>"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_4/etapa_analise_Req/planejamento_verificacao_planejamento/#checklist-geral","title":"Checklist Geral","text":"<p> <p>Tabela 3: Checklist Geral</p> ID Crit\u00e9rio Resultado 1 H\u00e1 um texto introdut\u00f3rio sobre o artefato? 2 H\u00e1 a referencia/bibliografia? 3 O artefato possui um hist\u00f3rico de vers\u00f5es padronizado? 4 As imagens e tabelas s\u00e3o chamadas no texto? 5 As imagens e tabelas possuem titulo e fonte? <p><p>Fonte: Gustavo Fran\u00e7a </p> </p>"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_4/etapa_analise_Req/planejamento_verificacao_planejamento/#aspectos-eticos","title":"Aspectos \u00c9ticos","text":"<p> <p>Tabela 4: Checklist Aspectos \u00c9ticos</p> ID Crit\u00e9rio Resultado Geral 1 H\u00e1 um texto introdut\u00f3rio sobre o artefato? 2 H\u00e1 a referencia/bibliografia? 3 O artefato possui um hist\u00f3rico de vers\u00f5es padronizado? 4 As imagens e tabelas s\u00e3o chamadas no texto? 5 As imagens e tabelas possuem titulo e fonte? Espec\u00edfico 6 S\u00e3o citados os princ\u00edpios da autonomia, da benefic\u00eancia, da n\u00e3o malefic\u00eancia e da justi\u00e7a e equidade? 7 Existe um modelo de termo de consentimento livre e esclarecido que ser\u00e1 disponibilizado aos participantes? 8 \u00c9 citado que os avaliadores ir\u00e3o solicitar a permiss\u00e3o para gravar a pessoa, antes de come\u00e7ar a grava\u00e7\u00e3o? 9 No TCLE \u00e9 explicado o objetivo da pesquisa e como ela ser\u00e1 realizada aos participantes? <p><p>Fonte: Gustavo Fran\u00e7a </p> </p>"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_4/etapa_analise_Req/planejamento_verificacao_planejamento/#perfil-de-usuario","title":"Perfil de Usu\u00e1rio","text":"<p> <p>Tabela 5: Checklist Perfil do Usu\u00e1rio </p> ID Crit\u00e9rio Geral 1 H\u00e1 um texto introdut\u00f3rio sobre o artefato? 2 H\u00e1 a referencia/bibliografia? 3 O artefato possui um hist\u00f3rico de vers\u00f5es padronizado? 4 As imagens e tabelas s\u00e3o chamadas no texto? 5 As imagens e tabelas possuem titulo e fonte? Espec\u00edfico 6 O perfil de usu\u00e1rio foi definido com base em dados coletados por meio de algum estudo, como entrevistas ou question\u00e1rios? 7 O percentual de usu\u00e1rios em cada faixa de caracter\u00edsticas foi determinado? 8 O perfil do usu\u00e1rio possui idade, sexo, status socioecon\u00f4mico e grau de escolaridade definidos? 9 O perfil do usu\u00e1rio possui sua experi\u00eancia com tecnologia definida? 10 O perfil do usu\u00e1rio \u00e9 definido entre tecn\u00f3filos ou tecn\u00f3fobos? 11 O perfil do usu\u00e1rio possui suas tarefas prim\u00e1rias definidas? 12 O perfil do usu\u00e1rio possui a experi\u00eancia com o produto ou semelhantes definidos? <p><p>Fonte: Gustavo Fran\u00e7a.</p> </p>"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_4/etapa_analise_Req/planejamento_verificacao_planejamento/#personas","title":"Personas","text":"<p> <p>Tabela 6: Checklist Personas</p> ID Crit\u00e9rio Resultado Geral 1 H\u00e1 um texto introdut\u00f3rio sobre o artefato? 2 H\u00e1 a referencia/bibliografia? 3 O artefato possui um hist\u00f3rico de vers\u00f5es padronizado? 4 As imagens e tabelas s\u00e3o chamadas no texto? 5 As imagens e tabelas possuem titulo e fonte? Espec\u00edfico 6 As personas foram criadas baseadas nos dados do perfil do usu\u00e1rio? 7 A raz\u00e3o da quantidade de personas \u00e9 justificada? 8 As personas possuem nome e sobrenome? 9 As personas possuem idade e dados demogr\u00e1ficos? 10 As personas possuem foto? 11 As personas s\u00e3o identificadas entre primaria, secundaria ou antipersona? 12 As personas possuem seus objetivos espec\u00edficos claramente definidos? 13 As personas possuem suas especialidades claramente definidas? 14 As personas possuem sua educa\u00e7\u00e3o definida? 15 As personas possuem seu nivel de treinamento definido? 16 As personas possuem suas tarefas b\u00e1sicas ou cr\u00edticas definidas com frequ\u00eancia, import\u00e2ncia e dura\u00e7\u00e3o? 16 As personas possuem seus relacionamentos com outros explicados? 17 Os requisitos necess\u00e1rios para atender \u00e0s necessidades das personas s\u00e3o abordados? 18 As expectativas das personas sobre o produto est\u00e3o documentadas? <p><p>Fonte: Gustavo Fran\u00e7a.</p> </p>"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_4/etapa_analise_Req/planejamento_verificacao_planejamento/#cenarios","title":"Cen\u00e1rios","text":"<p> <p>Tabela 7: Checklist Cen\u00e1rios</p> ID Crit\u00e9rio Resultado Geral 1 H\u00e1 um texto introdut\u00f3rio sobre o artefato? 2 H\u00e1 a referencia/bibliografia? 3 O artefato possui um hist\u00f3rico de vers\u00f5es padronizado? 4 As imagens e tabelas s\u00e3o chamadas no texto? 5 As imagens e tabelas possuem titulo e fonte? Espec\u00edfico 6 Os cen\u00e1rios possuem contexto definido? 7 Os cen\u00e1rios possuem o(s) ator(es) envolvidos definidos? 8 Os cen\u00e1rios possuem objetivos definidos? 9 Os cen\u00e1rios possuem a\u00e7\u00f5es definidas? 10 Os cen\u00e1rios possuem avalia\u00e7\u00e3o definida? <p><p>Fonte: Gustavo Fran\u00e7a</p> </p>"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_4/etapa_analise_Req/planejamento_verificacao_planejamento/#principios-gerais-do-projeto","title":"Princ\u00edpios Gerais do Projeto","text":"<p>As perguntas do checklist espec\u00edfico foram elaboradas a partir do cap\u00edtulo 8, Princ\u00edpios e Diretrizes para o Design de IHC,  do livro \"Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador\" de Barbosa e Silva. Ser\u00e3o utilizados 2 checklists, um geral, para todos os artefatos verificados, e outro espec\u00edfico, utilizado somente neste artefato de \"Princ\u00edpios Gerais do Projeto\". Os checklists elaborados para a verifica\u00e7\u00e3o pode ser visualizado na Tabela 7.</p> <p> <p><p>Tabela 8: Execu\u00e7\u00e3o da verifica\u00e7\u00e3o do Cen\u00e1rios</p></p> ID Crit\u00e9rio Resultado Geral 1 H\u00e1 um texto introdut\u00f3rio sobre o artefato? 2 H\u00e1 a refer\u00eancia/bibliografia? 3 O artefato possui um hist\u00f3rico de vers\u00f5es padronizado? 4 As imagens e tabelas s\u00e3o chamadas no texto? 5 As imagens e tabelas possuem t\u00edtulo e fonte? Espec\u00edfico 6 \u00c9 apresentado como os Princ\u00edpios Gerais do Projeto ser\u00e3o utilizados no projeto? 7 O documento demonstra como aplicar os princ\u00edpios na pr\u00e1tica? 8 Os princ\u00edpios gerais do projeto apresentam embasamento te\u00f3rico? Por exemplo: Norman, 1988; Tognazzini, online; Nielsen, 1993; Shneiderman, 1998; Cooper, 1999; 9 O t\u00f3pico \"Correspond\u00eancia com as expectativas dos usu\u00e1rios\" foi abordado nos princ\u00edpios e diretrizes? 10 O t\u00f3pico \"Simplicidade nas estruturas das tarefas\" foi abordado nos princ\u00edpios e diretrizes? 11 O t\u00f3pico \"Equil\u00edbrio entre controle e liberdade do usu\u00e1rio\" foi abordado nos princ\u00edpios e diretrizes? 12 O t\u00f3pico \"Consist\u00eancia e padroniza\u00e7\u00e3o\" foi abordado nos princ\u00edpios e diretrizes? 13 O t\u00f3pico \"Promo\u00e7\u00e3o da efici\u00eancia do usu\u00e1rio\" foi abordado nos princ\u00edpios e diretrizes? 14 O t\u00f3pico \"Antecipa\u00e7\u00e3o das necessidades do usu\u00e1rio\" foi abordado nos princ\u00edpios e diretrizes? 15 O t\u00f3pico \"Visibilidade e reconhecimento\" foi abordado nos princ\u00edpios e diretrizes? 16 O t\u00f3pico \"Conte\u00fado relevante e express\u00e3o adequada\" foi abordado nos princ\u00edpios e diretrizes? 17 O t\u00f3pico \"Projeto para erros\" foi abordado nos princ\u00edpios e diretrizes? 18 H\u00e1 descri\u00e7\u00e3o para cada um dos princ\u00edpios? 19 Foram identificadas viola\u00e7\u00f5es dos princ\u00edpios gerais definidos no projeto? Caso sim, essas viola\u00e7\u00f5es foram explicitadas? <p></p> <p><p>Fonte: Maria Alice </p></p>"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_4/etapa_analise_Req/planejamento_verificacao_planejamento/#analise-de-tarefas","title":"An\u00e1lise de Tarefas","text":"<p>A Tabela 8 a seguir apresenta a checklist com as perguntas gerais e espec\u00edficas para a verifica\u00e7\u00e3o do HTA. </p> <p> <p>Tabela 9: Checklist do HTA</p> ID Crit\u00e9rio Resultado Geral 1 H\u00e1 um texto introdut\u00f3rio sobre o artefato? 2 H\u00e1 a refer\u00eancia/bibliografia? 3 O artefato possui um hist\u00f3rico de vers\u00f5es padronizado? 4 As imagens e tabelas s\u00e3o chamadas no texto? 5 As imagens e tabelas possuem t\u00edtulo e fonte? Espec\u00edfico 6 As tarefas foram identificadas de maneira clara e abrangente? 7 Os diagramas HTA s\u00e3o claros e concisos? 8 Os subobjetivos do HTA s\u00e3o suficientes para alcan\u00e7ar o objetivo definido? 9 Os HTAs possuem tabelas para representar as tarefas descritas? 10 As tarefas presentes nos HTAs s\u00e3o decompostas? <p><p>Fonte: Pedro Henrique </p> </p> <p>A Tabela 9 a seguir apresenta a checklist com asperguntas gerais e espec\u00edficas para a verifica\u00e7\u00e3o do GOMS. </p> <p> <p>Tabela 10: Checklist GOMS</p> ID Crit\u00e9rio Resultado Geral 1 H\u00e1 um texto introdut\u00f3rio sobre o artefato? 2 H\u00e1 a refer\u00eancia/bibliografia? 3 O artefato possui um hist\u00f3rico de vers\u00f5es padronizado? 4 As imagens e tabelas s\u00e3o chamadas no texto? Espec\u00edfico 5 As imagens e tabelas possuem t\u00edtulo e fonte? 6 Os m\u00e9todos GOMS incluem os quatro elementos principais: objetivos, operadores, m\u00e9todos e regras de sele\u00e7\u00e3o? 7 O modelo GOMS inclui regras e descri\u00e7\u00f5es claras sobre como o usu\u00e1rio decide entre diferentes m\u00e9todos ou operadores? 8 Os m\u00e9todos GOMS s\u00e3o descritos usando uma linguagem semelhante a uma linguagem de programa\u00e7\u00e3o? 9 As an\u00e1lises de tarefas GOMS foram todas baseadas nas tarefas identificadas no HTA? <p><p>Fonte: Pedro Henrique </p> </p>"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_4/etapa_analise_Req/planejamento_verificacao_planejamento/#guia-de-estilo","title":"Guia de Estilo","text":"<p>A Tabela 10 a seguir apresenta a checklist para verifica\u00e7\u00e3o do Guia de Estilo. </p> <p> <p>Tabela 11: Checklist Verifica\u00e7\u00e3o do Guia de Estilo</p> ID Crit\u00e9rio Resultado Geral 1 H\u00e1 um texto introdut\u00f3rio sobre o artefato? 2 H\u00e1 a refer\u00eancia/bibliografia? 3 O artefato possui um hist\u00f3rico de vers\u00f5es padronizado? 4 As imagens e tabelas s\u00e3o chamadas no texto? 5 As imagens e tabelas possuem t\u00edtulo e fonte? Espec\u00edfico 6 O guia de estilo est\u00e1 organizado de acordo com uma estrutura comum? 7 O guia de estilo inclui os principais elementos e considera\u00e7\u00f5es de design de interface? 8 O guia de estilo fornece recomenda\u00e7\u00f5es espec\u00edficas sobre como alcan\u00e7ar as metas do projeto? 9 O guia de estilo inclui exemplos de como as recomenda\u00e7\u00f5es podem ser aplicadas? 10 O guia de estilo \u00e9 escrito de forma clara e concisa? <p><p>Fonte: Pedro Henrique </p> </p>"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_4/etapa_analise_Req/planejamento_verificacao_planejamento/#caracteristicas-da-plataforma","title":"Caracter\u00edsticas da Plataforma","text":"<p>A Tabela 11 a seguir apresenta a checklist para a verifica\u00e7\u00e3o das Caracter\u00edsticas da plataforma. </p> <p> <p>Tabela 12: Checklist das Caracter\u00edsticas da plataforma</p> ID Crit\u00e9rio Resultado Geral 1 H\u00e1 um texto introdut\u00f3rio sobre o artefato? 2 H\u00e1 a refer\u00eancia/bibliografia? 3 O artefato possui um hist\u00f3rico de vers\u00f5es padronizado? 4 As imagens e tabelas s\u00e3o chamadas no texto? 5 As imagens e tabelas possuem t\u00edtulo e fonte? 6 Houve a identifica\u00e7\u00e3o clara das tecnologias empregadas no desenvolvimento da plataforma? 7 As caracter\u00edsticas espec\u00edficas da plataforma foram devidamente reconhecidas para o desenvolvimento do projeto? 8 As caracter\u00edsticas positivas da plataforma foram devidamente elencadas? 9 Foi identificada a gama de navegadores ou dispositivos capazes de acessar a plataforma? 10 Foram destacadas as restri\u00e7\u00f5es ou limita\u00e7\u00f5es inerentes \u00e0 plataforma? <p><p>Fonte: Pedro Henrique </p> </p>"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_4/etapa_analise_Req/planejamento_verificacao_planejamento/#metas-de-usabilidade","title":"Metas de Usabilidade","text":"<p>A Tabela 12 a seguir apresenta a checklist para a verifica\u00e7\u00e3o das Metas de Usabilidade. </p> <p> <p>Tabela 13: Checklist Verifica\u00e7\u00e3o das Metas de Usabilidade</p> ID Crit\u00e9rio Resultado Geral 1 H\u00e1 um texto introdut\u00f3rio sobre o artefato? 2 H\u00e1 a refer\u00eancia/bibliografia? 3 O artefato possui um hist\u00f3rico de vers\u00f5es padronizado? 4 As imagens e tabelas s\u00e3o chamadas no texto? 5 As imagens e tabelas possuem t\u00edtulo e fonte? Espec\u00edfico 6 As metas de usabilidade s\u00e3o baseadas nas necessidades dos usu\u00e1rios? 7 As metas de usabilidade s\u00e3o relevantes para o contexto de uso do sistema? 8 As metas de usabilidade s\u00e3o comunicadas de forma clara e concisa? 9 As metas de usabilidade sao representadas como guias de estilo? <p><p>Fonte: Pedro Henrique </p> </p>"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_4/etapa_analise_Req/planejamento_verificacao_planejamento/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>Verifica\u00e7\u00e3o. Reposit\u00f3rio do Grupo Dom\u00ednio P\u00fablico da disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador da Universidade de Bras\u00edlia, 2023. Dispon\u00edvel em: &lt;https://interacao-humano-computador.github.io/2023.2-Dominio-Publico/verficacao/verificacao_grupo_5/etapa_planejamento/planejamento_avaliacao/&gt;. Acesso em: 2 de dez de 2023.</p>"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_4/etapa_analise_Req/planejamento_verificacao_planejamento/#referencias-bibliograficas","title":"Referencias Bibliograficas","text":"<p>1. BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011.</p>"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_4/etapa_analise_Req/planejamento_verificacao_planejamento/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 02/12/2023 Constru\u00e7\u00e3o e elabora\u00e7\u00e3o do documento Gustavo Fran\u00e7a Victor Hugo 1.1 03/12/2023 Altera\u00e7\u00e3o tabela de Princ\u00edpios Gerais Maria Alice Victor Hugo 1.2 04/12/2023 Corre\u00e7\u00e3o de checklist Gustavo Fran\u00e7a Victor Hugo 1.3 04/12/2023 Corrigindo o cronograma Pedro Henrique Victor Hugo"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_4/etapa_analise_Req/principios_diretrizes/","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este documento visa verificar se o artefato de Princ\u00edpios Gerais do Projeto segue os crit\u00e9rios da Disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e ajudar os integrantes a identificar poss\u00edveis erros e corre\u00e7\u00f5es. Esta etapa est\u00e1 dividida entre Checklist de Verifica\u00e7\u00e3o e Conclus\u00e3o.</p>"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_4/etapa_analise_Req/principios_diretrizes/#checklist-de-verificacao","title":"Checklist de Verifica\u00e7\u00e3o","text":"<p>As perguntas do checklist espec\u00edfico foram elaboradas a partir do cap\u00edtulo 8, Princ\u00edpios e Diretrizes para o Design de IHC,  do livro \"Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador\" de Barbosa e Silva. Foram utilizados 2 checklists, um geral, utilizados em todos os artefatos verificados, e outro espec\u00edfico, utilizado somente neste artefato. Os checklists elaborados para a verifica\u00e7\u00e3o pode ser visualizado na Tabela 1.</p> <p> <p><p>Tabela 1: Execu\u00e7\u00e3o da verifica\u00e7\u00e3o dos Princ\u00edpios Gerais do Projeto</p></p> ID Crit\u00e9rio Resultado Geral 1 H\u00e1 um texto introdut\u00f3rio sobre o artefato? Sim 2 H\u00e1 a referencia/bibliografia? Sim 3 O artefato possui um hist\u00f3rico de vers\u00f5es padronizado? Sim 4 As imagens e tabelas s\u00e3o chamadas no texto? Sim 5 As imagens e tabelas possuem titulo e fonte? Sim Espec\u00edfico 6 \u00c9 apresentado como o Princ\u00edpios Gerais do Projeto ser\u00e1 utilizado no projeto ? N\u00e3o 7 O documento demonstra como aplicar os princ\u00edpios na pr\u00e1tica ? Sim 8 Os princ\u00edpios gerais do projeto apresentam embasamento te\u00f3rico? Por exemplo: Norman, 1988; Tognazzini, online; Nielsen, 1993; Shneiderman, 1998; Cooper, 1999; Incompleto 9 O topico \"Correspond\u00eancia com as expectativas dos usu\u00e1rios\" foi abordado nos princ\u00edpios e diretrizes? Sim 10 O t\u00f3pico \"Simplicidade nas estruturas das tarefas\" foi abordado nos princ\u00edpios e diretrizes? Sim 11 O t\u00f3pico \"Equil\u00edbrio entre controle e liberdade do usu\u00e1rio\" foi abordado nos princ\u00edpios e diretrizes? Sim 12 O t\u00f3pico \"Consist\u00eancia e padroniza\u00e7\u00e3o\" foi abordado nos princ\u00edpios e diretrizes? Sim 13 O t\u00f3pico \"Promo\u00e7\u00e3o da efici\u00eancia do usu\u00e1rio\" foi abordado nos princ\u00edpios e diretrizes? Sim 14 O t\u00f3pico \"Antecipa\u00e7\u00e3o das necessidades do usu\u00e1rio\" foi abordado nos princ\u00edpios e diretrizes? Sim 15 O t\u00f3pico \"Visibilidade e reconhecimento\" foi abordado nos princ\u00edpios e diretrizes? Sim 16 O t\u00f3pico \"Conte\u00fado relevante e express\u00e3o adequada\" foi abordado nos princ\u00edpios e diretrizes? Sim 17 O t\u00f3pico \"Projeto para erros\" foi abordado nos princ\u00edpios e diretrizes? Sim 18 H\u00e1 descri\u00e7\u00e3o para cada um dos princ\u00edpios? Sim 19 Foram identificadas viola\u00e7\u00f5es dos princ\u00edpios gerais definidos no projeto? Caso sim, essas viola\u00e7\u00f5es foram explicitadas? Sim <p><p>Fonte: Maria Alice </p></p> <p></p>"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_4/etapa_analise_Req/principios_diretrizes/#gravacao-de-verificacao","title":"Grava\u00e7\u00e3o de Verifica\u00e7\u00e3o","text":"<p>A grava\u00e7\u00e3o da verifica\u00e7\u00e3o est\u00e1 presente no V\u00eddeo 1. </p> <p>Errata: No minuto 13 do V\u00eddeo, \u00e9 afirmado que n\u00e3o foram identificadas viola\u00e7\u00f5es dos princ\u00edpios gerais do projeto e que elas n\u00e3o foram explicitadas, por\u00e9m \u00e9 possivel encontrar estes itens nos t\u00f3picos de an\u00e1lise de cada item, onde s\u00e3o aprensentadas as viola\u00e7\u00f5es encontradas no site \"Dom\u00ednio P\u00fablico\", assim como uma Figura que espec\u00edfica onde esta viola\u00e7\u00e3o pode ser encontrada.</p> <p> <p><p>V\u00eddeo 1: Grava\u00e7\u00e3o da verifica\u00e7\u00e3o</p></p> <p><p>Fonte: Maria Alice</p></p> <p></p>"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_4/etapa_analise_Req/principios_diretrizes/#conclusao","title":"Conclus\u00e3o","text":"<p>Ap\u00f3s a avalia\u00e7\u00e3o, foi feita uma an\u00e1lise geral sobre os artefatos que tiveram a sua avalia\u00e7\u00e3o como \"n\u00e3o\" ou \"incompleto\" para haja uma melhor descri\u00e7\u00e3o do respectivo ID.</p> <ul> <li>ID 06: Foi definido como N\u00e3o pois s\u00e3o apresentadas descri\u00e7\u00f5es dos princ\u00edpios e diretrizes, mas a forma com que essas defini\u00e7\u00f5es ser\u00e3o utilizadas no projeto n\u00e3o est\u00e1 presente no artefato.</li> <li>ID 08: Foi definido como Incompleto pois o livro \u00e9 citado na bibliografia, mas somente um dos princ\u00edpios explicita o autor que ofereceu o embasamento te\u00f3rico.</li> </ul> <p>Com base nessa an\u00e1lise, foi poss\u00edvel gerar o Gr\u00e1fico 1, que apresenta de forma visual os resultados obtidos utilizando o checklist fornecido na Tabela 1.</p> <p> <p><p>Gr\u00e1fico 1: Resultado da verifica\u00e7\u00e3o do artefato \"Princ\u00edpios e Diretrizes\"</p></p> <p></p> <p><p>Fonte: Maria Alice</p></p> <p></p>"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_4/etapa_analise_Req/principios_diretrizes/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011.</p> <p>Verifica\u00e7\u00e3o. Reposit\u00f3rio do Grupo Dom\u00ednio P\u00fablico da disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador da Universidade de Bras\u00edlia, 2023. Dispon\u00edvel em: &lt;https://interacao-humano-computador.github.io/2023.2-Dominio-Publico/verficacao/verificacao_grupo_5/etapa_planejamento/cronograma_planejado/&gt;. Acesso em: 2 de dez de 2023.</p> <p>Verifica\u00e7\u00e3o de Artefatos relativos \u00e0 Ponto de controle 3. Reposit\u00f3rio do Grupo Lichess da disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador da Universidade de Bras\u00edlia, 2023. Dispon\u00edvel em: &lt;https://interacao-humano-computador.github.io/2022.2-Lichess/verificacao_validacao/pc3-planejamento/#principios-gerais-do-projeto&gt;. Acesso em: 2 de dez de 2023.</p>"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_4/etapa_analise_Req/principios_diretrizes/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 03/12/2023 Elabora\u00e7\u00e3o das perguntas da verifica\u00e7\u00e3o Maria Alice Ana Catarina"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_4/etapa_analise_Req/processo_design/","title":"Avalia\u00e7\u00e3o do Processo de Design","text":""},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_4/etapa_analise_Req/processo_design/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este documento visa avaliar o (Processo de Design)[https://interacao-humano-computador.github.io/2023.2-Dominio-Publico/planejamento/processo_design/]</p>"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_4/etapa_analise_Req/processo_design/#checklist-de-verificacao","title":"Checklist de Verifica\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_4/etapa_analise_Req/processo_design/#conclusao","title":"Conclus\u00e3o","text":""},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_4/etapa_analise_Req/processo_design/#gravacao-de-verificacao","title":"Grava\u00e7\u00e3o de Verifica\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_4/etapa_analise_Req/processo_design/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":""},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_4/etapa_analise_Req/processo_design/#referencias-bibliograficas","title":"Referencias Bibliograficas","text":""},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_4/etapa_analise_Req/processo_design/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":""},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_4/etapa_design_avaliacao/planejamento_avaliacao/","title":"Planejamento da avalia\u00e7\u00e3o da etapa de Design, Avalia\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento do grupo 4","text":""},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_4/etapa_design_avaliacao/planejamento_avaliacao/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>A verifica\u00e7\u00e3o \u00e9 uma etapa que ajuda na evolu\u00e7\u00e3o dos projetos. Nessa parte \u00e9 verificado todos os artefatos produzidos pelas equipes, nesse caso, ser\u00e1 realizada a verifica\u00e7\u00e3o da equipe de n\u00famero 4, para a etapa de Design, Avalia\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento.</p>"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_4/etapa_design_avaliacao/planejamento_avaliacao/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p>O objetivo desse artefato \u00e9 avaliar e verificar a qualidade dos produtos produzidos pela nossa equipe ao longo de todo o processo de desenvolvimento.</p>"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_4/etapa_design_avaliacao/planejamento_avaliacao/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>A metodologia escolhida para desenvolvimento da verifica\u00e7\u00e3o foi a de Inspe\u00e7\u00e3o, mais especificamente por meio de uma revis\u00e3o formal com checklists. Essa estrat\u00e9gia \u00e9 baseada na contru\u00e7\u00e3o de uma lista de verifica\u00e7\u00f5es para cada artefato, para que se possa descobrir e avaliar poss\u00edveis defeitos ou emiss\u00f5es encontradas nos respctivos produtos.</p>"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_4/etapa_design_avaliacao/planejamento_avaliacao/#artefatos-para-verificacao","title":"Artefatos para verifica\u00e7\u00e3o","text":"<p>Os artefatos a serem verificados s\u00e3o descritos na Tabela 1.</p> <p> <p>Tabela 1: Artefatos \u00e1 serem verificados</p> Artefato Vers\u00e3o Autores Stoyboards 1.4 Gustavo Fran\u00e7a, Victor Hugo, Harryson Martins e Pedro Henrique Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o dos Storyboards 1.7 Gustavo Fran\u00e7a, Victor Hugo, Harryson Martins, Pedro Henrique e Ana Catarina Planejamento do Relato dos Resultados dos Storyboards 1.1 Victor Hugo e Luciano Ricardo Relato dos Resultados dos Storyboards 1.6 Gustavo Fran\u00e7a, Victor Hugo, Luciano Ricardo, Maria Alice, Pedro Henrique e Ana Catarina Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de Tarefas 1.3 Victor Hugo, Maria Alice, Pedro Henrique, Ana Catarina Planejamento do Relato dos Resultados da An\u00e1lise de Tarefas 1.2 Victor Hugo e Luciano Ricardo Relato dos Resultados da An\u00e1lise de Tarefas 1.6 Victor Hugo, Luciano Ricardo, Maria Alice, Harryson Martins, Pedro Henrique e Ana Catarina Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Papel 1.2 Gustavo Fran\u00e7a, Victor Hugo, Luciano Ricardo e Harryson Martins Planejamento do Relato dos Resultados do Prot\u00f3tipo de Papel 1.1 Victor Hugo e Luciano Ricardo Relato dos Resultados do Prot\u00f3tipo de Papel 1.7 Gustavo Fran\u00e7a, Victor Hugo, Luciano Ricardo, Maria Alice e Pedro Henrique Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade 1.0 Harryson Martins Planejamento do Relato dos Resultados do Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade 1.0 Gustavo Fran\u00e7a Relato dos Resultados do Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade 1.6 Gustavo Fran\u00e7a, Victor Hugo, Luciano Ricardo, Maria Alice, Harryson Martins, Pedro Henrique, Ana Catarina <p><p>Fonte: Luciano Ricardo </p></p> <p></p>"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_4/etapa_design_avaliacao/planejamento_avaliacao/#cronograma","title":"Cronograma","text":"<p>A Tabela 2 a seguir contempla o cronograma planejado para as verifica\u00e7\u00f5es da fase de planejamento.</p> <p> <p>Tabela 2: Cronograma e verificadores</p> Data Artefato Respons\u00e1vel pela verifica\u00e7\u00e3o 03/12/2023 Stoyboards Victor Hugo 03/12/2023 Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o dos Storyboards Victor Hugo 03/12/2023 Planejamento do Relato dos Resultados dos Storyboards Victor Hugo 03/12/2023 Relato dos Resultados dos Storyboards Victor Hugo 03/12/2023 Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de Tarefas Maria Alice 03/12/2023 Planejamento do Relato dos Resultados da An\u00e1lise de Tarefas Maria Alice 03/12/2023 Relato dos Resultados da An\u00e1lise de Tarefas Maria Alice 03/12/2023 Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Papel Ana Catarina 03/12/2023 Planejamento do Relato dos Resultados do Prot\u00f3tipo de Papel Ana Catarina 03/12/2023 Relato dos Resultados do Prot\u00f3tipo de Papel Ana Catarina 03/12/2023 Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade Luciano Ricardo 03/12/2023 Planejamento do Relato dos Resultados do Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade Luciano Ricardo 03/12/2023 Relato dos Resultados do Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade Luciano Ricardo <p><p>Fonte: Luciano Ricardo, Victor Hugo e Maria Alice</p></p> <p></p>"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_4/etapa_design_avaliacao/planejamento_avaliacao/#checklist","title":"Checklist","text":"<p>Para validar o artefato, ser\u00e1 conduzida uma verifica\u00e7\u00e3o por meio de checklists que incorporam as diretrizes estabelecidas durante as aulas pelo professor. Quando apropriado, esses checklists tamb\u00e9m considerar\u00e3o aspectos destacados na literatura relevante. Nesta etapa, ser\u00e1 elaborado um checklist abrangente para avalia\u00e7\u00e3o geral, aplic\u00e1vel a todos os artefatos, acompanhado por checklists espec\u00edficos para cada artefato. As perguntas nos checklists dever\u00e3o ser respondidas com Sim, N\u00e3o ou Incompleto. Observa\u00e7\u00f5es ser\u00e3o registradas ap\u00f3s cada tabela, identificando o ID correspondente que gerou a observa\u00e7\u00e3o.</p> <p>Os checklists s\u00e3o baseados nos crit\u00e9rios definidos no Plano de Ensino da disciplina Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador, de autoria do Andr\u00e9 Barros [1].</p>"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_4/etapa_design_avaliacao/planejamento_avaliacao/#checklist-geral","title":"Checklist Geral","text":"<p>Na Tabela 3, est\u00e3o listados os crit\u00e9rios que devem ser verificados em todos os artefatos da Entrega 4 do Grupo 4.</p> <p> <p>Tabela 3 - Checklist Geral. </p> ID Crit\u00e9rio 01 O artefato conta com um registro padronizado de suas vers\u00f5es? 02 O artefato inclui uma se\u00e7\u00e3o de introdu\u00e7\u00e3o? 03 As refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas e a bibliografia est\u00e3o corretamente utilizadas no artefato, seguindo a norma ABNT? 04 Todas as chamadas para tabelas e figuras est\u00e3o incorporadas ao texto? 05 H\u00e1 uma consist\u00eancia na apresenta\u00e7\u00e3o de tabelas e figuras? 06 A estrutura do documento est\u00e1 claramente definida e se mantem consistente durante todo artefato? <p><p>Fonte: Luciano Ricardo </p></p> <p></p>"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_4/etapa_design_avaliacao/planejamento_avaliacao/#embasamento-teorico","title":"Embasamento Te\u00f3rico","text":""},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_4/etapa_design_avaliacao/planejamento_avaliacao/#planejamento-da-avaliacao-do-storyboard","title":"Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard","text":"<p>Na Tabela 4, est\u00e3o listados os crit\u00e9rios que devem ser verificados no Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard do Grupo 4.</p> <p> <p>Tabela 4 - Checklist do artefato \"Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard\". </p> ID Crit\u00e9rio 07 O planejamento da avalia\u00e7\u00e3o segue o Framework DECIDE? 08 Os objetivos da avalia\u00e7\u00e3o est\u00e3o bem definidos e apresentam os motivos de sua escolha? 09 O artefato apresenta o escopo da avalia\u00e7\u00e3o? 10 Os m\u00e9todos a serem utilizados na avalia\u00e7\u00e3o s\u00e3o detalhadamente descritos no artefato? 11 O artefato apresenta o motivo de escolha dos participantes? 12 O artefato apresenta o motivo da escolha da quantidade de participantes? 13 O artefato descreve os aspectos pr\u00e1ticos da execu\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o? 14 O artefato apresenta os aspectos \u00e9ticos da execu\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o? 15 O artefato fornece uma descri\u00e7\u00e3o das perguntas a serem formuladas durante a avalia\u00e7\u00e3o? 16 Existe um cronograma planejado para a execu\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o no artefato? 17 O artefato inclui um teste piloto do planejamento da avalia\u00e7\u00e3o? <p><p> Fonte: Victor Hugo </p></p> <p></p>"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_4/etapa_design_avaliacao/planejamento_avaliacao/#embasamento-teorico_1","title":"Embasamento Te\u00f3rico","text":"<p>As perguntas dos checklists espec\u00edficos foram elaboradas com base nos Cap\u00edtulos 9 e 10, \"Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o de IHC\" e \"M\u00e9todos de Avalia\u00e7\u00e3o de IHC\" respectivamente. Ambos os cap\u00edtulos fazem parte do livro \"Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador\" de Barbosa e Silva[2]. Dos referidos cap\u00edtulos, foram extra\u00eddas informa\u00e7\u00f5es pertinentes ao funcionamento e \u00e0 compreens\u00e3o dos termos utilizados, para isso foram usados como embasamento os subitens \"9.2 O que Avaliar?\", \"9.3 Quando Avaliar o Uso de um Sistema?\", \"9.7.2 Prepara\u00e7\u00e3o\", \"9.7.5 Consolida\u00e7\u00e3o e Relato dos Resultados\", \"10.1 Avalia\u00e7\u00e3o de IHC atrav\u00e9s de Inspe\u00e7\u00e3o\", \"10.1.1 Avalia\u00e7\u00e3o Heur\u00edstica\".</p>"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_4/etapa_design_avaliacao/planejamento_avaliacao/#planejamento-do-relato-dos-resultados-da-avaliacao-do-storyboard","title":"Planejamento do Relato dos Resultados da Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard","text":"<p>Na Tabela 5, est\u00e3o listados os crit\u00e9rios que devem ser verificados no Planejamento do Relato dos Resultados da Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard do Grupo 4.</p> <p> <p>Tabela 5 - Checklist do artefato \"Planejamento do Relato dos Resultados da Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard\". </p> ID Crit\u00e9rio 07 O artefato fornece uma descri\u00e7\u00e3o dos objetivos para o relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o? 08 Os m\u00e9todos utilizados s\u00e3o detalhadamente descritos no artefato? 09 O artefato explica a abordagem para apresentar os aspectos pr\u00e1ticos no relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o? 10 O artefato explica a abordagem para apresentar os aspectos \u00e9ticos no relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o? 11 O artefato explica a abordagem para apresentar os resultados da avalia\u00e7\u00e3o? 12 O artefato explica a abordagem para apresentar as conclus\u00f5es da avalia\u00e7\u00e3o? 13 O artefato inclui o modelo do cronograma executado durante a avalia\u00e7\u00e3o? 14 O artefato inclui a estrutura do relat\u00f3rio a ser utilizada no relato dos resultados? <p><p>Fonte: Victor Hugo </p></p> <p></p>"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_4/etapa_design_avaliacao/planejamento_avaliacao/#embasamento-teorico_2","title":"Embasamento Te\u00f3rico","text":"<p>As perguntas dos checklists espec\u00edficos foram elaboradas com base nos Cap\u00edtulos 9 e 10, \"Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o de IHC\" e \"M\u00e9todos de Avalia\u00e7\u00e3o de IHC\" respectivamente. Ambos os cap\u00edtulos fazem parte do livro \"Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador\" de Barbosa e Silva[2]. Dos referidos cap\u00edtulos, foram extra\u00eddas informa\u00e7\u00f5es pertinentes ao funcionamento e \u00e0 compreens\u00e3o dos termos utilizados, para isso foram usados como embasamento os subitens \"9.2 O que Avaliar?\", \"9.3 Quando Avaliar o Uso de um Sistema?\", \"9.7.2 Prepara\u00e7\u00e3o\", \"9.7.5 Consolida\u00e7\u00e3o e Relato dos Resultados\", \"10.1 Avalia\u00e7\u00e3o de IHC atrav\u00e9s de Inspe\u00e7\u00e3o\", \"10.1.1 Avalia\u00e7\u00e3o Heur\u00edstica\".</p>"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_4/etapa_design_avaliacao/planejamento_avaliacao/#storyboards","title":"Storyboards","text":"<p>Na Tabela 6, est\u00e3o listados os crit\u00e9rios que devem ser verificados nos Storyboards do Grupo 4.</p> <p> <p>Tabela 6 - Checklist do artefato \"Nossos Storyboards\" . </p> ID Crit\u00e9rio 07 Cada storyboard inclui um t\u00edtulo no pr\u00f3prio papel ou no texto introdut\u00f3rio? 08 Foi atribu\u00edda a autoria de cada storyboard a um membro espec\u00edfico do grupo? 03 Existe um storyboard correspondente a cada tarefa apresentada pelo grupo? 09 Cada storyboard incorpora atores em sua representa\u00e7\u00e3o? 10 Cada storyboard cont\u00e9m cen\u00e1rios relevantes? 11 A satisfa\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio ao final da cena est\u00e1 representada em cada storyboard? 12 Os storyboards incluem a\u00e7\u00f5es espec\u00edficas do usu\u00e1rio? 13 Objetivos s\u00e3o claramente delineados em cada storyboard? 14 Os storyboards foram elaborados em formato f\u00edsico, em papel? <p><p>Fonte: Victor Hugo </p></p> <p></p>"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_4/etapa_design_avaliacao/planejamento_avaliacao/#embasamento-teorico_3","title":"Embasamento Te\u00f3rico","text":"<p>As perguntas dos checklists espec\u00edficos foram elaboradas com base nos Cap\u00edtulos 9 e 10, \"Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o de IHC\" e \"M\u00e9todos de Avalia\u00e7\u00e3o de IHC\" respectivamente. Ambos os cap\u00edtulos fazem parte do livro \"Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador\" de Barbosa e Silva[2]. Dos referidos cap\u00edtulos, foram extra\u00eddas informa\u00e7\u00f5es pertinentes ao funcionamento e \u00e0 compreens\u00e3o dos termos utilizados, para isso foram usados como embasamento os subitens \"9.2 O que Avaliar?\", \"9.3 Quando Avaliar o Uso de um Sistema?\", \"9.7.2 Prepara\u00e7\u00e3o\", \"9.7.5 Consolida\u00e7\u00e3o e Relato dos Resultados\", \"10.1 Avalia\u00e7\u00e3o de IHC atrav\u00e9s de Inspe\u00e7\u00e3o\", \"10.1.1 Avalia\u00e7\u00e3o Heur\u00edstica\".</p>"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_4/etapa_design_avaliacao/planejamento_avaliacao/#resultado-da-avaliacao-do-storyboard","title":"Resultado da Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard","text":"<p>A Tabela 7 a seguir apresenta a checklist referente aos itens exigidos para o resultados da avalia\u00e7\u00e3o.</p> <p> <p>Tabela 7 - Checklist do artefato \"Resultado da Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard\". </p> ID Crit\u00e9rio 07 Os objetivos do relato s\u00e3o apresentados? 08 A metodologia do relato \u00e9 apresentada? 09 Os participantes est\u00e3o documentados? 10 Existe uma an\u00e1lise e interpreta\u00e7\u00e3o dos dados? 11 Os problemas encontrados est\u00e3o listados? 12 Existe sugest\u00f5es e/ou planejamento de corre\u00e7\u00e3o para os problemas? 13 As entrevistas s\u00e3o gravadas? 14 As entrevistas duram no m\u00e1ximo 20 minutos? <p><p>Fonte: Victor Hugo </p></p> <p></p>"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_4/etapa_design_avaliacao/planejamento_avaliacao/#embasamento-teorico_4","title":"Embasamento Te\u00f3rico","text":"<p>As perguntas dos checklists espec\u00edficos foram elaboradas com base nos Cap\u00edtulos 9 e 10, \"Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o de IHC\" e \"M\u00e9todos de Avalia\u00e7\u00e3o de IHC\" respectivamente. Ambos os cap\u00edtulos fazem parte do livro \"Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador\" de Barbosa e Silva[2]. Dos referidos cap\u00edtulos, foram extra\u00eddas informa\u00e7\u00f5es pertinentes ao funcionamento e \u00e0 compreens\u00e3o dos termos utilizados, para isso foram usados como embasamento os subitens \"9.2 O que Avaliar?\", \"9.3 Quando Avaliar o Uso de um Sistema?\", \"9.7.2 Prepara\u00e7\u00e3o\", \"9.7.5 Consolida\u00e7\u00e3o e Relato dos Resultados\", \"10.1 Avalia\u00e7\u00e3o de IHC atrav\u00e9s de Inspe\u00e7\u00e3o\", \"10.1.1 Avalia\u00e7\u00e3o Heur\u00edstica\".</p>"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_4/etapa_design_avaliacao/planejamento_avaliacao/#planejamento-da-avaliacao-da-analise-de-tarefas","title":"Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de Tarefas","text":"<p>As perguntas do checklist espec\u00edfico foram elaboradas a partir do cap\u00edtulo 9, Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o de IHC, do livro \"Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador\" de Barbosa e Silva. Ser\u00e3o utilizados 2 checklists, um geral, a ser utilizado em todos os artefatos verificados, e outro espec\u00edfico, utilizado somente neste artefato. Na Tabela 8, est\u00e3o listados os crit\u00e9rios espec\u00edficos que devem ser verificados no Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de Tarefas do Grupo 4.</p> <p> <p>Tabela 8 - Checklist do artefato \"Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de Tarefas\". </p> ID Crit\u00e9rio 07 O planejamento da avalia\u00e7\u00e3o segue o Framework DECIDE? 08 S\u00e3o delineados no artefato os objetivos da avalia\u00e7\u00e3o? 09 O artefato explica os m\u00e9todos que ser\u00e3o empregados na avalia\u00e7\u00e3o? 10 O artefato detalha os aspectos pr\u00e1ticos envolvidos na avalia\u00e7\u00e3o? 11 O artefato aborda os aspectos \u00e9ticos relacionados \u00e0 avalia\u00e7\u00e3o? 12 O artefato identifica as perguntas que ser\u00e3o feitas durante a avalia\u00e7\u00e3o? 13 Existe um cronograma planejado para a execu\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o no artefato? 14 O artefato inclui o teste piloto do planejamento da avalia\u00e7\u00e3o? <p><p>Fonte: Maria Alice </p></p> <p></p>"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_4/etapa_design_avaliacao/planejamento_avaliacao/#planejamento-do-relato-dos-resultados-da-analise-de-tarefas","title":"Planejamento do Relato dos Resultados da An\u00e1lise de Tarefas","text":"<p>As perguntas do checklist espec\u00edfico foram elaboradas a partir do cap\u00edtulo 9, Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o de IHC, do livro \"Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador\" de Barbosa e Silva. Ser\u00e3o utilizados 2 checklists, um geral, a ser utilizado em todos os artefatos verificados, e outro espec\u00edfico, utilizado somente neste artefato. Na Tabela 9, est\u00e3o listados os crit\u00e9rios que devem ser verificados no Planejamento do Relato dos Resultados da An\u00e1lise de Tarefas do Grupo 4.</p> <p> <p>Tabela 9 - Checklist do artefato \"Planejamento do Relato dos Resultados da An\u00e1lise de Tarefas\". </p> ID Crit\u00e9rio 07 O artefato delineia os objetivos para o relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o? 08 O artefato inclui o modelo do cronograma executado durante a avalia\u00e7\u00e3o? 09 Os m\u00e9todos utilizados s\u00e3o descritos no artefato? 10 O artefato aborda os aspectos \u00e9ticos envolvidos no relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o? 11 O planejamento apresenta os participantes selecionados? 12 O artefato menciona a apresenta\u00e7\u00e3o da quantidade de entrevistados e sua justificativa ? 13 O perfil de usu\u00e1rio dos participantes selecionados se enquadram no perfil de usu\u00e1rio? 14 O artefato menciona a apresenta\u00e7\u00e3o da quantidade de avaliadores e sua justificativa ? 15 O artefato menciona a apresenta\u00e7\u00e3o das perguntas e/ou tarefas exploradas durante a Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de tarefas ? 16 O artefato menciona a apresenta\u00e7\u00e3o do termo de consentimento utilizado na Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de tarefas ? 17 O artefato apresenta uma descri\u00e7\u00e3o dos resultados obtidos na avalia\u00e7\u00e3o? 18 O artefato fornece uma explica\u00e7\u00e3o das conclus\u00f5es alcan\u00e7adas na avalia\u00e7\u00e3o? <p><p>Fonte: Maria Alice </p></p> <p></p>"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_4/etapa_design_avaliacao/planejamento_avaliacao/#relato-dos-resultados-da-analise-de-tarefas","title":"Relato dos resultados da An\u00e1lise de Tarefas","text":"<p>As perguntas do checklist espec\u00edfico foram elaboradas a partir dos cap\u00edtulos 9, Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o de IHC, e 10, M\u00e9todos de Avalia\u00e7\u00e3o de IHC, do livro \"Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador\" de Barbosa e Silva. Ser\u00e3o utilizados 2 checklists, um geral, a ser utilizado em todos os artefatos verificados, e outro espec\u00edfico, utilizado somente neste artefato. A Tabela 10, a seguir, apresenta a checklist referente aos itens exigidos para o resultados da avalia\u00e7\u00e3o.</p> <p> <p>Tabela 10 - Checklist do artefato \"Relato dos resultados da An\u00e1lise de Tarefas\". </p> ID Crit\u00e9rio 07 O artefato segue o planejamento proposto? 08 Os objetivos do relato s\u00e3o apresentados? 09 A metodologia do relato \u00e9 apresentada? 10 O artefato apresenta as perguntas a serem respondidas com a avalia\u00e7\u00e3o? 11 Os participantes est\u00e3o documentados? 12 O artefato apresenta um teste piloto antes de ser feito a entrevista? 13 O artefato possui uma defini\u00e7\u00e3o de teste piloto? 14 O artefato apresenta a entrevista da avalia\u00e7\u00e3o gravada? 15 O participante da entrevista leu ou assinou e concordou com o termo de consentimento? 16 As tarefas foram apresentados ao usu\u00e1rio? 17 Existe uma an\u00e1lise e interpreta\u00e7\u00e3o dos dados? 18 Os problemas encontrados est\u00e3o listados? 19 Existe sugest\u00f5es e/ou planejamento de corre\u00e7\u00e3o para os problemas? <p><p>Fonte: Maria Alice </p></p> <p></p>"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_4/etapa_design_avaliacao/planejamento_avaliacao/#planejamento-de-avaliacao-do-prototipo-de-papel","title":"Planejamento de Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Papel","text":"<p>Na Tabela 11, est\u00e3o listados os crit\u00e9rios que devem ser verificados no Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise do prot\u00f3tipo de papel do Grupo 4.</p> <p> <p>Tabela 11 - Checklist do artefato \"Planejamento de Avalia\u00e7\u00e3o dos Prot\u00f3tipos de papel\". </p> ID Crit\u00e9rio 07 O planejamento da avalia\u00e7\u00e3o segue o Framework DECIDE? 08 Os objetivos da avalia\u00e7\u00e3o est\u00e3o bem definidos e apresentam os motivos de sua escolha? 09 O artefato apresenta o escopo da avalia\u00e7\u00e3o? 10 Os m\u00e9todos a serem utilizados na avalia\u00e7\u00e3o s\u00e3o detalhadamente descritos no artefato? 11 O artefato apresenta o motivo de escolha dos participantes? 12 O artefato apresenta o motivo da escolha da quantidade de participantes? 13 O artefato descreve os aspectos pr\u00e1ticos da execu\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o? 14 O artefato apresenta os aspectos \u00e9ticos da execu\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o? 15 O artefato fornece uma descri\u00e7\u00e3o das perguntas a serem formuladas durante a avalia\u00e7\u00e3o? 16 Existe um cronograma planejado para a execu\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o no artefato? 17 O artefato inclui um teste piloto do planejamento da avalia\u00e7\u00e3o? <p><p>Fonte: Ana Catarina Santos e Victor Hugo </p></p> <p></p>"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_4/etapa_design_avaliacao/planejamento_avaliacao/#embasamento-teorico_5","title":"Embasamento Te\u00f3rico","text":"<p>As perguntas do checklist espec\u00edfico da Tabela 11 foram elaboradas a partir de tr\u00eas fontes principais: o \"Plano de ensino da disciplina Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador no semestre 02/2023\" de Barros [1], o \"Planejamento da Verifica\u00e7\u00e3o da Etapa 4 do Grupo 2- Bilheteria Digital\" [3] e os Cap\u00edtulos 9 e 10 do livro \"Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador\" de Barbosa e Silva[ 2]. Os Cap\u00edtulos 9 e 10 tratam, respectivamente, do planejamento e dos m\u00e9todos de avalia\u00e7\u00e3o de IHC. Os subitens usados como embasamento foram:</p> <ul> <li>9.2 O que Avaliar?</li> <li>9.3 Quando Avaliar o Uso de um Sistema?</li> <li>9.7.2 Prepara\u00e7\u00e3o</li> <li>9.7.5 Consolida\u00e7\u00e3o e Relato dos Resultados</li> <li>10.1 Avalia\u00e7\u00e3o de IHC atrav\u00e9s de Inspe\u00e7\u00e3o</li> <li>10.1.1 Avalia\u00e7\u00e3o Heur\u00edstica</li> </ul>"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_4/etapa_design_avaliacao/planejamento_avaliacao/#planejamento-do-relato-dos-resultados-da-avaliacao-do-prototipo-de-papel","title":"Planejamento do Relato dos Resultados da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Papel","text":"<p>Na Tabela 12, est\u00e3o listados os crit\u00e9rios que devem ser verificados no Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise do prot\u00f3tipo de papel do Grupo 4.</p> <p> <p>Tabela 12 - Checklist do artefato \"Planejamento do Relato dos Resultados da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Papel\". </p> ID Crit\u00e9rio 07 Os m\u00e9todos utilizados s\u00e3o detalhadamente descritos no artefato? 08 O artefato apresenta uma descri\u00e7\u00e3o dos resultados obtidos na avalia\u00e7\u00e3o? 09 O artefato fornece uma explica\u00e7\u00e3o das conclus\u00f5es alcan\u00e7adas na avalia\u00e7\u00e3o? 10 O artefato inclui o modelo do cronograma executado durante a avalia\u00e7\u00e3o? 11 O artefato fornece a estrutura do relat\u00f3rio a ser utilizada no relato dos resultados? <p><p>Fonte: Ana Catarina Santos </p></p> <p></p>"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_4/etapa_design_avaliacao/planejamento_avaliacao/#embasamento-teorico_6","title":"Embasamento te\u00f3rico","text":"<p>As perguntas do checklist espec\u00edfico da Tabela 12 foram elaboradas a partir de tr\u00eas fontes principais: o \"Plano de ensino da disciplina Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador no semestre 02/2023\" de Barros [1], o \"Planejamento da Verifica\u00e7\u00e3o da Etapa 4 do Grupo 2- Bilheteria Digital\" [3] e os Cap\u00edtulos 9 e 10 do livro \"Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador\" de Barbosa e Silva [2]. Os Cap\u00edtulos 9 e 10 tratam, respectivamente, do planejamento e dos m\u00e9todos de avalia\u00e7\u00e3o de IHC. Os subitens usados como embasamento foram:</p> <ul> <li>9.2 O que Avaliar?</li> <li>9.3 Quando Avaliar o Uso de um Sistema?</li> <li>9.7.2 Prepara\u00e7\u00e3o</li> <li>9.7.5 Consolida\u00e7\u00e3o e Relato dos Resultados</li> <li>10.1 Avalia\u00e7\u00e3o de IHC atrav\u00e9s de Inspe\u00e7\u00e3o</li> <li>10.1.1 Avalia\u00e7\u00e3o Heur\u00edstica</li> </ul>"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_4/etapa_design_avaliacao/planejamento_avaliacao/#relato-dos-resultados-do-prototipo-de-papel","title":"Relato dos resultados do Prot\u00f3tipo de Papel","text":"<p>A Tabela 13 a seguir apresenta a checklist referente aos itens exigidos para o resultados da avalia\u00e7\u00e3o.</p> <p> <p>Tabela 13 - Checklist do artefato \"Relato dos resultados do Prot\u00f3tipo de Papel\". </p> ID Crit\u00e9rio 07 Os objetivos do relato s\u00e3o descritos no documento? 08 A metodologia do relato \u00e9 apresentada? 09 Os participantes est\u00e3o documentados? 10 Existe uma an\u00e1lise e interpreta\u00e7\u00e3o dos dados? 11 Os problemas encontrados est\u00e3o listados? 12 Existe sugest\u00f5es e/ou planejamento de corre\u00e7\u00e3o para os problemas? 13 O artefato segue o modelo pr\u00e9 definido no planejamento do relato dos resultados? <p><p>Fonte: Ana Catarina Santos </p></p> <p></p>"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_4/etapa_design_avaliacao/planejamento_avaliacao/#embasamento-teorico_7","title":"Embasamento te\u00f3rico","text":"<p>As perguntas do checklist espec\u00edfico da Tabela 13 foram elaboradas a partir de tr\u00eas fontes principais: o \"Plano de ensino da disciplina Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador no semestre 02/2023\" de Barros [1], o \"Planejamento da Verifica\u00e7\u00e3o da Etapa 4 do Grupo 2- Bilheteria Digital\" [3] e os Cap\u00edtulos 9 e 10 do livro \"Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador\" de Barbosa e Silva [2]. Os Cap\u00edtulos 9 e 10 tratam, respectivamente, do planejamento e dos m\u00e9todos de avalia\u00e7\u00e3o de IHC. Os subitens usados como embasamento foram:</p> <ul> <li>9.2 O que Avaliar?</li> <li>9.3 Quando Avaliar o Uso de um Sistema?</li> <li>9.7.2 Prepara\u00e7\u00e3o</li> <li>9.7.5 Consolida\u00e7\u00e3o e Relato dos Resultados</li> <li>10.1 Avalia\u00e7\u00e3o de IHC atrav\u00e9s de Inspe\u00e7\u00e3o</li> <li>10.1.1 Avalia\u00e7\u00e3o Heur\u00edstica</li> </ul>"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_4/etapa_design_avaliacao/planejamento_avaliacao/#planejamento-de-avaliacao-do-prototipo-de-alta-fidelidade","title":"Planejamento de Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade","text":"<p>Na Tabela 14, est\u00e3o listados os crit\u00e9rios que devem ser verificados no Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise do prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade do Grupo 4.</p> <p> <p>Tabela 14 - Checklist do artefato \"Planejamento de Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade\". </p> ID Crit\u00e9rio 07 O planejamento da avalia\u00e7\u00e3o segue o Framework DECIDE? 08 S\u00e3o delineados no artefato os objetivos da avalia\u00e7\u00e3o? 09 O artefato explica os m\u00e9todos que ser\u00e3o empregados na avalia\u00e7\u00e3o? 10 O artefato detalha os aspectos pr\u00e1ticos envolvidos na avalia\u00e7\u00e3o? 11 O artefato aborda os aspectos \u00e9ticos relacionados \u00e0 avalia\u00e7\u00e3o? 12 O artefato identifica as perguntas que ser\u00e3o feitas durante a avalia\u00e7\u00e3o? 13 Existe um cronograma planejado para a execu\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o no artefato? 14 O artefato inclui o teste piloto do planejamento da avalia\u00e7\u00e3o? <p><p>Fonte: Luciano Ricardo </p></p> <p></p>"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_4/etapa_design_avaliacao/planejamento_avaliacao/#embasamento-teorico_8","title":"Embasamento Te\u00f3rico","text":"<p>As perguntas do checklist espec\u00edfico da Tabela 14 foram elaboradas a partir de tr\u00eas fontes principais: o \"Plano de ensino da disciplina Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador no semestre 02/2023\" de Barros [1], o \"Planejamento da Verifica\u00e7\u00e3o da Etapa 4 do Grupo 2- Bilheteria Digital\" [3] e os Cap\u00edtulos 9 e 10 do livro \"Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador\" de Barbosa e Silva[ 2]. Os Cap\u00edtulos 9 e 10 tratam, respectivamente, do planejamento e dos m\u00e9todos de avalia\u00e7\u00e3o de IHC. Os subitens usados como embasamento foram:</p> <ul> <li>9.2 O que Avaliar?</li> <li>9.3 Quando Avaliar o Uso de um Sistema?</li> <li>9.7.2 Prepara\u00e7\u00e3o</li> <li>9.7.5 Consolida\u00e7\u00e3o e Relato dos Resultados</li> <li>10.1 Avalia\u00e7\u00e3o de IHC atrav\u00e9s de Inspe\u00e7\u00e3o</li> <li>10.1.1 Avalia\u00e7\u00e3o Heur\u00edstica</li> </ul>"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_4/etapa_design_avaliacao/planejamento_avaliacao/#planejamento-do-relato-dos-resultados-da-avaliacao-do-prototipo-de-alta-fidelidade","title":"Planejamento do Relato dos Resultados da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade","text":"<p>Na Tabela 15, est\u00e3o listados os crit\u00e9rios que devem ser verificados no Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise do Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade do Grupo 4.</p> <p> <p>Tabela 15 - Checklist do artefato \"Planejamento do Relato dos Resultados da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade\". </p> ID Crit\u00e9rio 07 O artefato delineia os objetivos do relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o? 08 Os m\u00e9todo utilizado \u00e9 descrito no artefato? 09 O artefato fornece a estrutura do relat\u00f3rio a ser utilizada no relato dos resultados? <p><p>Fonte: Luciano Ricardo </p></p> <p></p>"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_4/etapa_design_avaliacao/planejamento_avaliacao/#embasamento-teorico_9","title":"Embasamento te\u00f3rico","text":"<p>As perguntas do checklist espec\u00edfico da Tabela 15 foram elaboradas a partir de tr\u00eas fontes principais: o \"Plano de ensino da disciplina Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador no semestre 02/2023\" de Barros [1], o \"Planejamento da Verifica\u00e7\u00e3o da Etapa 4 do Grupo 2- Bilheteria Digital\" [3] e os Cap\u00edtulos 9 e 10 do livro \"Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador\" de Barbosa e Silva [2]. Os Cap\u00edtulos 9 e 10 tratam, respectivamente, do planejamento e dos m\u00e9todos de avalia\u00e7\u00e3o de IHC. Os subitens usados como embasamento foram:</p> <ul> <li>9.2 O que Avaliar?</li> <li>9.3 Quando Avaliar o Uso de um Sistema?</li> <li>9.7.2 Prepara\u00e7\u00e3o</li> <li>9.7.5 Consolida\u00e7\u00e3o e Relato dos Resultados</li> <li>10.1 Avalia\u00e7\u00e3o de IHC atrav\u00e9s de Inspe\u00e7\u00e3o</li> <li>10.1.1 Avalia\u00e7\u00e3o Heur\u00edstica</li> </ul>"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_4/etapa_design_avaliacao/planejamento_avaliacao/#relato-dos-resultados-do-prototipo-de-alta-fidelidade","title":"Relato dos resultados do Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade","text":"<p>A Tabela 16 a seguir apresenta a checklist referente aos itens exigidos para o resultados da avalia\u00e7\u00e3o.</p> <p> <p>Tabela 16 - Checklist do artefato \"Relato dos resultados do Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade\". </p> ID Crit\u00e9rio 07 Os objetivos do relato s\u00e3o apresentados? 08 A metodologia do relato \u00e9 apresentada? 09 Os participantes est\u00e3o documentados? 10 Existe uma an\u00e1lise e interpreta\u00e7\u00e3o dos dados? 11 Os problemas encontrados est\u00e3o listados? 12 Existe sugest\u00f5es e/ou planejamento de corre\u00e7\u00e3o para os problemas? <p><p>Fonte: Luciano Ricardo </p></p> <p></p>"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_4/etapa_design_avaliacao/planejamento_avaliacao/#embasamento-teorico_10","title":"Embasamento te\u00f3rico","text":"<p>As perguntas do checklist espec\u00edfico da Tabela 16 foram elaboradas a partir de tr\u00eas fontes principais: o \"Plano de ensino da disciplina Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador no semestre 02/2023\" de Barros [1], o \"Planejamento da Verifica\u00e7\u00e3o da Etapa 4 do Grupo 2- Bilheteria Digital\" [3] e os Cap\u00edtulos 9 e 10 do livro \"Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador\" de Barbosa e Silva [2]. Os Cap\u00edtulos 9 e 10 tratam, respectivamente, do planejamento e dos m\u00e9todos de avalia\u00e7\u00e3o de IHC. Os subitens usados como embasamento foram:</p> <ul> <li>9.2 O que Avaliar?</li> <li>9.3 Quando Avaliar o Uso de um Sistema?</li> <li>9.7.2 Prepara\u00e7\u00e3o</li> <li>9.7.5 Consolida\u00e7\u00e3o e Relato dos Resultados</li> <li>10.1 Avalia\u00e7\u00e3o de IHC atrav\u00e9s de Inspe\u00e7\u00e3o</li> <li>10.1.1 Avalia\u00e7\u00e3o Heur\u00edstica</li> </ul>"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_4/etapa_design_avaliacao/planejamento_avaliacao/#referencias-bibliograficas","title":"Referencias Bibliograficas","text":"<p>[1] BARROS, Andr\u00e9. Plano de ensino da disciplina Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador no semestre 02/2023, FGA, Gama, 2023. Acesso em: 14 de nov. de 2023. [2] BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011. [3] Planejamento da Verifica\u00e7\u00e3o da Etapa 4 do Grupo 2- Bilheteria Digital. Dispon\u00edvel em: &lt;https://interacao-humano-computador.github.io/2023.1-BilheteriaDigital/verificacao/grupo/etapa4/planejamento-verificacao-etapa4-grupo/&gt;. Acesso em 14 de nov. de 2023.</p>"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_4/etapa_design_avaliacao/planejamento_avaliacao/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<ol> <li>FAGAN, Michael E. Design and Code Inspections to Reduce Errors in Program Development. 1976. Acesso em: 14 de nov. de 2021</li> <li>Planejamento da Verifica\u00e7\u00e3o das Etapas do Grupo + 1 - Plataforma Lattes. Dispon\u00edvel em: &lt;https://interacao-humano-computador.github.io/2023.2-PlataformaLattes/Verifica\u00e7\u00e3o/Grupo%20%2B%201/01%20-%20planejamento-verificacao-grupo-04/. Acesso em 02 de dezembro de 2023.</li> </ol>"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_4/etapa_design_avaliacao/planejamento_avaliacao/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 03/12/2023 Estrutura\u00e7\u00e3o do arquivo Luciano Ricardo Victor Hugo 1.1 03/12/2023 Cria\u00e7\u00e3o das perguntas do storyboard Victor Hugo Ana Catarina 1.2 03/12/2023 Cria\u00e7\u00e3o das perguntas do prot\u00f3tipo de papel Ana Catarina Victor Hugo 1.3 03/12/2023 Cria\u00e7\u00e3o das perguntas do prot\u00f3tipo de alta Luciano Ricardo Gustavo Fran\u00e7a 1.4 03/12/2023 Elabora\u00e7\u00e3o das perguntas da verifica\u00e7\u00e3o do Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de Tarefas Maria Alice Pedro Henrique 1.5 04/12/2023 Adi\u00e7\u00e3o das refer\u00eancias das perguntas do prot\u00f3tipo de papel Ana Catarina Victor Hugo"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_4/etapa_design_avaliacao/analise_tarefas/planejamento_avaliacao/","title":"Verifica\u00e7\u00e3o do artefato \"Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de Tarefas\"","text":""},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_4/etapa_design_avaliacao/analise_tarefas/planejamento_avaliacao/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este documento visa verificar se o artefato de Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de Tarefas segue os crit\u00e9rios da Disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e ajudar os integrantes a identificar poss\u00edveis erros e corre\u00e7\u00f5es. Esta etapa est\u00e1 dividida entre Checklist de Verifica\u00e7\u00e3o e Conclus\u00e3o.</p>"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_4/etapa_design_avaliacao/analise_tarefas/planejamento_avaliacao/#checklist-de-verificacao","title":"Checklist de Verifica\u00e7\u00e3o","text":"<p>As perguntas do checklist espec\u00edfico foram elaboradas a partir do cap\u00edtulo 9, Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o de IHC, do livro \"Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador\" de Barbosa e Silva. Foram utilizados 2 checklists, um geral, utilizados em todos os artefatos verificados, e outro espec\u00edfico, utilizado somente neste artefato. Na Tabela 1, est\u00e3o listados os crit\u00e9rios que devem ser verificados no artefato Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o de Tarefas do Grupo 4.</p> <p><p>Tabela 1 - Checklist do artefato \"Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o de Tarefas\" . </p></p> ID Crit\u00e9rio Resultado Geral 01 O artefato conta com um registro padronizado de suas vers\u00f5es? Sim 02 O artefato inclui uma se\u00e7\u00e3o de introdu\u00e7\u00e3o? Sim 03 As refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas e a bibliografia est\u00e3o corretamente utilizadas no artefato, seguindo a norma ABNT? Sim 04 Todas as chamadas para tabelas e figuras est\u00e3o incorporadas ao texto? Incompleto 05 H\u00e1 uma consist\u00eancia na apresenta\u00e7\u00e3o de tabelas e figuras? Sim 06 A estrutura do documento est\u00e1 claramente definida e se mantem consistente durante todo artefato? Sim Espec\u00edfico 07 O planejamento da avalia\u00e7\u00e3o segue o Framework DECIDE? Sim 08 S\u00e3o delineados no artefato os objetivos da avalia\u00e7\u00e3o? Sim 09 O artefato explica os m\u00e9todos que ser\u00e3o empregados na avalia\u00e7\u00e3o? Sim 10 O artefato detalha os aspectos pr\u00e1ticos envolvidos na avalia\u00e7\u00e3o? Sim 11 O artefato aborda os aspectos \u00e9ticos relacionados \u00e0 avalia\u00e7\u00e3o? Sim 12 O artefato identifica as perguntas que ser\u00e3o feitas durante a avalia\u00e7\u00e3o? Sim 13 Existe um cronograma planejado para a execu\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o no artefato? Sim 14 O artefato inclui o teste piloto do planejamento da avalia\u00e7\u00e3o? Sim <p><p>Fonte: Maria Alice, 2023</p></p>"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_4/etapa_design_avaliacao/analise_tarefas/planejamento_avaliacao/#gravacao-de-verificacao","title":"Grava\u00e7\u00e3o de Verifica\u00e7\u00e3o","text":"<p>A grava\u00e7\u00e3o da verifica\u00e7\u00e3o est\u00e1 presente no V\u00eddeo 1.  <p><p>V\u00eddeo 1: Grava\u00e7\u00e3o da verifica\u00e7\u00e3o</p></p> <p><p>Fonte: Maria Alice</p></p> <p></p>"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_4/etapa_design_avaliacao/analise_tarefas/planejamento_avaliacao/#conclusao","title":"Conclus\u00e3o","text":"<p>Ap\u00f3s a avalia\u00e7\u00e3o, foi feita uma an\u00e1lise geral sobre os artefatos que tiveram a sua avalia\u00e7\u00e3o como \"n\u00e3o\" ou \"incompleto\" para haja uma melhor descri\u00e7\u00e3o do respectivo ID.</p> <ul> <li>ID 04: Foi definido como Incompleto pois a Tabela 2 \u00e9 chamada erroneamente como Tabela 1, no artefato verificado.</li> </ul> <p>Observa\u00e7\u00e3o: No ID 07 \u00e9 perguntado se o planejamento segue o framework DECIDE, o que ocorre de fato, por\u00e9m n\u00e3o \u00e9 explicitado na introdu\u00e7\u00e3o que o teste piloto, presente no fim do planejamento, n\u00e3o faz parte desse Framework, sendo um artefato externo a este. </p> <p>Com base nessa an\u00e1lise, foi poss\u00edvel gerar o Gr\u00e1fico 1, que apresenta de forma visual os resultados obtidos utilizando o checklist fornecido na Tabela 1.</p> <p> <p><p>Gr\u00e1fico 1: Resultado da verifica\u00e7\u00e3o do artefato \"Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de Tarefas\"</p></p> <p></p> <p><p>Fonte: Maria Alice</p></p> <p></p>"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_4/etapa_design_avaliacao/analise_tarefas/planejamento_avaliacao/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011.</p> <p>Verifica\u00e7\u00e3o. Reposit\u00f3rio do Grupo Dom\u00ednio P\u00fablico da disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador da Universidade de Bras\u00edlia, 2023. Dispon\u00edvel em: &lt;https://interacao-humano-computador.github.io/2023.2-Dominio-Publico/verficacao/verificacao_grupo_5/etapa_planejamento/cronograma_planejado/&gt;. Acesso em: 2 de dez de 2023.</p> <p>Verifica\u00e7\u00e3o de Artefatos relativos \u00e0 Ponto de controle 3. Reposit\u00f3rio do Grupo Lichess da disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador da Universidade de Bras\u00edlia, 2023. Dispon\u00edvel em: &lt;https://interacao-humano-computador.github.io/2022.2-Lichess/verificacao_validacao/pc3-planejamento/#principios-gerais-do-projeto&gt;. Acesso em: 2 de dez de 2023.</p>"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_4/etapa_design_avaliacao/analise_tarefas/planejamento_avaliacao/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 03/12/2023 Elabora\u00e7\u00e3o das perguntas da verifica\u00e7\u00e3o Maria Alice Pedro Henrique"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_4/etapa_design_avaliacao/analise_tarefas/planejamento_relato/","title":"Verifica\u00e7\u00e3o do artefato \"Planejamento Relato dos Resultados da An\u00e1lise de Tarefas\"","text":""},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_4/etapa_design_avaliacao/analise_tarefas/planejamento_relato/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este documento visa verificar se o artefato de Planejamento Relato dos Resultados da An\u00e1lise de Tarefas segue os crit\u00e9rios da Disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e ajudar os integrantes a identificar poss\u00edveis erros e corre\u00e7\u00f5es. Esta etapa est\u00e1 dividida entre Checklist de Verifica\u00e7\u00e3o e Conclus\u00e3o.</p>"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_4/etapa_design_avaliacao/analise_tarefas/planejamento_relato/#checklist-de-verificacao","title":"Checklist de Verifica\u00e7\u00e3o","text":"<p>As perguntas do checklist espec\u00edfico foram elaboradas a partir dos cap\u00edtulo 9, Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o de IHC, do livro \"Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador\" de Barbosa e Silva. Foram utilizados 2 checklists, um geral, utilizados em todos os artefatos verificados, e outro espec\u00edfico, utilizado somente neste artefato. Na Tabela 1, est\u00e3o listados os crit\u00e9rios que devem ser verificados no artefato Planejamento Relato dos Resultados da An\u00e1lise de Tarefas do Grupo 4.</p> <p><p>Tabela 1 - Checklist do artefato \"Planejamento Relato dos Resultados da An\u00e1lise de Tarefas\" . </p></p> ID Crit\u00e9rio Avalia\u00e7\u00e3o Geral 01 O artefato conta com um registro padronizado de suas vers\u00f5es? Sim 02 O artefato inclui uma se\u00e7\u00e3o de introdu\u00e7\u00e3o? Sim 03 As refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas e a bibliografia est\u00e3o corretamente utilizadas no artefato, seguindo a norma ABNT? Sim 04 Todas as chamadas para tabelas e figuras est\u00e3o incorporadas ao texto? Sim 05 H\u00e1 uma consist\u00eancia na apresenta\u00e7\u00e3o de tabelas e figuras? Sim 06 A estrutura do documento est\u00e1 claramente definida e se mantem consistente durante todo artefato? Sim Espec\u00edfico 07 O artefato delineia os objetivos para o relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o? N\u00e3o 08 O artefato inclui o modelo do cronograma executado durante a avalia\u00e7\u00e3o? Sim 09 Os m\u00e9todos utilizados s\u00e3o descritos no artefato? Sim 10 O artefato aborda os aspectos \u00e9ticos envolvidos no relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o? N\u00e3o 11 O planejamento apresenta os participantes selecionados? Sim 12 O artefato menciona a apresenta\u00e7\u00e3o da quantidade de entrevistados e sua justificativa ? Incompleto 13 O perfil de usu\u00e1rio dos participantes selecionados se enquadram no perfil de usu\u00e1rio? Incompleto 14 O artefato menciona a apresenta\u00e7\u00e3o da quantidade de avaliadores e sua justificativa ? Incompleto 15 O artefato menciona a apresenta\u00e7\u00e3o das perguntas e/ou tarefas exploradas durante a Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de tarefas ? Sim 16 O artefato menciona a apresenta\u00e7\u00e3o do termo de consentimento utilizado na Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de tarefas ? N\u00e3o 17 O artefato apresenta uma descri\u00e7\u00e3o dos resultados obtidos na avalia\u00e7\u00e3o? Sim 18 O artefato fornece uma explica\u00e7\u00e3o das conclus\u00f5es alcan\u00e7adas na avalia\u00e7\u00e3o? Incompleto <p><p>Fonte: Maria Alice, 2023</p></p>"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_4/etapa_design_avaliacao/analise_tarefas/planejamento_relato/#conclusao","title":"Conclus\u00e3o","text":"<p>Ap\u00f3s a avalia\u00e7\u00e3o, foi feita uma an\u00e1lise geral sobre os artefatos que tiveram a sua avalia\u00e7\u00e3o como \"n\u00e3o\" ou \"incompleto\" para haja uma melhor descri\u00e7\u00e3o do respectivo ID.</p> <ul> <li>ID 07: Foi definido como \"N\u00e3o\" pois o planejamento do relato dos resultados apresenta somente a \u00e1rea onde deve ser escrito o objetivo da avalia\u00e7\u00e3o da an\u00e1lise de tarefas, n\u00e3o apresentando de fato o objetivo.</li> <li>ID 10: Foi definido como \"N\u00e3o\" pois o artefato n\u00e3o cont\u00e9m uma \u00e1rea onde os aspectos \u00e9ticos s\u00e3o abordados.</li> <li>ID 12: Foi definido como \"Incompleto\" pois o artefato cita a justificativa da quantidade de entrevistados, por\u00e9m n\u00e3o apresenta nenhum embasamento te\u00f3rico para fundament\u00e1-la.</li> <li>ID 13: Foi definido como \"Incompleto\" pois o artefato apenas relembra o perfil do usu\u00e1rio definido para o projeto, mas n\u00e3o afirma que os usu\u00e1rios presentes no cronograma planejado se enquadram nesse perfil.</li> <li>ID 14: Foi definido como \"Incompleto\" pois o artefato menciona a quantidade de entrevistadores, por\u00e9m n\u00e3o apresenta nenhum embasamento te\u00f3rico para justific\u00e1-la.</li> <li>ID 16: Foi definido como \"N\u00e3o\" pois o artefato n\u00e3o apresenta o termo de consentimento a ser utilizado nesta avalia\u00e7\u00e3o.</li> <li>ID 18: Foi definido como \"Incompleto\" pois apresenta textos similares a conclus\u00e3o, como sugest\u00e3o de melhoria e planejamento de reprojeto, por\u00e9m n\u00e3o h\u00e1 um texto expec\u00edfico para conclus\u00e3o, condensando essas informa\u00e7\u00f5es. </li> </ul> <p>Com base nessa an\u00e1lise, foi poss\u00edvel gerar o Gr\u00e1fico 1, que apresenta de forma visual os resultados obtidos utilizando o checklist fornecido na Tabela 1.</p> <p> <p><p>Gr\u00e1fico 1: Resultado da verifica\u00e7\u00e3o do artefato \"Planejamento Relato dos Resultados da An\u00e1lise de Tarefas\"</p></p> <p></p> <p><p>Fonte: Maria Alice</p></p> <p></p>"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_4/etapa_design_avaliacao/analise_tarefas/planejamento_relato/#gravacao-de-verificacao","title":"Grava\u00e7\u00e3o de Verifica\u00e7\u00e3o","text":"<p>A grava\u00e7\u00e3o da verifica\u00e7\u00e3o est\u00e1 presente no V\u00eddeo 1.  <p><p>V\u00eddeo 1: Grava\u00e7\u00e3o da verifica\u00e7\u00e3o</p></p> <p><p>Fonte: Maria Alice</p></p> <p></p>"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_4/etapa_design_avaliacao/analise_tarefas/planejamento_relato/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011.</p> <p>Verifica\u00e7\u00e3o. Reposit\u00f3rio do Grupo Dom\u00ednio P\u00fablico da disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador da Universidade de Bras\u00edlia, 2023. Dispon\u00edvel em: &lt;https://interacao-humano-computador.github.io/2023.2-Dominio-Publico/verficacao/verificacao_grupo_5/etapa_planejamento/cronograma_planejado/&gt;. Acesso em: 2 de dez de 2023.</p> <p>Verifica\u00e7\u00e3o de Artefatos relativos \u00e0 Ponto de controle 3. Reposit\u00f3rio do Grupo Lichess da disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador da Universidade de Bras\u00edlia, 2023. Dispon\u00edvel em: &lt;https://interacao-humano-computador.github.io/2022.2-Lichess/verificacao_validacao/pc3-planejamento/#principios-gerais-do-projeto&gt;. Acesso em: 2 de dez de 2023.</p>"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_4/etapa_design_avaliacao/analise_tarefas/planejamento_relato/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 03/12/2023 Elabora\u00e7\u00e3o das perguntas da verifica\u00e7\u00e3o Maria Alice Pedro Henrique"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_4/etapa_design_avaliacao/analise_tarefas/relato_resultados/","title":"Verifica\u00e7\u00e3o do artefato \"Relato dos Resultados da An\u00e1lise de Tarefas\"","text":""},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_4/etapa_design_avaliacao/analise_tarefas/relato_resultados/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este documento visa verificar se o artefato de Relato dos Resultados - An\u00e1lise de Tarefas segue os crit\u00e9rios da Disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e ajudar os integrantes a identificar poss\u00edveis erros e corre\u00e7\u00f5es. Esta etapa est\u00e1 dividida entre Checklist de Verifica\u00e7\u00e3o e Conclus\u00e3o.</p>"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_4/etapa_design_avaliacao/analise_tarefas/relato_resultados/#checklist-de-verificacao","title":"Checklist de Verifica\u00e7\u00e3o","text":"<p>As perguntas do checklist espec\u00edfico foram elaboradas a partir dos cap\u00edtulos 9, Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o de IHC, e 10, M\u00e9todos de Avalia\u00e7\u00e3o de IHC, do livro \"Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador\" de Barbosa e Silva. Foram utilizados 2 checklists, um geral, utilizados em todos os artefatos verificados, e outro espec\u00edfico, utilizado somente neste artefato. Na Tabela 1, est\u00e3o listados os crit\u00e9rios que devem ser verificados no artefato Relato dos Resultados da An\u00e1lise de Tarefas do Grupo 4.</p> <p><p>Tabela 1 - Checklist do artefato \"Relato dos Resultados da An\u00e1lise de Tarefas\" . </p></p> ID Crit\u00e9rio Avalia\u00e7\u00e3o Geral 01 O artefato conta com um registro padronizado de suas vers\u00f5es? Sim 02 O artefato inclui uma se\u00e7\u00e3o de introdu\u00e7\u00e3o? N\u00e3o 03 As refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas e a bibliografia est\u00e3o corretamente utilizadas no artefato, seguindo a norma ABNT? N\u00e3o se aplica 04 Todas as chamadas para tabelas e figuras est\u00e3o incorporadas ao texto? Sim 05 H\u00e1 uma consist\u00eancia na apresenta\u00e7\u00e3o de tabelas e figuras? Incompleto 06 A estrutura do documento est\u00e1 claramente definida e se mantem consistente durante todo artefato? N\u00e3o Espec\u00edfico 07 O artefato segue o planejamento proposto? Incompleto 08 Os objetivos do relato s\u00e3o apresentados? Sim 09 A metodologia do relato \u00e9 apresentada? Sim 10 O artefato apresenta as perguntas a serem respondidas com a avalia\u00e7\u00e3o? Sim 11 Os participantes est\u00e3o documentados? Sim 12 O artefato apresenta um teste piloto antes de ser feito a entrevista? N\u00e3o 13 O artefato possui uma defini\u00e7\u00e3o de teste piloto? N\u00e3o 14 O artefato apresenta a entrevista da avalia\u00e7\u00e3o gravada? Sim 15 O participante da entrevista leu ou assinou e concordou com o termo de consentimento? Incompleto 16 As tarefas foram apresentados ao usu\u00e1rio? Sim 17 Existe uma an\u00e1lise e interpreta\u00e7\u00e3o dos dados? Sim 18 Os problemas encontrados est\u00e3o listados? Sim 19 Existe sugest\u00f5es e/ou planejamento de corre\u00e7\u00e3o para os problemas? Sim <p><p>Fonte: Maria Alice, 2023</p></p>"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_4/etapa_design_avaliacao/analise_tarefas/relato_resultados/#conclusao","title":"Conclus\u00e3o","text":"<p>Ap\u00f3s a avalia\u00e7\u00e3o, foi feita uma an\u00e1lise geral sobre os artefatos que tiveram a sua avalia\u00e7\u00e3o como \"n\u00e3o\" ou \"incompleto\" para haja uma melhor descri\u00e7\u00e3o do respectivo ID.</p> <ul> <li>ID 02: Foi definido como \"N\u00e3o\" pois o artefato apresenta uma \u00e1rea separada para a introdu\u00e7\u00e3o, por\u00e9m ela n\u00e3o est\u00e1 preenchida.</li> <li>ID 05: Foi definido como \"Incompleto\" pois o artefato apresenta apresenta t\u00edtulo e fonte na maioria de suas tabelas e figuras, por\u00e9m das Figuras 01 a 04 n\u00e3o h\u00e1 o t\u00edtulo e a fonte, al\u00e9m de um erro de chamada na Tabela 12, que se refere a outra tabela.</li> <li>ID 06: Foi definido como \"N\u00e3o\" pois o artefato n\u00e3o apresenta a se\u00e7\u00e3o \"Sele\u00e7\u00e3o dos participantes\" preenchida na tarefa Receber ajuda; a se\u00e7\u00e3o \"\"Sugest\u00f5es de melhorias\" est\u00e1 duplicada nas tarefas: Receber ajuda e Se tornar um colaborador, e a tarefa Avaliar Midia apresenta imagens referentes a p\u00e1gina analisada pelo entrevistado, o que n\u00e3o ocorre para as outras tarefas.</li> <li>ID 07: Foi definido como \"Incompleto\" pois o artefato n\u00e3o apresenta a se\u00e7\u00e3o \"Planejamento do Reprojeto\" preenchida para as tarefa Receber ajuda, Se tornar um colaborador, Contatar administradores e Fazer download da m\u00eddia.</li> <li>ID 12: Foi definido como \"N\u00e3o\" pois o artefato n\u00e3o apresenta a se\u00e7\u00e3o um teste piloto.</li> <li>ID 13: Foi definido como \"N\u00e3o\" pois o artefato n\u00e3o apresenta uma defini\u00e7\u00e3o de teste piloto.</li> <li>ID 15: Foi definido como \"Incompleto\" pois o artefato n\u00e3o apresenta ou l\u00ea o termo de consentimento durante a grava\u00e7\u00e3o da tarefa Se tornar colaborador.</li> </ul> <p>Com base nessa an\u00e1lise, foi poss\u00edvel gerar o Gr\u00e1fico 1, que apresenta de forma visual os resultados obtidos utilizando o checklist fornecido na Tabela 1.</p> <p> <p><p>Gr\u00e1fico 1: Resultado da verifica\u00e7\u00e3o do artefato \"Relato dos Resultados da An\u00e1lise de Tarefas\"</p></p> <p></p> <p><p>Fonte: Maria Alice</p></p> <p></p>"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_4/etapa_design_avaliacao/analise_tarefas/relato_resultados/#gravacao-de-verificacao","title":"Grava\u00e7\u00e3o de Verifica\u00e7\u00e3o","text":"<p>A grava\u00e7\u00e3o da verifica\u00e7\u00e3o est\u00e1 presente no V\u00eddeo 1. \u00c9 importante mencionar que durante a grava\u00e7\u00e3o desta verifica\u00e7\u00e3o ocorreu um erro, de forma que a tela da avaliadora n\u00e3o foi transmitida. Apesar disso, a verifica\u00e7\u00e3o n\u00e3o foi completamente comprometida, uma vez que a avaliadora mecionou em todos os elementos no momento que estavam sendo verificados.</p> <p> <p><p>V\u00eddeo 1: Grava\u00e7\u00e3o da verifica\u00e7\u00e3o</p></p> <p><p>Fonte: Maria Alice</p></p> <p>No V\u00eddeo 2 podemos conferir a avalia\u00e7\u00e3o junto dos autores do artefato.</p> <p></p>"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_4/etapa_design_avaliacao/analise_tarefas/relato_resultados/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011.</p> <p>Verifica\u00e7\u00e3o. Reposit\u00f3rio do Grupo Dom\u00ednio P\u00fablico da disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador da Universidade de Bras\u00edlia, 2023. Dispon\u00edvel em: &lt;https://interacao-humano-computador.github.io/2023.2-Dominio-Publico/verficacao/verificacao_grupo_5/etapa_planejamento/cronograma_planejado/&gt;. Acesso em: 2 de dez de 2023.</p> <p>Verifica\u00e7\u00e3o de Artefatos relativos \u00e0 Ponto de controle 3. Reposit\u00f3rio do Grupo Lichess da disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador da Universidade de Bras\u00edlia, 2023. Dispon\u00edvel em: &lt;https://interacao-humano-computador.github.io/2022.2-Lichess/verificacao_validacao/pc3-planejamento/#principios-gerais-do-projeto&gt;. Acesso em: 2 de dez de 2023.</p>"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_4/etapa_design_avaliacao/analise_tarefas/relato_resultados/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 03/12/2023 Elabora\u00e7\u00e3o das perguntas da verifica\u00e7\u00e3o Maria Alice Pedro Henrique"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_4/etapa_design_avaliacao/prototipo_de_alta/planejamento_avaliacao/","title":"Verifica\u00e7\u00e3o do artefato \"Planejamento de Avalia\u00e7\u00e3o dos Prot\u00f3tipos de Alta Fidelidade\"","text":""},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_4/etapa_design_avaliacao/prototipo_de_alta/planejamento_avaliacao/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este documento visa verificar se o artefato de Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade segue os crit\u00e9rios da Disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e ajudar os integrantes a identificar poss\u00edveis erros e corre\u00e7\u00f5es. Esta etapa est\u00e1 dividida entre Checklist de Verifica\u00e7\u00e3o e Conclus\u00e3o.</p>"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_4/etapa_design_avaliacao/prototipo_de_alta/planejamento_avaliacao/#checklist-de-verificacao","title":"Checklist de Verifica\u00e7\u00e3o","text":"<p>Na Tabela 1, est\u00e3o listados os crit\u00e9rios que devem ser verificados no artefato Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade do Grupo 4.</p> <p><p>Tabela 1 - Checklist do artefato \"Planejamento de Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade\". </p></p> ID Crit\u00e9rio Avalia\u00e7\u00e3o 01 O artefato conta com um registro padronizado de suas vers\u00f5es? Sim 02 O artefato inclui uma se\u00e7\u00e3o de introdu\u00e7\u00e3o? Sim 03 As refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas e a bibliografia est\u00e3o corretamente utilizadas no artefato, seguindo a norma ABNT? Sim 04 Todas as chamadas para tabelas e figuras est\u00e3o incorporadas ao texto? Sim 05 H\u00e1 uma consist\u00eancia na apresenta\u00e7\u00e3o de tabelas e figuras? Sim 06 A estrutura do documento est\u00e1 claramente definida e se mantem consistente durante todo artefato? N\u00e3o 07 O planejamento da avalia\u00e7\u00e3o segue o Framework DECIDE? Sim 08 S\u00e3o delineados no artefato os objetivos da avalia\u00e7\u00e3o? Sim 09 O artefato explica os m\u00e9todos que ser\u00e3o empregados na avalia\u00e7\u00e3o? Sim 10 O artefato detalha os aspectos pr\u00e1ticos envolvidos na avalia\u00e7\u00e3o? Sim 11 O artefato aborda os aspectos \u00e9ticos relacionados \u00e0 avalia\u00e7\u00e3o? Incompleto 12 O artefato identifica as perguntas que ser\u00e3o feitas durante a avalia\u00e7\u00e3o? Sim 13 Existe um cronograma planejado para a execu\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o no artefato? Sim 14 O artefato inclui o teste piloto do planejamento da avalia\u00e7\u00e3o? N\u00e3o <p><p>Fonte:  Luciano Ricardo</p></p>"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_4/etapa_design_avaliacao/prototipo_de_alta/planejamento_avaliacao/#conclusao","title":"Conclus\u00e3o","text":"<p>No Gr\u00e1fico 1 \u00e9 poss\u00edvel verificar os resultados obtidos na avalia\u00e7\u00e3o do artefato \"Planejamento de Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade\".</p> <p> <p> Gr\u00e1fico 1: Resultados da verifica\u00e7\u00e3o do artefato</p> <p></p> <p><p>Fonte:  Luciano Ricardo</p> </p> <p>Ap\u00f3s a avalia\u00e7\u00e3o, foi feita uma an\u00e1lise geral sobre os artefatos que tiveram a sua avalia\u00e7\u00e3o como \"n\u00e3o\" ou \"incompleto\" para haja uma melhor descri\u00e7\u00e3o do respectivo ID.</p> <ul> <li>ID 05: Foi definido como \"sim\" porem foi possivel identificar uma pequena inconsit\u00eancia nas chamadas das tabelas e figuras, por exemplo, algumas se apresentam como \"Figura 1\" e outras como \"figura 1\"</li> <li>ID 06: Foi definido como \"n\u00e3o\" pois o t\u00f3pico do Teste Piloto poderia estar dentro do framework DECIDE</li> <li>ID 09: Foi definido como \"sim\" porem foi encontrado um pequeno erro de digita\u00e7\u00e3o no topico \"C - M\u00e9todos de avalia\u00e7\u00e3o\"</li> <li>ID 10: Foi definido como \"sim\" por\u00e9m ficaram algumas sugest\u00f5es como colocar o link do Perfil de Usuario no Recrutamento e retirar do topico \"Custos\" os artefatos</li> <li>ID 10: Foi definido como \"incompleto\" pois n\u00e3o existe o termo de consentimento no artefato</li> <li>ID 13: Foi definido como \"sim\" por\u00e9m ficara a sugest\u00e3o de remover a coluna de \"Data Executada\" do cronograma </li> <li>ID 14: Foi definido como \"n\u00e3o\" pois o Teste Piloto n\u00e3o foi colocado na pagina</li> </ul>"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_4/etapa_design_avaliacao/prototipo_de_alta/planejamento_avaliacao/#registro-da-verificacao","title":"Registro da Verifica\u00e7\u00e3o","text":"<p>Segue o Video 1 com a grava\u00e7\u00e3o da verifica\u00e7\u00e3o.</p> <p> <p><p>Video 1: Grava\u00e7\u00e3o da verifica\u00e7\u00e3o</p></p> <p><p>Fonte:  Luciano Ricardo</p></p> <p></p>"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_4/etapa_design_avaliacao/prototipo_de_alta/planejamento_avaliacao/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 03/12/2023 Cria\u00e7\u00e3o do modelo do relato Luciano Ricardo Victor Hugo 1.1 04/12/2023 Relato da Verifica\u00e7\u00e3o Luciano Ricardo Gustavo Fran\u00e7a"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_4/etapa_design_avaliacao/prototipo_de_alta/planejamento_relato/","title":"Verifica\u00e7\u00e3o do artefato \"Planejamento do Relato dos Resultados da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade\"","text":""},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_4/etapa_design_avaliacao/prototipo_de_alta/planejamento_relato/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este documento visa verificar se o artefato de Planejamento do Relato dos Resultados do Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade segue os crit\u00e9rios da Disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e ajudar os integrantes a identificar poss\u00edveis erros e corre\u00e7\u00f5es. Esta etapa est\u00e1 dividida entre Checklist de Verifica\u00e7\u00e3o e Conclus\u00e3o.</p>"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_4/etapa_design_avaliacao/prototipo_de_alta/planejamento_relato/#checklist-de-verificacao","title":"Checklist de Verifica\u00e7\u00e3o","text":"<p>Na Tabela 1, est\u00e3o listados os crit\u00e9rios que devem ser verificados no Planejamento do Relato dos Resultados da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade do Grupo 4.</p> <p><p>Tabela 1 - Checklist do artefato \"Planejamento do Relato dos Resultados da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade\" . </p></p> ID Crit\u00e9rio Avalia\u00e7\u00e3o 01 O artefato conta com um registro padronizado de suas vers\u00f5es? Sim 02 O artefato inclui uma se\u00e7\u00e3o de introdu\u00e7\u00e3o? Sim 03 As refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas e a bibliografia est\u00e3o corretamente utilizadas no artefato, seguindo a norma ABNT? Sim 04 Todas as chamadas para tabelas e figuras est\u00e3o incorporadas ao texto? Sim 05 H\u00e1 uma consist\u00eancia na apresenta\u00e7\u00e3o de tabelas e figuras? Sim 06 A estrutura do documento est\u00e1 claramente definida e se mantem consistente durante todo artefato? Sim 07 O artefato delineia os objetivos do relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o? Sim 08 Os m\u00e9todo utilizado \u00e9 descrito no artefato? Sim 09 O artefato fornece a estrutura do relat\u00f3rio a ser utilizada no relato dos resultados? Sim <p><p>Fonte: Luciano Ricardo </p></p>"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_4/etapa_design_avaliacao/prototipo_de_alta/planejamento_relato/#conclusao","title":"Conclus\u00e3o","text":"<p>No Gr\u00e1fico 1 \u00e9 poss\u00edvel verificar os resultados obtidos na avalia\u00e7\u00e3o do artefato \"Planejamento do Relato dos Resultados da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade\".</p> <p> <p> Gr\u00e1fico 1: Resultados da verifica\u00e7\u00e3o do artefato</p> <p></p> <p><p>Fonte: Luciano Ricardo</p> </p> <p>Ap\u00f3s a avalia\u00e7\u00e3o, foi feita uma an\u00e1lise geral sobre os artefatos que tiveram a sua avalia\u00e7\u00e3o como \"n\u00e3o\" ou \"incompleto\" para haja uma melhor descri\u00e7\u00e3o do respectivo ID.</p> <ul> <li>ID 08: Foi definido como \"sim\" por\u00e9m foi encontrado um erro de digita\u00e7\u00e3o no topico de metodologia onde ele se refere ao prot\u00f3tipo de papel ao inves do prot\u00f3tipo de alta fidelidade.</li> </ul>"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_4/etapa_design_avaliacao/prototipo_de_alta/planejamento_relato/#registro-da-verificacao","title":"Registro da Verifica\u00e7\u00e3o","text":"<p>Segue o Video 1 com a grava\u00e7\u00e3o da verifica\u00e7\u00e3o.</p> <p> <p><p>Video 1: Grava\u00e7\u00e3o da verifica\u00e7\u00e3o</p></p> <p><p>Fonte:  Luciano Ricardo</p></p> <p></p>"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_4/etapa_design_avaliacao/prototipo_de_alta/planejamento_relato/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 03/12/2023 Cria\u00e7\u00e3o do modelo do relato Luciano Ricardo Victor Hugo 1.1 04/12/2023 Relato da Verifica\u00e7\u00e3o Luciano Ricardo Gustavo Fran\u00e7a"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_4/etapa_design_avaliacao/prototipo_de_alta/relato_resultados/","title":"Verifica\u00e7\u00e3o do artefato \"Relato dos Resultados do Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade\"","text":""},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_4/etapa_design_avaliacao/prototipo_de_alta/relato_resultados/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este documento visa verificar se o artefato de Relato dos Resultados do Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade segue os crit\u00e9rios da Disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e ajudar os integrantes a identificar poss\u00edveis erros e corre\u00e7\u00f5es. Esta etapa est\u00e1 dividida entre Checklist de Verifica\u00e7\u00e3o e Conclus\u00e3o.</p>"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_4/etapa_design_avaliacao/prototipo_de_alta/relato_resultados/#checklist-de-verificacao","title":"Checklist de Verifica\u00e7\u00e3o","text":"<p>Na Tabela 1, est\u00e3o listados os crit\u00e9rios que devem ser verificados no artefato Relato dos Resultados do Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade do Grupo 4.</p> <p><p>Tabela 1 - Checklist do artefato \"Relato dos Resultados do Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade\". </p></p> ID Crit\u00e9rio Avalia\u00e7\u00e3o 01 O artefato conta com um registro padronizado de suas vers\u00f5es? Sim 02 O artefato inclui uma se\u00e7\u00e3o de introdu\u00e7\u00e3o? Sim 03 As refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas e a bibliografia est\u00e3o corretamente utilizadas no artefato, seguindo a norma ABNT? N\u00e3o se aplica 04 Todas as chamadas para tabelas e figuras est\u00e3o incorporadas ao texto? Sim 05 H\u00e1 uma consist\u00eancia na apresenta\u00e7\u00e3o de tabelas e figuras? Incompleto 06 A estrutura do documento est\u00e1 claramente definida e se mantem consistente durante todo artefato? N\u00e3o 07 Os objetivos do relato s\u00e3o apresentados? Sim 08 A metodologia do relato \u00e9 apresentada? N\u00e3o 09 Os participantes est\u00e3o documentados? Sim 10 Existe uma an\u00e1lise e interpreta\u00e7\u00e3o dos dados? Sim 11 Os problemas encontrados est\u00e3o listados? Sim 12 Existe sugest\u00f5es e/ou planejamento de corre\u00e7\u00e3o para os problemas? Sim <p><p>Fonte:  Luciano Ricardo</p></p>"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_4/etapa_design_avaliacao/prototipo_de_alta/relato_resultados/#conclusao","title":"Conclus\u00e3o","text":"<p>No Gr\u00e1fico 1 \u00e9 poss\u00edvel verificar os resultados obtidos na avalia\u00e7\u00e3o do artefato  \"Relato dos Resultados do Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade\".</p> <p> <p> Gr\u00e1fico 1: Resultados da verifica\u00e7\u00e3o do artefato</p> <p></p> <p><p>Fonte: Luciano Ricardo</p> </p> <p>Ap\u00f3s a avalia\u00e7\u00e3o, foi feita uma an\u00e1lise geral sobre os artefatos que tiveram a sua avalia\u00e7\u00e3o como \"n\u00e3o\" ou \"incompleto\" para haja uma melhor descri\u00e7\u00e3o do respectivo ID.</p> <ul> <li>ID 02: Foi definido como \"sim\" por\u00e9m foi encontrado no t\u00f3pico de Introdu\u00e7\u00e3o um erro de digita\u00e7\u00e3o onde ele se refere ao Prot\u00f3tipo de Papel ao inves de Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade</li> <li>ID 05: Foi definido como \"incompleto\" pois inumeras legendas apresentam problemas de numera\u00e7\u00e3o</li> <li>ID 06: Foi definido como \"n\u00e3o\" pois a tarefa Receber Ajuda possui figuras com as telas utilizadas por\u00e9m as demais n\u00e3o possuem, fica a sugest\u00e3o de adionar imagens em todas as tarefas</li> <li>ID 08: Foi definido como \"n\u00e3o\" pois n\u00e3o foi possivel encontrar nenhuma referencia a metodologia, fica a sugest\u00e3o de adicionar uma referencia ao planejamento  </li> <li>ID 11: Foi definido como \"sim\" porem \u00e9 sugerido a separa\u00e7\u00e3o de todos os itens listados em formatos de listas para manter a consistencia </li> </ul>"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_4/etapa_design_avaliacao/prototipo_de_alta/relato_resultados/#registro-da-verificacao","title":"Registro da Verifica\u00e7\u00e3o","text":"<p>\u00c9 poss\u00edvel ver a grava\u00e7\u00e3o da verifica\u00e7\u00e3o do artefato no V\u00eddeo 1 e a grava\u00e7\u00e3o da valida\u00e7\u00e3o com os autores do artefato no V\u00eddeo 2.</p> <p> <p><p>Video 1: Grava\u00e7\u00e3o da verifica\u00e7\u00e3o</p></p> <p><p>Fonte: Luciano Ricardo</p></p> <p></p> <p> <p><p>V\u00eddeo 2: Grava\u00e7\u00e3o da valida\u00e7\u00e3o da verifica\u00e7\u00e3o do artefato </p></p> <p><p>Fonte: Luciano Ricardo</p></p> <p></p>"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_4/etapa_design_avaliacao/prototipo_de_alta/relato_resultados/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 03/12/2023 Cria\u00e7\u00e3o do modelo do relato Luciano Ricardo Victor Hugo 1.1 04/12/2023 Relato da Verifica\u00e7\u00e3o Luciano Ricardo Gustavo Fran\u00e7a"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_4/etapa_design_avaliacao/prototipo_de_papel/planejamento_avaliacao/","title":"Verifica\u00e7\u00e3o do artefato \"Planejamento de Avalia\u00e7\u00e3o dos Prot\u00f3tipos de papel\"","text":""},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_4/etapa_design_avaliacao/prototipo_de_papel/planejamento_avaliacao/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este documento visa verificar se o artefato Planejamento de avalia\u00e7\u00e3o dos prot\u00f3tipos de papel segue os crit\u00e9rios da Disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e ajudar os integrantes a identificar poss\u00edveis erros e corre\u00e7\u00f5es.</p>"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_4/etapa_design_avaliacao/prototipo_de_papel/planejamento_avaliacao/#checklist-de-verificacao","title":"Checklist de Verifica\u00e7\u00e3o","text":"<p>Na Tabela 1, est\u00e3o listados os crit\u00e9rios que devem ser verificados no artefato Planejamento de Avalia\u00e7\u00e3o dos Prot\u00f3tipos de papel do Grupo 4.</p> <p><p>Tabela 1 - Checklist do artefato \"Planejamento de Avalia\u00e7\u00e3o dos Prot\u00f3tipos de papel\". </p></p> ID Crit\u00e9rio Avalia\u00e7\u00e3o 01 O artefato conta com um registro padronizado de suas vers\u00f5es? Sim 02 O artefato inclui uma se\u00e7\u00e3o de introdu\u00e7\u00e3o? Incompleto 03 As refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas e a bibliografia est\u00e3o corretamente utilizadas no artefato, seguindo a norma ABNT? Sim 04 Todas as chamadas para tabelas e figuras est\u00e3o incorporadas ao texto? Incompleto 05 H\u00e1 uma consist\u00eancia na apresenta\u00e7\u00e3o de tabelas e figuras? N\u00e3o 06 A estrutura do documento est\u00e1 claramente definida e se mantem consistente durante todo artefato? Sim 07 O planejamento da avalia\u00e7\u00e3o segue o Framework DECIDE? Sim 08 Os objetivos da avalia\u00e7\u00e3o est\u00e3o bem definidos e apresentam os motivos de sua escolha? N\u00e3o 09 O artefato apresenta o escopo da avalia\u00e7\u00e3o? Incompleto 10 Os m\u00e9todos a serem utilizados na avalia\u00e7\u00e3o s\u00e3o detalhadamente descritos no artefato? Sim 11 O artefato apresenta o motivo de escolha dos participantes? N\u00e3o 12 O artefato apresenta o motivo da escolha da quantidade de participantes? Sim 13 O artefato descreve os aspectos pr\u00e1ticos da execu\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o? Sim 14 O artefato apresenta os aspectos \u00e9ticos da execu\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o? Incompleto 15 O artefato fornece uma descri\u00e7\u00e3o das perguntas a serem feitas durante a avalia\u00e7\u00e3o? Sim 16 Existe um cronograma planejado para a execu\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o no artefato? Sim 17 O artefato inclui um teste piloto do planejamento da avalia\u00e7\u00e3o? Sim <p><p>Fonte: Ana Catarina Santos, 2023</p></p>"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_4/etapa_design_avaliacao/prototipo_de_papel/planejamento_avaliacao/#conclusao","title":"Conclus\u00e3o","text":"<p>Ap\u00f3s a avalia\u00e7\u00e3o, foi feita uma an\u00e1lise geral sobre os artefatos que tiveram a sua avalia\u00e7\u00e3o como \"n\u00e3o\" ou \"incompleto\" para haja uma melhor descri\u00e7\u00e3o do respectivo ID.</p> <ul> <li>ID 02: Foi definido como \"Incompleto\" pois a introdu\u00e7\u00e3o est\u00e1 muito abrangente e pode ser melhorada, al\u00e9m de ter erros de gram\u00e1tica.</li> <li>ID 04: Foi definido como \"Incompleto\" pois as tabelas n\u00e3o est\u00e3o numeradas corretamente assim como as figuras, nas quais inclusive est\u00e3o quebradas, \u00e9 necess\u00e1rio padronizar.</li> <li>ID 05: Foi definido como \"n\u00e3o\" pois assim como dito no item anterior, \u00e9 necess\u00e1rio padronizar as tabelas e figuras.</li> <li>ID 08: Foi definido como \"n\u00e3o\" pois os objetivos da avalia\u00e7\u00e3o n\u00e3o est\u00e3o sendo explicados, a se\u00e7\u00e3o de objetivos explica apenas a fun\u00e7\u00e3o do documento -no qual deveria ter sido explicado na introdu\u00e7\u00e3o- e n\u00e3o fala sobre a avalia\u00e7\u00e3o em si.</li> <li>ID 09: Foi definido como \"Incompleto\" pois a explica\u00e7\u00e3o na \u00e1rea de explora\u00e7\u00e3o de perguntas pode ser melhorada, al\u00e9m de estar precisando de uma melhor divis\u00e3o.</li> <li>ID 11: Foi definido como \"N\u00e3o\" pois o artefato n\u00e3o explica quais foram os crit\u00e9rios de escolha dos entrevistados.</li> <li>ID 14: Foi definido como \"Incompleto\" pois o artefato n\u00e3o apresenta o termo de consentimento \u00e9tico utilizado na avalia\u00e7\u00e3o.</li> </ul> <p>Na Figura 1, encontra-se um gr\u00e1fico com o resultado da checklist da verifica\u00e7\u00e3o do artefato.</p> <p> <p><p>Figura 1: Resultado da verifica\u00e7\u00e3o do artefato</p></p> <p></p> <p><p>Fonte: Ana Catarina Santos</p></p> <p></p>"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_4/etapa_design_avaliacao/prototipo_de_papel/planejamento_avaliacao/#gravacao-de-verificacao","title":"Grava\u00e7\u00e3o de Verifica\u00e7\u00e3o","text":"<p>O V\u00eddeo 1 cont\u00e9m a grava\u00e7\u00e3o da verifica\u00e7\u00e3o individual.</p> <p> <p><p>V\u00eddeo 1: Verifica\u00e7\u00e3o individual</p></p> <p><p>Fonte: Ana Catarina Santos</p></p> <p></p>"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_4/etapa_design_avaliacao/prototipo_de_papel/planejamento_avaliacao/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<ol> <li>BARROS, Andr\u00e9. Plano de ensino da disciplina Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador no semestre 02/2023, FGA, Gama, 2023. Acesso em: 03 de dezembro de 2023.</li> <li>BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011.</li> <li>Planejamento da Verifica\u00e7\u00e3o da Etapa 4 do Grupo 2- Bilheteria Digital. Dispon\u00edvel em: &lt;https://interacao-humano-computador.github.io/2023.1-BilheteriaDigital/verificacao/grupo/etapa4/planejamento-verificacao-etapa4-grupo&gt;. Acesso em 03 de dezembro de 2023.</li> <li>FAGAN, Michael E. Design and Code Inspections to Reduce Errors in Program Development. 1976. Acesso em: 03 de dezembro de 2023</li> <li>Planejamento da Verifica\u00e7\u00e3o das Etapas do Grupo + 1 - Plataforma Lattes. Dispon\u00edvel em: &lt;https://interacao-humano-computador.github.io/2023.2-PlataformaLattes/Verifica\u00e7\u00e3o/Grupo%20%2B%201/01%20-%20planejamento-verificacao-grupo-04/&gt;. Acesso em 02 de dezembro de 2023.</li> </ol>"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_4/etapa_design_avaliacao/prototipo_de_papel/planejamento_avaliacao/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 03/12 Cria\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o Ana Catarina Santos Pedro Henrique 1.1 04/12 Preenchimento da avalia\u00e7\u00e3o Ana Catarina Santos Pedro Henrique"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_4/etapa_design_avaliacao/prototipo_de_papel/planejamento_relato/","title":"Verifica\u00e7\u00e3o do artefato \"Planejamento do Relato dos Resultados da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Papel\"","text":""},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_4/etapa_design_avaliacao/prototipo_de_papel/planejamento_relato/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este documento visa verificar se o artefato Planejamento do Relato dos Resultados da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Papel segue os crit\u00e9rios da Disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e ajudar os integrantes a identificar poss\u00edveis erros e corre\u00e7\u00f5es.</p>"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_4/etapa_design_avaliacao/prototipo_de_papel/planejamento_relato/#checklist-de-verificacao","title":"Checklist de Verifica\u00e7\u00e3o","text":"<p>Na Tabela 1, est\u00e3o listados os crit\u00e9rios que devem ser verificados no Planejamento do Relato dos Resultados da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Papeldo Grupo 4.</p> <p><p>Tabela 1 - Checklist do artefato \"Planejamento do Relato dos Resultados da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Papel\" . </p></p> ID Crit\u00e9rio Avalia\u00e7\u00e3o 01 O artefato conta com um registro padronizado de suas vers\u00f5es? Sim 02 O artefato inclui uma se\u00e7\u00e3o de introdu\u00e7\u00e3o? Sim 03 As refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas e a bibliografia est\u00e3o corretamente utilizadas no artefato, seguindo a norma ABNT? Sim 04 Todas as chamadas para tabelas e figuras est\u00e3o incorporadas ao texto? Sim 05 H\u00e1 uma consist\u00eancia na apresenta\u00e7\u00e3o de tabelas e figuras? Sim 06 A estrutura do documento est\u00e1 claramente definida e se mantem consistente durante todo artefato? Sim 07 Os m\u00e9todos utilizados s\u00e3o detalhadamente descritos no artefato? Sim 08 O artefato apresenta uma descri\u00e7\u00e3o dos resultados obtidos na avalia\u00e7\u00e3o? Sim 09 O artefato fornece uma explica\u00e7\u00e3o das conclus\u00f5es alcan\u00e7adas na avalia\u00e7\u00e3o? Sim 10 O artefato inclui o modelo do cronograma executado durante a avalia\u00e7\u00e3o? Sim 11 O artefato fornece a estrutura do relat\u00f3rio a ser utilizada no relato dos resultados? Sim <p><p>Fonte: Ana Catarina Santos, 2023</p></p>"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_4/etapa_design_avaliacao/prototipo_de_papel/planejamento_relato/#conclusao","title":"Conclus\u00e3o","text":"<p>Ap\u00f3s a avalia\u00e7\u00e3o, foi feita uma an\u00e1lise geral sobre os artefatos. Como todos foram classificados como \"Sim\", n\u00e3o ter\u00e3o explica\u00e7\u00f5es sobre a situa\u00e7\u00e3o do crit\u00e9rio.</p> <p>Na Figura 1, encontra-se um gr\u00e1fico com o resultado da checklist da verifica\u00e7\u00e3o do artefato.</p> <p> <p><p>Figura 1: Resultado da verifica\u00e7\u00e3o do artefato</p></p> <p></p> <p><p>Fonte: Ana Catarina Santos</p></p> <p></p>"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_4/etapa_design_avaliacao/prototipo_de_papel/planejamento_relato/#gravacao-de-verificacao","title":"Grava\u00e7\u00e3o de Verifica\u00e7\u00e3o","text":"<p>O V\u00eddeo 1 cont\u00e9m a grava\u00e7\u00e3o da verifica\u00e7\u00e3o individual.</p> <p> <p><p>V\u00eddeo 1: Verifica\u00e7\u00e3o individual</p></p> <p><p>Fonte: Ana Catarina Santos</p></p> <p></p>"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_4/etapa_design_avaliacao/prototipo_de_papel/planejamento_relato/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<ol> <li>BARROS, Andr\u00e9. Plano de ensino da disciplina Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador no semestre 02/2023, FGA, Gama, 2023. Acesso em: 03 de dezembro de 2023.</li> <li>BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011.</li> <li>Planejamento da Verifica\u00e7\u00e3o da Etapa 4 do Grupo 2- Bilheteria Digital. Dispon\u00edvel em: &lt;https://interacao-humano-computador.github.io/2023.1-BilheteriaDigital/verificacao/grupo/etapa4/planejamento-verificacao-etapa4-grupo&gt;. Acesso em 03 de dezembro de 2023.</li> <li>FAGAN, Michael E. Design and Code Inspections to Reduce Errors in Program Development. 1976. Acesso em: 03 de dezembro de 2023</li> <li>Planejamento da Verifica\u00e7\u00e3o das Etapas do Grupo + 1 - Plataforma Lattes. Dispon\u00edvel em: &lt;https://interacao-humano-computador.github.io/2023.2-PlataformaLattes/Verifica\u00e7\u00e3o/Grupo%20%2B%201/01%20-%20planejamento-verificacao-grupo-04/&gt;. Acesso em 02 de dezembro de 2023.</li> </ol>"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_4/etapa_design_avaliacao/prototipo_de_papel/planejamento_relato/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 03/12 Cria\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o Ana Catarina Santos Pedro Henrique 1.1 04/12 Preenchimento da avalia\u00e7\u00e3o Ana Catarina Santos Pedro Henrique"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_4/etapa_design_avaliacao/prototipo_de_papel/relato_resultados/","title":"Verifica\u00e7\u00e3o do artefato \"Relato dos Resultados do Prot\u00f3tipo de Papel\"","text":""},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_4/etapa_design_avaliacao/prototipo_de_papel/relato_resultados/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este documento visa verificar se o artefato de Relato dos Resultados do Prot\u00f3tipo de Papel segue os crit\u00e9rios da Disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e ajudar os integrantes a identificar poss\u00edveis erros e corre\u00e7\u00f5es. Esta etapa est\u00e1 dividida entre Checklist de Verifica\u00e7\u00e3o e Conclus\u00e3o.</p>"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_4/etapa_design_avaliacao/prototipo_de_papel/relato_resultados/#checklist-de-verificacao","title":"Checklist de Verifica\u00e7\u00e3o","text":"<p>Na Tabela 1, est\u00e3o listados os crit\u00e9rios que devem ser verificados no artefato Relato dos Resultados da An\u00e1lise de Tarefas do Grupo 4.</p> <p><p>Tabela 1 - Checklist do artefato \"Relato dos Resultados da An\u00e1lise de Tarefas\" . </p></p> ID Crit\u00e9rio Avalia\u00e7\u00e3o 01 O artefato conta com um registro padronizado de suas vers\u00f5es? Sim 02 O artefato inclui uma se\u00e7\u00e3o de introdu\u00e7\u00e3o? Sim 03 As refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas e a bibliografia est\u00e3o corretamente utilizadas no artefato, seguindo a norma ABNT? Sim 04 Todas as chamadas para tabelas e figuras est\u00e3o incorporadas ao texto? N\u00e3o 05 H\u00e1 uma consist\u00eancia na apresenta\u00e7\u00e3o de tabelas e figuras? N\u00e3o 06 A estrutura do documento est\u00e1 claramente definida e se mantem consistente durante todo artefato? Incompleto 07 Os objetivos do relato s\u00e3o descritos no documento? Sim 08 A metodologia do relato \u00e9 apresentada? Sim 09 Os participantes est\u00e3o documentados? Sim 10 Existe uma an\u00e1lise e interpreta\u00e7\u00e3o dos dados? Sim 11 Os problemas encontrados est\u00e3o listados? Sim 12 As sugest\u00f5es dadas pelos entrevistdos e/ou planejamento de replanejamento est\u00e3o documentadas? Sim 13 O artefato segue o modelo pr\u00e9 definido no planejamento do relato dos resultados? Incompleto <p><p>Fonte: Ana Catarina Santos, 2023</p></p>"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_4/etapa_design_avaliacao/prototipo_de_papel/relato_resultados/#conclusao","title":"Conclus\u00e3o","text":"<p>Ap\u00f3s a avalia\u00e7\u00e3o, foi feita uma an\u00e1lise geral sobre os artefatos que tiveram a sua avalia\u00e7\u00e3o como \"n\u00e3o\" ou \"incompleto\" para haja uma melhor descri\u00e7\u00e3o do respectivo ID.</p> <ul> <li>ID 04: Foi definido como \"N\u00e3o\" pois as tabelas e imagens est\u00e3o numeradas em uma ordem errada al\u00e9m de algumas n\u00e3o serem chamadas no texto.</li> <li>ID 04: Foi definido como \"Incompleto\" pois como dito anteriormente, as tabelas e figuras est\u00e3o inconsistentes em sua ordena\u00e7\u00e3o e apresenta\u00e7\u00e3o.</li> <li>ID 06: Foi definido como \"n\u00e3o\" pois alguns t\u00f3picos apresentam uma foto geral do prot\u00f3tipo referido, enquanto outros n\u00e3o.</li> <li>ID 13: Foi definido como \"incompleto\" pois os t\u00f3picos n\u00e3o seguem a ordem proposta no Planejamento do Relato do Prot\u00f3tipo de Papel.</li> </ul> <p>Na Figura 1, encontra-se um gr\u00e1fico com o resultado da checklist da verifica\u00e7\u00e3o do artefato.</p> <p> <p><p>Figura 1: Resultado da verifica\u00e7\u00e3o do artefato</p></p> <p></p> <p><p>Fonte: Ana Catarina Santos</p></p> <p></p>"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_4/etapa_design_avaliacao/prototipo_de_papel/relato_resultados/#gravacao-de-verificacao","title":"Grava\u00e7\u00e3o de Verifica\u00e7\u00e3o","text":"<p>O V\u00eddeo 1 cont\u00e9m a grava\u00e7\u00e3o da verifica\u00e7\u00e3o individual.</p> <p> <p><p>V\u00eddeo 1: Verifica\u00e7\u00e3o individual</p></p> <p><p>Fonte: Ana Catarina Santos</p></p> <p></p>"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_4/etapa_design_avaliacao/prototipo_de_papel/relato_resultados/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<ol> <li>BARROS, Andr\u00e9. Plano de ensino da disciplina Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador no semestre 02/2023, FGA, Gama, 2023. Acesso em: 03 de dezembro de 2023.</li> <li>BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011.</li> <li>Planejamento da Verifica\u00e7\u00e3o da Etapa 4 do Grupo 2- Bilheteria Digital. Dispon\u00edvel em: &lt;https://interacao-humano-computador.github.io/2023.1-BilheteriaDigital/verificacao/grupo/etapa4/planejamento-verificacao-etapa4-grupo&gt;. Acesso em 03 de dezembro de 2023.</li> <li>FAGAN, Michael E. Design and Code Inspections to Reduce Errors in Program Development. 1976. Acesso em: 03 de dezembro de 2023</li> <li>Planejamento da Verifica\u00e7\u00e3o das Etapas do Grupo + 1 - Plataforma Lattes. Dispon\u00edvel em: &lt;https://interacao-humano-computador.github.io/2023.2-PlataformaLattes/Verifica\u00e7\u00e3o/Grupo%20%2B%201/01%20-%20planejamento-verificacao-grupo-04/&gt;. Acesso em 02 de dezembro de 2023.</li> </ol>"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_4/etapa_design_avaliacao/prototipo_de_papel/relato_resultados/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 03/12 Cria\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o Ana Catarina Santos Pedro Henrique 1.1 04/12 Preenchimento da avalia\u00e7\u00e3o Ana Catarina Santos Pedro Henrique"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_4/etapa_design_avaliacao/storyboard/planejamento_avaliacao/","title":"Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_4/etapa_design_avaliacao/storyboard/planejamento_avaliacao/#verificacao-do-artefato-planejamento-da-avaliacao-dos-storyboards","title":"Verifica\u00e7\u00e3o do artefato \"Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o dos Storyboards\"","text":""},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_4/etapa_design_avaliacao/storyboard/planejamento_avaliacao/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este documento visa verificar se o artefato de Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o dos Storyboards segue os crit\u00e9rios da Disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e ajudar os integrantes a identificar poss\u00edveis erros e corre\u00e7\u00f5es. Esta etapa est\u00e1 dividida entre Checklist de Verifica\u00e7\u00e3o e Conclus\u00e3o.</p>"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_4/etapa_design_avaliacao/storyboard/planejamento_avaliacao/#checklist-de-verificacao","title":"Checklist de Verifica\u00e7\u00e3o","text":"<p>Na Tabela 1, est\u00e3o listados os crit\u00e9rios espec\u00edficos para a avalia\u00e7\u00e3o do artefato de Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o dos Storyboards criado pelo Grupo 4.</p> <p> <p><p>Tabela 1 Checklist do artefato \"Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o dos Storyboards\" </p></p> ID Crit\u00e9rio Avalia\u00e7\u00e3o 01 O artefato conta com um registro padronizado de suas vers\u00f5es? sim 02 O artefato inclui uma se\u00e7\u00e3o de introdu\u00e7\u00e3o? sim 03 As refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas e a bibliografia est\u00e3o corretamente utilizadas no artefato, seguindo a norma ABNT? sim 04 Todas as chamadas para tabelas e figuras est\u00e3o incorporadas ao texto? sim 05 H\u00e1 uma consist\u00eancia na apresenta\u00e7\u00e3o de tabelas e figuras? sim 06 A estrutura do documento est\u00e1 claramente definida e se mantem consistente durante todo artefato? sim 07 O planejamento da avalia\u00e7\u00e3o segue o Framework DECIDE? sim 08 Os objetivos da avalia\u00e7\u00e3o est\u00e3o bem definidos e apresentam os motivos de sua escolha? incompleto 09 O artefato apresenta o escopo da avalia\u00e7\u00e3o? sim 10 Os m\u00e9todos a serem utilizados na avalia\u00e7\u00e3o s\u00e3o detalhadamente descritos no artefato? sim 11 O artefato apresenta o motivo de escolha dos participantes? sim 12 O artefato apresenta o motivo da escolha da quantidade de participantes? sim 13 O artefato descreve os aspectos pr\u00e1ticos da execu\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o? sim 14 O artefato apresenta os aspectos \u00e9ticos da execu\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o? sim 15 O artefato fornece uma descri\u00e7\u00e3o das perguntas a serem formuladas durante a avalia\u00e7\u00e3o? sim 16 Existe um cronograma planejado para a execu\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o no artefato? sim 17 O artefato inclui um teste piloto do planejamento da avalia\u00e7\u00e3o? sim <p><p>Fonte: Victor Hugo, 2023</p></p> <p></p>"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_4/etapa_design_avaliacao/storyboard/planejamento_avaliacao/#conclusao","title":"Conclus\u00e3o","text":"<p>No gr\u00e1fico 1 \u00e9 poss\u00edvel verificar os resultados obtidos na avalia\u00e7\u00e3o do artefato \"Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o dos Storyboards\".</p> <p> <p> Gr\u00e1fico 1: Resultados da verifica\u00e7\u00e3o do artefato</p> <p></p> <p><p>Fonte: Victor Hugo, 2023</p> </p> <p>Ap\u00f3s a avalia\u00e7\u00e3o, realizou-se uma an\u00e1lise geral dos artefatos que receberam avalia\u00e7\u00e3o 'n\u00e3o' ou 'incompleto', visando uma melhor descri\u00e7\u00e3o do respectivo ID. Esta an\u00e1lise inclui a listagem dos problemas identificados durante a inspe\u00e7\u00e3o, sua localiza\u00e7\u00e3o, gravidade, justificativa e/ou recomenda\u00e7\u00f5es de solu\u00e7\u00e3o, quando aplic\u00e1veis.</p> <ul> <li>ID 08: Foi definido como \"incompleto\".<ul> <li>Problema: N\u00e3o \u00e9 de f\u00e1cil compreens\u00e3o o motivo da escolha dos objetivos da avalia\u00e7\u00e3o;</li> <li>Local: \"D - Objetivos da avalia\u00e7\u00e3o\";</li> <li>Gravidade: Problema pequeno;</li> <li>Solu\u00e7\u00e3o: Definir de forma mais clara os motivos de cada objetivo e sua import\u00e2ncia para a avalia\u00e7\u00e3o;</li> <li>Oberserva\u00e7\u00e3o: Parte do objetivo se encontra em outra parte do artefato, na se\u00e7\u00e3o \"E - Explora\u00e7\u00e3o de perguntas\".</li> </ul> </li> </ul>"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_4/etapa_design_avaliacao/storyboard/planejamento_avaliacao/#gravacao-da-verificacao","title":"Grava\u00e7\u00e3o da Verifica\u00e7\u00e3o","text":"<p>\u00c9 poss\u00edvel ver a grava\u00e7\u00e3o da verifica\u00e7\u00e3o do artefato \"Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o dos Storyboards\" no V\u00eddeo 1.</p> <p> <p><p>V\u00eddeo 1: Verifica\u00e7\u00e3o do artefato Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o dos Storyboards </p></p> <p><p>Autor: Victor Hugo</p></p> <p></p>"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_4/etapa_design_avaliacao/storyboard/planejamento_avaliacao/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<ol> <li>BARROS, Andr\u00e9. Plano de ensino da disciplina Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador no semestre 02/2023, FGA, Gama, 2023. Acesso em: 03 de dezembro de 2023.</li> <li>BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011.</li> <li>Planejamento da Verifica\u00e7\u00e3o da Etapa 4 do Grupo 2- Bilheteria Digital. Dispon\u00edvel em: &lt;https://interacao-humano-computador.github.io/2023.1-BilheteriaDigital/verificacao/grupo/etapa4/planejamento-verificacao-etapa4-grupo&gt;. Acesso em 03 de dezembro de 2023.</li> <li>FAGAN, Michael E. Design and Code Inspections to Reduce Errors in Program Development. 1976. Acesso em: 03 de dezembro de 2023</li> <li>Planejamento da Verifica\u00e7\u00e3o das Etapas do Grupo + 1 - Plataforma Lattes. Dispon\u00edvel em: &lt;https://interacao-humano-computador.github.io/2023.2-PlataformaLattes/Verifica\u00e7\u00e3o/Grupo%20%2B%201/01%20-%20planejamento-verificacao-grupo-04/&gt;. Acesso em 02 de dezembro de 2023.</li> </ol>"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_4/etapa_design_avaliacao/storyboard/planejamento_avaliacao/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 03/12/2023 Relato da inspe\u00e7\u00e3o Victor Hugo Maria Alice 1.1 04/12/2023 Incluindo Gr\u00e1ficos Victor Hugo Pedro Henrique"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_4/etapa_design_avaliacao/storyboard/planejamento_relato/","title":"Verifica\u00e7\u00e3o do artefatoo \"Planejamento do Relato dos Resultados Storyboard\"","text":""},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_4/etapa_design_avaliacao/storyboard/planejamento_relato/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este documento visa verificar se o artefato de Planejamento do Relato dos Resultados Storyboard segue os crit\u00e9rios da Disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e ajudar os integrantes a identificar poss\u00edveis erros e corre\u00e7\u00f5es. Esta etapa est\u00e1 dividida entre Checklist de Verifica\u00e7\u00e3o e Conclus\u00e3o.</p>"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_4/etapa_design_avaliacao/storyboard/planejamento_relato/#checklist-de-verificacao","title":"Checklist de Verifica\u00e7\u00e3o","text":"<p>Na Tabela 1, est\u00e3o listados os crit\u00e9rios espec\u00edficos para a avalia\u00e7\u00e3o do artefato de Planejamento do Relato dos Resultados Storyboard criado pelo Grupo 4.</p> <p><p>Tabela 1 - Checklist do artefato \"Planejamento do Relato dos Resultados Storyboard\". </p></p> ID Crit\u00e9rio Avalia\u00e7\u00e3o 01 O artefato conta com um registro padronizado de suas vers\u00f5es? sim 02 O artefato inclui uma se\u00e7\u00e3o de introdu\u00e7\u00e3o? sim 03 As refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas e a bibliografia est\u00e3o corretamente utilizadas no artefato, seguindo a norma ABNT? sim 04 Todas as chamadas para tabelas e figuras est\u00e3o incorporadas ao texto? sim 05 H\u00e1 uma consist\u00eancia na apresenta\u00e7\u00e3o de tabelas e figuras? sim 06 A estrutura do documento est\u00e1 claramente definida e se mantem consistente durante todo artefato? sim 07 O artefato fornece uma descri\u00e7\u00e3o dos objetivos para o relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o? incompleto 08 Os m\u00e9todos utilizados s\u00e3o detalhadamente descritos no artefato? incompleto 09 O artefato explica a abordagem para apresentar os aspectos pr\u00e1ticos no relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o? incompleto 10 O artefato explica a abordagem para apresentar os aspectos \u00e9ticos no relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o? incompleto 11 O artefato explica a abordagem para apresentar os resultados da avalia\u00e7\u00e3o? sim 12 O artefato explica a abordagem para apresentar as conclus\u00f5es da avalia\u00e7\u00e3o? sim 13 O artefato inclui o modelo do cronograma executado durante a avalia\u00e7\u00e3o? sim 14 O artefato inclui a estrutura do relat\u00f3rio a ser utilizada no relato dos resultados? sim <p><p>Fonte: Victor Hugo, 2023</p></p>"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_4/etapa_design_avaliacao/storyboard/planejamento_relato/#conclusao","title":"Conclus\u00e3o","text":"<p>No gr\u00e1fico 1 \u00e9 poss\u00edvel verificar os resultados obtidos na avalia\u00e7\u00e3o do artefato \"Planejamento do Relato dos Resultados Storyboard\".</p> <p> <p> Gr\u00e1fico 1: Resultados da verifica\u00e7\u00e3o do artefato</p> <p></p> <p><p>Fonte: Victor Hugo, 2023</p> </p> <p>Ap\u00f3s a avalia\u00e7\u00e3o, realizou-se uma an\u00e1lise geral dos artefatos que receberam avalia\u00e7\u00e3o 'n\u00e3o' ou 'incompleto', visando uma melhor descri\u00e7\u00e3o do respectivo ID. Esta an\u00e1lise inclui a listagem dos problemas identificados durante a inspe\u00e7\u00e3o, sua localiza\u00e7\u00e3o, gravidade, justificativa e/ou recomenda\u00e7\u00f5es de solu\u00e7\u00e3o, quando aplic\u00e1veis.</p> <ul> <li>ID 07, 08, 09 e 10: Foram definidos como \"incompleto\".<ul> <li>Problema: N\u00e3o s\u00e3o de f\u00e1cil compreens\u00e3o e nem facilmente encontrados na documenta\u00e7\u00e3o;</li> <li>Local: \"T\u00f3picos\";</li> <li>Gravidade: Problema pequeno;</li> <li>Solu\u00e7\u00e3o: Incluir subse\u00e7\u00f5es para cada t\u00f3pico, facilitando a compreens\u00e3o e a localiza\u00e7\u00e3o.</li> </ul> </li> <li>Observa\u00e7\u00f5es: H\u00e1 tabelas n\u00e3o preenchidas e v\u00eddeos vazios no artefato, \u00e9 recomendado que sejam preenchidos ou substituidos por imagens ilustrativas.</li> </ul>"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_4/etapa_design_avaliacao/storyboard/planejamento_relato/#gravacao-da-verificacao","title":"Grava\u00e7\u00e3o da Verifica\u00e7\u00e3o","text":"<p>\u00c9 poss\u00edvel ver a grava\u00e7\u00e3o da verifica\u00e7\u00e3o do artefato \"Planejamento do Relato dos Storyboards\" no V\u00eddeo 1.</p> <p> <p><p>V\u00eddeo 1: Verifica\u00e7\u00e3o do artefato Planejamento do Relato dos Resultados do Storyboard </p></p> <p><p>Autor: Victor Hugo</p></p> <p></p>"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_4/etapa_design_avaliacao/storyboard/planejamento_relato/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<ol> <li>BARROS, Andr\u00e9. Plano de ensino da disciplina Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador no semestre 02/2023, FGA, Gama, 2023. Acesso em: 03 de dezembro de 2023.</li> <li>BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011.</li> <li>Planejamento da Verifica\u00e7\u00e3o da Etapa 4 do Grupo 2- Bilheteria Digital. Dispon\u00edvel em: &lt;https://interacao-humano-computador.github.io/2023.1-BilheteriaDigital/verificacao/grupo/etapa4/planejamento-verificacao-etapa4-grupo&gt;. Acesso em 03 de dezembro de 2023.</li> <li>FAGAN, Michael E. Design and Code Inspections to Reduce Errors in Program Development. 1976. Acesso em: 03 de dezembro de 2023</li> <li>Planejamento da Verifica\u00e7\u00e3o das Etapas do Grupo + 1 - Plataforma Lattes. Dispon\u00edvel em: &lt;https://interacao-humano-computador.github.io/2023.2-PlataformaLattes/Verifica\u00e7\u00e3o/Grupo%20%2B%201/01%20-%20planejamento-verificacao-grupo-04/&gt;. Acesso em 02 de dezembro de 2023.</li> </ol>"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_4/etapa_design_avaliacao/storyboard/planejamento_relato/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 03/12/2023 Relato da inspe\u00e7\u00e3o Victor Hugo Maria Alice 1.1 04/12/2023 Incluindo Gr\u00e1ficos Victor Hugo Pedro Henrique"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_4/etapa_design_avaliacao/storyboard/relato_resultados/","title":"Verifica\u00e7\u00e3o do artefato \"Relato dos resultados do Storyboard\"","text":""},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_4/etapa_design_avaliacao/storyboard/relato_resultados/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este documento visa verificar se o artefato de Relato dos resultados do Storyboard segue os crit\u00e9rios da Disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e ajudar os integrantes a identificar poss\u00edveis erros e corre\u00e7\u00f5es. Esta etapa est\u00e1 dividida entre Checklist de Verifica\u00e7\u00e3o e Conclus\u00e3o.</p>"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_4/etapa_design_avaliacao/storyboard/relato_resultados/#checklist-de-verificacao","title":"Checklist de Verifica\u00e7\u00e3o","text":"<p>Na Tabela 1, est\u00e3o listados os crit\u00e9rios espec\u00edficos para a avalia\u00e7\u00e3o do artefato de Relato dos resultados do Storyboard criado pelo Grupo 4.</p> <p><p>Tabela 1 Checklist do artefato \"Relato dos resultados do Storyboard\" </p></p> ID Crit\u00e9rio Avalia\u00e7\u00e3o 01 O artefato conta com um registro padronizado de suas vers\u00f5es? incompleto 02 O artefato inclui uma se\u00e7\u00e3o de introdu\u00e7\u00e3o? n\u00e3o 03 As refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas e a bibliografia est\u00e3o corretamente utilizadas no artefato, seguindo a norma ABNT? n\u00e3o 04 Todas as chamadas para tabelas e figuras est\u00e3o incorporadas ao texto? incompleto 05 H\u00e1 uma consist\u00eancia na apresenta\u00e7\u00e3o de tabelas e figuras? sim 06 A estrutura do documento est\u00e1 claramente definida e se mantem consistente durante todo artefato? incompleto 07 Os objetivos do relato s\u00e3o apresentados? sim 08 A metodologia do relato \u00e9 apresentada? sim 09 Os participantes est\u00e3o documentados? sim 10 Existe uma an\u00e1lise e interpreta\u00e7\u00e3o dos dados? sim 11 Os problemas encontrados est\u00e3o listados? sim 12 Existe sugest\u00f5es e/ou planejamento de corre\u00e7\u00e3o para os problemas? sim 13 As entrevistas s\u00e3o gravadas? sim 14 As entrevistas duram no m\u00e1ximo 20 minutos? sim <p><p>Fonte: Victor Hugo, 2023</p></p>"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_4/etapa_design_avaliacao/storyboard/relato_resultados/#conclusao","title":"Conclus\u00e3o","text":"<p>No gr\u00e1fico 1 \u00e9 poss\u00edvel verificar os resultados obtidos na avalia\u00e7\u00e3o do artefato \"Relato dos resultados do Storyboard\".</p> <p> <p> Gr\u00e1fico 1: Resultados da verifica\u00e7\u00e3o do artefato</p> <p></p> <p><p>Fonte: Victor Hugo, 2023</p> </p> <p>Ap\u00f3s a avalia\u00e7\u00e3o, realizou-se uma an\u00e1lise geral dos artefatos que receberam avalia\u00e7\u00e3o 'n\u00e3o' ou 'incompleto', visando uma melhor descri\u00e7\u00e3o do respectivo ID. Esta an\u00e1lise inclui a listagem dos problemas identificados durante a inspe\u00e7\u00e3o, sua localiza\u00e7\u00e3o, gravidade, justificativa e/ou recomenda\u00e7\u00f5es de solu\u00e7\u00e3o, quando aplic\u00e1veis.</p> <ul> <li>ID 01: Foi definido como \"incompleto\".<ul> <li>Problema: Item com n\u00famero de vers\u00e3o incorreto;</li> <li>Local: Tabela de Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es;</li> <li>Gravidade: Problema cosm\u00e9tico;</li> <li>Solu\u00e7\u00e3o: Corre\u00e7\u00e3o do n\u00famero de vers\u00e3o para \"1.7\".</li> </ul> </li> <li>ID 02: Foi definido como \"n\u00e3o\".<ul> <li>Problema: N\u00e3o h\u00e1 texto na se\u00e7\u00e3o de introdu\u00e7\u00e3o;</li> <li>Local: \"Introdu\u00e7\u00e3o\";</li> <li>Gravidade: Problema pequeno;</li> <li>Solu\u00e7\u00e3o: Inclus\u00e3o de um texto introdut\u00f3rio na se\u00e7\u00e3o de introdu\u00e7\u00e3o.</li> </ul> </li> <li>ID 03: Foi definido como \"n\u00e3o\".<ul> <li>Problema: N\u00e3o h\u00e1 refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas e nem bibliografia;</li> <li>Local: \"Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas\" e \"Bibliografia\";</li> <li>Gravidade: Problema pequeno;</li> <li>Solu\u00e7\u00e3o: Inclus\u00e3o de refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas e bibliografia.</li> </ul> </li> <li>ID 04: Foi definido como \"incompleto\".<ul> <li>Problema: Tabelas e V\u00eddeos sem numera\u00e7\u00e3o;</li> <li>Local: \"Tarefa: Avaliar M\u00eddia\";</li> <li>Gravidade: Problema pequeno;</li> <li>Solu\u00e7\u00e3o: Inclus\u00e3o de numer\u00e7\u00e3o das tabelas e v\u00eddeos.</li> </ul> </li> <li>ID 06: Foi definido como \"incompleto\".<ul> <li>Problema: Repeti\u00e7\u00e3o desnecess\u00e1ria de \"Sugest\u00f5es de Melhoria\";</li> <li>Local: \"Tarefa: Download de Midia\" e \"Tarefa: Receber ajuda\";</li> <li>Gravidade: Problema pequeno;</li> <li>Solu\u00e7\u00e3o: Exclus\u00e3o do texto em excesso.</li> </ul> </li> </ul>"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_4/etapa_design_avaliacao/storyboard/relato_resultados/#gravacao-da-verificacao","title":"Grava\u00e7\u00e3o da Verifica\u00e7\u00e3o","text":"<p>\u00c9 poss\u00edvel ver a grava\u00e7\u00e3o da verifica\u00e7\u00e3o do artefato \"Relato dos resultados do Storyboard\" no V\u00eddeo 1 e a grava\u00e7\u00e3o da valida\u00e7\u00e3o com os autores do artefato no V\u00eddeo 2.</p> <p> <p><p>V\u00eddeo 1: Verifica\u00e7\u00e3o do artefato Relato dos Resultados do Storyboard </p></p> <p><p>Autor: Victor Hugo</p> </p> <p> <p><p>V\u00eddeo 2: Valida\u00e7\u00e3o da verifica\u00e7\u00e3o do artefato Relato dos Resultados do Storyboard </p></p> <p><p>Autor: Victor Hugo</p> </p>"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_4/etapa_design_avaliacao/storyboard/relato_resultados/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<ol> <li>BARROS, Andr\u00e9. Plano de ensino da disciplina Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador no semestre 02/2023, FGA, Gama, 2023. Acesso em: 03 de dezembro de 2023.</li> <li>BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011.</li> <li>Planejamento da Verifica\u00e7\u00e3o da Etapa 4 do Grupo 2- Bilheteria Digital. Dispon\u00edvel em: &lt;https://interacao-humano-computador.github.io/2023.1-BilheteriaDigital/verificacao/grupo/etapa4/planejamento-verificacao-etapa4-grupo&gt;. Acesso em 03 de dezembro de 2023.</li> <li>FAGAN, Michael E. Design and Code Inspections to Reduce Errors in Program Development. 1976. Acesso em: 03 de dezembro de 2023</li> <li>Planejamento da Verifica\u00e7\u00e3o das Etapas do Grupo + 1 - Plataforma Lattes. Dispon\u00edvel em: &lt;https://interacao-humano-computador.github.io/2023.2-PlataformaLattes/Verifica\u00e7\u00e3o/Grupo%20%2B%201/01%20-%20planejamento-verificacao-grupo-04/&gt;. Acesso em 02 de dezembro de 2023.</li> </ol>"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_4/etapa_design_avaliacao/storyboard/relato_resultados/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 03/12/2023 Relato da inspe\u00e7\u00e3o Victor Hugo Maria Alice 1.1 04/12/2023 Incluindo Gr\u00e1ficos Victor Hugo Pedro Henrique"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_4/etapa_design_avaliacao/storyboard/storyboards/","title":"Verifica\u00e7\u00e3o do artefato \"Storyboards\"","text":""},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_4/etapa_design_avaliacao/storyboard/storyboards/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este documento visa verificar se o artefato de Storyboards segue os crit\u00e9rios da Disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e ajudar os integrantes a identificar poss\u00edveis erros e corre\u00e7\u00f5es. Esta etapa est\u00e1 dividida entre Checklist de Verifica\u00e7\u00e3o e Conclus\u00e3o.</p>"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_4/etapa_design_avaliacao/storyboard/storyboards/#checklist-de-verificacao","title":"Checklist de Verifica\u00e7\u00e3o","text":"<p>Na Tabela 1, est\u00e3o listados os crit\u00e9rios que devem ser verificados nos Storyboards do Grupo 4.</p> <p><p>Tabela 1 - Checklist do artefato \"Storyboards\" . </p></p> ID Crit\u00e9rio Avalia\u00e7\u00e3o 01 O artefato conta com um registro padronizado de suas vers\u00f5es? sim 02 O artefato inclui uma se\u00e7\u00e3o de introdu\u00e7\u00e3o? sim 03 As refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas e a bibliografia est\u00e3o corretamente utilizadas no artefato, seguindo a norma ABNT? sim 04 Todas as chamadas para tabelas e figuras est\u00e3o incorporadas ao texto? incompleto 05 H\u00e1 uma consist\u00eancia na apresenta\u00e7\u00e3o de tabelas e figuras? sim 06 A estrutura do documento est\u00e1 claramente definida e se mantem consistente durante todo artefato? sim 07 Cada storyboard inclui um t\u00edtulo no pr\u00f3prio papel ou no texto introdut\u00f3rio? sim 08 Foi atribu\u00edda a autoria de cada storyboard a um membro espec\u00edfico do grupo? sim 03 Existe um storyboard correspondente a cada tarefa apresentada pelo grupo? sim 09 Cada storyboard incorpora atores em sua representa\u00e7\u00e3o? sim 10 Cada storyboard cont\u00e9m cen\u00e1rios relevantes? sim 11 A satisfa\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio ao final da cena est\u00e1 representada em cada storyboard? sim 12 Os storyboards incluem a\u00e7\u00f5es espec\u00edficas do usu\u00e1rio? sim 13 Objetivos s\u00e3o claramente delineados em cada storyboard? sim 14 Os storyboards foram elaborados em formato f\u00edsico, em papel? sim <p><p>Fonte: Victor Hugo, 2023</p></p>"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_4/etapa_design_avaliacao/storyboard/storyboards/#conclusao","title":"Conclus\u00e3o","text":"<p>No gr\u00e1fico 1 \u00e9 poss\u00edvel verificar os resultados obtidos na avalia\u00e7\u00e3o do artefato \"Storyboards\".</p> <p> <p> Gr\u00e1fico 1: Resultados da verifica\u00e7\u00e3o do artefato</p> <p></p> <p><p>Fonte: Victor Hugo, 2023</p> </p> <p>Ap\u00f3s a avalia\u00e7\u00e3o, realizou-se uma an\u00e1lise geral dos artefatos que receberam avalia\u00e7\u00e3o 'n\u00e3o' ou 'incompleto', visando uma melhor descri\u00e7\u00e3o do respectivo ID. Esta an\u00e1lise inclui a listagem dos problemas identificados durante a inspe\u00e7\u00e3o, sua localiza\u00e7\u00e3o, gravidade, justificativa e/ou recomenda\u00e7\u00f5es de solu\u00e7\u00e3o, quando aplic\u00e1veis.</p> <ul> <li>ID 04: Foi definido como \"incompleto\".</li> <li>Problema: Figura com numera\u00e7\u00e3o incorreta;</li> <li>Local: \"Tarefa 3: Pesquisar por m\u00eddia\";</li> <li>Gravidade: Problema cosm\u00e9tico;</li> <li>Solu\u00e7\u00e3o: Corre\u00e7\u00e3o da numera\u00e7\u00e3o da figura para \"Figura 3\".</li> </ul>"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_4/etapa_design_avaliacao/storyboard/storyboards/#gravacao-da-verificacao","title":"Grava\u00e7\u00e3o da Verifica\u00e7\u00e3o","text":"<p>\u00c9 poss\u00edvel ver a grava\u00e7\u00e3o da verifica\u00e7\u00e3o do artefato \"Storyboards\" no V\u00eddeo 1.</p> <p> <p><p>V\u00eddeo 1: Verifica\u00e7\u00e3o do artefato Storyboards </p></p> <p><p>Autor: Victor Hugo</p></p> <p></p>"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_4/etapa_design_avaliacao/storyboard/storyboards/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<ol> <li>BARROS, Andr\u00e9. Plano de ensino da disciplina Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador no semestre 02/2023, FGA, Gama, 2023. Acesso em: 03 de dezembro de 2023.</li> <li>BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011.</li> <li>Planejamento da Verifica\u00e7\u00e3o da Etapa 4 do Grupo 2- Bilheteria Digital. Dispon\u00edvel em: &lt;https://interacao-humano-computador.github.io/2023.1-BilheteriaDigital/verificacao/grupo/etapa4/planejamento-verificacao-etapa4-grupo&gt;. Acesso em 03 de dezembro de 2023.</li> <li>FAGAN, Michael E. Design and Code Inspections to Reduce Errors in Program Development. 1976. Acesso em: 03 de dezembro de 2023</li> <li>Planejamento da Verifica\u00e7\u00e3o das Etapas do Grupo + 1 - Plataforma Lattes. Dispon\u00edvel em: &lt;https://interacao-humano-computador.github.io/2023.2-PlataformaLattes/Verifica\u00e7\u00e3o/Grupo%20%2B%201/01%20-%20planejamento-verificacao-grupo-04/&gt;. Acesso em 02 de dezembro de 2023.</li> </ol>"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_4/etapa_design_avaliacao/storyboard/storyboards/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 03/12/2023 Relato da inspe\u00e7\u00e3o Victor Hugo Maria Alice 1.1 04/12/2023 Incluindo Gr\u00e1ficos Victor Hugo Pedro Henrique"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_4/etapa_planejmento/cronograma_exexutado/","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>A verifica\u00e7\u00e3o do Cronograma Executado \u00e9 uma forma de validar o que foi feito pelo nosso grupo Dom\u00ednio P\u00fablico, na constru\u00e7\u00e3o do artefato Cronograma Executado de hor\u00e1rios.</p>"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_4/etapa_planejmento/cronograma_exexutado/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p>O objetivo desse artefato \u00e9 verificar a qualidade do Cronograma Executado realizado pelo grupo 4, Dom\u00ednio P\u00fablico.</p>"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_4/etapa_planejmento/cronograma_exexutado/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>A metodologia a ser utilizada ser\u00e1 a Inspe\u00e7\u00e3o por meio do uso de Checklists, baseadas nas perguntas presentes no plano de ensino da mat\u00e9ria e nos padr\u00f5es desejados para se haver num artefato desse tipo. A checklist criada pode ser visualizada na Tabela 1:</p> <p> <p><p>Tabela 1: Verifica\u00e7\u00e3o do cronograma executado</p></p> ID Crit\u00e9rio Resultado 1 O artefato possui introdu\u00e7\u00e3o? 2 O artefato possui hist\u00f3rico de vers\u00e3o atualizado? 3 Os textos est\u00e3o em norma padr\u00e3o e sem erros? 4 O artefato possui Bibliografia? 5 Todas as tarefas que foram realizadas est\u00e3o no cronograma? 6 A tabela \u00e9 chamada no texto? 7 A tabela possui fonte e nome? 8 Todas as tarefas possuem revisor? 9 As tarefas realizadas foram feitas nas datas planejadas? <p><p>Fonte: Harryson Martins </p></p> <p></p>"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_4/etapa_planejmento/cronograma_exexutado/#checklist-executado","title":"Checklist executado","text":"<p>O checklist feito ap\u00f3s a verifica\u00e7\u00e3o pode ser visualizado a seguir na Tabela 2:</p> <p> <p><p>Tabela 2: Execu\u00e7\u00e3o da verifica\u00e7\u00e3o do cronograma executado</p></p> ID Crit\u00e9rio Resultado 1 O artefato possui introdu\u00e7\u00e3o? Sim 2 O artefato possui hist\u00f3rico de vers\u00e3o atualizado? Sim 3 Os textos est\u00e3o em norma padr\u00e3o e sem erros? Sim 4 O artefato possui Bibliografia? Sim 5 Todas as tarefas que foram realizadas est\u00e3o no cronograma? Sim 6 A tabela \u00e9 chamada no texto? Sim 7 A tabela possui fonte e nome? N\u00e3o 8 Todas as tarefas possuem revisor? Sim 9 As tarefas realizadas foram feitas nas datas planejadas? N\u00e3o <p><p>Fonte: Harryson Martins </p></p> <p></p>"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_4/etapa_planejmento/cronograma_exexutado/#problemas-encontrados","title":"Problemas Encontrados","text":"<p>A partir do checklist foi constatado que \u00e9 necessario colocar fontes nas tabelas</p>"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_4/etapa_planejmento/cronograma_exexutado/#verificacoes","title":"Verifica\u00e7\u00f5es","text":"<p>Nos videos 1 e 2 abaixo podem ser vistos a fase de verifica\u00e7\u00e3o e corre\u00e7\u00e3o dos erros encontrados:</p> <p> <p><p>Video 1: Grava\u00e7\u00e3o da verifica\u00e7\u00e3o Cronograma Executado</p></p> <p><p>Fonte:  Harryson Martins </p></p> <p></p> <p> <p><p>Video 2: Corre\u00e7\u00e3o</p></p> <p><p>Fonte:  Harryson Martins</p></p> <p></p>"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_4/etapa_planejmento/cronograma_exexutado/#resultados","title":"Resultados","text":"<p>Aqui ser\u00e3o expostos os resultados obtidos a partir dos checklists, em forma gr\u00e1fica sobre o artefato Cronograma, para as tabelas de Executado, verificado, com as op\u00e7\u00f5es \"Sim\", \"N\u00e3o\" e \"N\u00e3o se aplica\". No Gr\u00e1fico 1 \u00e9 poss\u00edvel ver os resultados:</p> <p> <p><p>Gr\u00e1fico 1: Resultados da verifica\u00e7\u00e3o dos Cronogramas Executados</p></p> <p></p> <p><p>Fonte: Harryson Martins</p></p> <p></p>"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_4/etapa_planejmento/cronograma_exexutado/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>Verifica\u00e7\u00e3o. Reposit\u00f3rio do Grupo Dom\u00ednio P\u00fablico da disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador da Universidade de Bras\u00edlia, 2023. Dispon\u00edvel em: &lt;https://interacao-humano-computador.github.io/2023.2-Dominio-Publico/verficacao/verificacao_grupo_5/etapa_planejamento/cronograma_executado/&gt;. Acesso em: 2 de nov de 2023.</p>"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_4/etapa_planejmento/cronograma_exexutado/#referencias-bibliograficas","title":"Referencias Bibliograficas","text":"<p>1. BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011.</p>"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_4/etapa_planejmento/cronograma_exexutado/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 02/11/2023 Constru\u00e7\u00e3o e elabora\u00e7\u00e3o do documento Harryson Martins Ana Catarina"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_4/etapa_planejmento/cronograma_planejado/","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>A verifica\u00e7\u00e3o do Cronograma Planejado \u00e9 uma forma de validar o que foi feito pelo Grupo 4, Dom\u00ednio P\u00fablico, na constru\u00e7\u00e3o do artefato Cronograma Planejado de hor\u00e1rios.</p>"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_4/etapa_planejmento/cronograma_planejado/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p>O objetivo desse artefato \u00e9 verificar a qualidade do Cronograma Planejado realizado pelo grupo 4, com o Dom\u00ednio P\u00fablico.</p>"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_4/etapa_planejmento/cronograma_planejado/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>A metodologia a ser utilizada ser\u00e1 a Inspe\u00e7\u00e3o por meio do uso de Checklists, baseadas nas perguntas presentes no plano de ensino da mat\u00e9ria e nos padr\u00f5es desejados para se haver num artefato desse tipo. A checklist criada pode ser visualizada na tabela 1:</p> <p> <p><p>Tabela 1: Verifica\u00e7\u00e3o do cronograma planejado</p></p> ID Crit\u00e9rio Resultados 1 O artefato possui introdu\u00e7\u00e3o? 2 O artefato possui hist\u00f3rico de vers\u00e3o atualizado? 3 Os textos est\u00e3o em norma padr\u00e3o e sem erros? 4 O artefato possui Bibliografia? 5 Todas as tarefas que ser\u00e3o realizadas est\u00e3o no cronograma? 6 As tarefas est\u00e3o bem subdivididas 7 A tabela \u00e9 chamada no texto? 8 A tabela possui fonte e nome? 9 Todas as tarefas possuem revisor? <p><p>Fonte: Harryson Martins </p></p> <p></p>"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_4/etapa_planejmento/cronograma_planejado/#checklist-executado","title":"Checklist executado","text":"<p>O checklist feito ap\u00f3s a verifica\u00e7\u00e3o pode ser visualizado a seguir na Tabela 2:</p> <p> <p><p>Tabela 2: Execu\u00e7\u00e3o da verifica\u00e7\u00e3o do cronograma planejado</p></p> ID Crit\u00e9rio Resultados 1 O artefato possui introdu\u00e7\u00e3o? Sim 2 O artefato possui hist\u00f3rico de vers\u00e3o atualizado? Sim 3 Os textos est\u00e3o em norma padr\u00e3o e sem erros? Sim 4 O artefato possui Bibliografia? Sim 5 Todas as tarefas que ser\u00e3o realizadas est\u00e3o no cronograma? Sim 6 As tarefas est\u00e3o bem subdivididas Sim 7 A tabela \u00e9 chamada no texto? Sim 8 A tabela possui fonte e nome? N\u00e3o 9 Todas as tarefas possuem revisor? Sim <p><p>Fonte: Harryson Martins </p></p> <p></p>"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_4/etapa_planejmento/cronograma_planejado/#problemas-encontrados","title":"Problemas Encontrados","text":"<p>A partir do checklist foi constatado que \u00e9 necessario colocar fontes nas tabelas</p>"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_4/etapa_planejmento/cronograma_planejado/#verificacao-e-correcao","title":"Verifica\u00e7\u00e3o e corre\u00e7\u00e3o","text":"<p>Nos videos 1 e 2 abaixo podem ser vistos a fase de verifica\u00e7\u00e3o e corre\u00e7\u00e3o dos erros encontrados:</p> <p> <p><p>Video 1: Grava\u00e7\u00e3o da verifica\u00e7\u00e3o Cronograma Executado</p></p> <p><p>Fonte:  Harryson Martins</p></p> <p></p> <p> <p><p>Video 2: Corre\u00e7\u00e3o</p></p> <p><p>Fonte:  Harryson Martins</p></p> <p></p>"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_4/etapa_planejmento/cronograma_planejado/#resultados","title":"Resultados","text":"<p>Aqui ser\u00e3o expostos os resultados obtidos a partir dos checklists, em forma gr\u00e1fica sobre o artefato Cronograma, para aprte Planejada, verificado, com as op\u00e7\u00f5es \"Sim\", \"N\u00e3o\" e \"N\u00e3o se aplica\". No Gr\u00e1fico 1 \u00e9 poss\u00edvel ver os resultados:</p> <p> <p><p>Gr\u00e1fico 1: Resultados da verifica\u00e7\u00e3o dos Cronogramas Planejados</p></p> <p></p> <p><p>Fonte: Harryson Martins</p></p> <p></p>"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_4/etapa_planejmento/cronograma_planejado/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>Verifica\u00e7\u00e3o. Reposit\u00f3rio do Grupo Dom\u00ednio P\u00fablico da disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador da Universidade de Bras\u00edlia, 2023. Dispon\u00edvel em: &lt;https://interacao-humano-computador.github.io/2023.2-Dominio-Publico/verficacao/verificacao_grupo_5/etapa_planejamento/cronograma_planejado/&gt;. Acesso em: 2 de nov de 2023.</p>"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_4/etapa_planejmento/cronograma_planejado/#referencias-bibliograficas","title":"Referencias Bibliograficas","text":"<p>1. BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011.</p>"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_4/etapa_planejmento/cronograma_planejado/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 02/12 Constru\u00e7\u00e3o e elabora\u00e7\u00e3o do documento Harryson Martins Gustavo Fran\u00e7a"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_4/etapa_planejmento/ferramentas/","title":"Ferramentas","text":""},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_4/etapa_planejmento/ferramentas/#verificacao-do-artefato-ferramentas","title":"Verifica\u00e7\u00e3o do artefato \"Ferramentas\"","text":""},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_4/etapa_planejmento/ferramentas/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este documento visa verificar se o artefato de Ferramentas segue os crit\u00e9rios da Disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e ajudar os integrantes a identificar poss\u00edveis erros e corre\u00e7\u00f5es. Esta etapa est\u00e1 dividida entre Checklist de Verifica\u00e7\u00e3o e Conclus\u00e3o.</p>"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_4/etapa_planejmento/ferramentas/#checklist-de-verificacao","title":"Checklist de Verifica\u00e7\u00e3o","text":"<p>Na Tabela 1, est\u00e3o listados os crit\u00e9rios espec\u00edficos para a avalia\u00e7\u00e3o do artefato de Ferramentas criado pelo Grupo 4.</p> <p><p>Tabela 1 Checklist do artefato \"Ferramentas\" </p></p> ID Crit\u00e9rio Resultados 1 O artefato possui introdu\u00e7\u00e3o? sim 2 O artefato possui hist\u00f3rico de vers\u00e3o atualizado? sim 3 Os textos est\u00e3o em norma padr\u00e3o e sem erros? n\u00e3o 4 O artefato possui Bibliografia? sim 5 As ferramentas possuem descri\u00e7\u00e3o? sim 6 Na descri\u00e7\u00e3o \u00e9 dito para que ser\u00e1 usada a ferramenta? sim 7 Todas as ferramentas utilizadas no processo est\u00e3o no artefato? sim 8 Todas as ferramentas no artefato foram utilizadas para o desenvolvimento do projeto? n\u00e3o 9 O artefato apresenta uma forma de acessar as ferramentas? sim <p><p>Fonte: Victor Hugo, 2023</p></p>"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_4/etapa_planejmento/ferramentas/#conclusao","title":"Conclus\u00e3o","text":"<p>No gr\u00e1fico 1 \u00e9 poss\u00edvel verificar os resultados obtidos na avalia\u00e7\u00e3o do artefato \"Ferramentas\".</p> <p> <p> Gr\u00e1fico 1: Resultados da verifica\u00e7\u00e3o do artefato</p> <p></p> <p><p>Fonte: Victor Hugo, 2023</p> </p> <p>Ap\u00f3s a avalia\u00e7\u00e3o, realizou-se uma an\u00e1lise geral dos artefatos que receberam avalia\u00e7\u00e3o 'n\u00e3o' ou 'incompleto', visando uma melhor descri\u00e7\u00e3o do respectivo ID. Esta an\u00e1lise inclui a listagem dos problemas identificados durante a inspe\u00e7\u00e3o, sua localiza\u00e7\u00e3o, gravidade, justificativa e/ou recomenda\u00e7\u00f5es de solu\u00e7\u00e3o, quando aplic\u00e1veis.</p> <ul> <li>ID 03: Foi definido como \"n\u00e3o\".<ul> <li>Problema: Erro na escrita de Edi\u00e7\u00e3o na forma de \"Edita\u00e7\u00e3o\";</li> <li>Local: Tabela 1, descri\u00e7\u00e3o da ferramente Google Planilhas;</li> <li>Gravidade: Problema pequeno;</li> <li>Solu\u00e7\u00e3o: Corre\u00e7\u00e3o da palavra \"Edita\u00e7\u00e3o\" para \"Edi\u00e7\u00e3o\".</li> </ul> </li> <li>ID 08: Foi definido como \"n\u00e3o\".<ul> <li>Problema: A ferramenta \"Miro\" n\u00e3o foi utilizada para o desenvolvimento do projeto;</li> <li>Local: Tabela 1;</li> <li>Gravidade: Problema pequeno;</li> <li>Solu\u00e7\u00e3o: Remo\u00e7\u00e3o da ferramenta \"Miro\" da Tabela 1.</li> </ul> </li> </ul>"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_4/etapa_planejmento/ferramentas/#gravacao-da-verificacao","title":"Grava\u00e7\u00e3o da Verifica\u00e7\u00e3o","text":"<p>\u00c9 poss\u00edvel ver a grava\u00e7\u00e3o da verifica\u00e7\u00e3o do artefato \"Storyboards\" no V\u00eddeo 1.</p> <p> <p><p>V\u00eddeo 1: Verifica\u00e7\u00e3o do artefato Relato dos Resultados do Storyboard </p></p> <p><p>Autor: Victor Hugo</p></p> <p></p>"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_4/etapa_planejmento/ferramentas/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<ol> <li>BARROS, Andr\u00e9. Plano de ensino da disciplina Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador no semestre 02/2023, FGA, Gama, 2023. Acesso em: 03 de dezembro de 2023.</li> <li>BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011.</li> <li>Planejamento da Verifica\u00e7\u00e3o da Etapa 4 do Grupo 2- Bilheteria Digital. Dispon\u00edvel em: &lt;https://interacao-humano-computador.github.io/2023.1-BilheteriaDigital/verificacao/grupo/etapa4/planejamento-verificacao-etapa4-grupo&gt;. Acesso em 03 de dezembro de 2023.</li> <li>FAGAN, Michael E. Design and Code Inspections to Reduce Errors in Program Development. 1976. Acesso em: 03 de dezembro de 2023</li> </ol>"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_4/etapa_planejmento/ferramentas/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 03/12/2023 Relato da inspe\u00e7\u00e3o Victor Hugo Maria Alice 1.1 03/12/2023 Concertando pergunta Victor Hugo Maria Alice 1.2 04/12/2023 Incluindo Gr\u00e1ficos Victor Hugo Pedro Henrique"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_4/etapa_planejmento/metodologia/","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>A verifica\u00e7\u00e3o do Cronograma Planejado \u00e9 uma forma de validar o que foi feito pelo Grupo 4, Dom\u00ednio P\u00fablico, na constru\u00e7\u00e3o do artefato de Metodologia.</p>"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_4/etapa_planejmento/metodologia/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p>O objetivo desse artefato \u00e9 verificar a qualidade do Metodologia realizado pelo grupo 4, com o Dom\u00ednio P\u00fablico.</p>"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_4/etapa_planejmento/metodologia/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>A metodologia a ser utilizada ser\u00e1 a Inspe\u00e7\u00e3o por meio do uso de Checklists, baseadas nas perguntas presentes no plano de ensino da mat\u00e9ria e nos padr\u00f5es desejados para se haver num artefato desse tipo. A checklist criada pode ser visualizada na Tabela 1:</p> <p> <p><p>Tabela 1: Verifica\u00e7\u00e3o do cronograma planejado</p></p> ID Crit\u00e9rio Resultado 1 O artefato possui introdu\u00e7\u00e3o? 2 O artefato possui hist\u00f3rico de vers\u00e3o atualizado? 3 Os textos est\u00e3o em norma padr\u00e3o e sem erros? 4 O artefato possui Bibliografia? 5 \u00c9 evidenciado a metodologia a ser utilizada no projeto? 6 A metodologia escolhida \u00e9 descrita e contextualizada? 7 \u00c9 explicado o por que da escolha da metodologia? 8 \u00c9 evidenciado a metodologia de avalia\u00e7\u00e3 a ser seguida? 9 \u00c9 descrito como funciona esse tipo de avalia\u00e7\u00e3o? <p><p>Fonte: Harryson Martins </p></p> <p></p>"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_4/etapa_planejmento/metodologia/#checklist-executado","title":"Checklist executado","text":"<p>O checklist feito ap\u00f3s a verifica\u00e7\u00e3o pode ser visualizado a seguir na Tabela 2:</p> <p> <p><p>Tabela 2: Execu\u00e7\u00e3o da verifica\u00e7\u00e3o do cronograma planejado</p></p> ID Crit\u00e9rio Resultado 1 O artefato possui introdu\u00e7\u00e3o? Sim 2 O artefato possui hist\u00f3rico de vers\u00e3o atualizado? Sim 3 Os textos est\u00e3o em norma padr\u00e3o e sem erros? Sim 4 O artefato possui Bibliografia? Sim 5 \u00c9 evidenciado a metodologia a ser utilizada no projeto? Sim 6 A metodologia escolhida \u00e9 descrita e contextualizada? Sim 7 \u00c9 explicado o por que da escolha da metodologia? Sim 8 \u00c9 evidenciado a metodologia de avalia\u00e7\u00e3 a ser seguida? Sim 9 \u00c9 descrito como funciona esse tipo de avalia\u00e7\u00e3o? Sim <p><p>Fonte: Harryson Martins </p></p> <p></p>"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_4/etapa_planejmento/metodologia/#problemas-encontrados","title":"Problemas Encontrados","text":"<p>Nessa verifica\u00e7\u00e3o n\u00e3o foram encontrados problemas a serem corrigidos.</p>"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_4/etapa_planejmento/metodologia/#verificacao","title":"Verifica\u00e7\u00e3o","text":"<p> <p><p>Video 2: Grava\u00e7\u00e3o da verifica\u00e7\u00e3o Cronograma Executado</p></p> <p><p>Fonte:  Harryson Martins</p></p> <p></p>"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_4/etapa_planejmento/metodologia/#resultados","title":"Resultados","text":"<p>Aqui ser\u00e3o expostos os resultados obtidos a partir dos checklists, em forma gr\u00e1fica sobre o artefato Metodologia verificado, com as op\u00e7\u00f5es \"Sim\", \"N\u00e3o\" e \"N\u00e3o se aplica\". No Gr\u00e1fico 1 \u00e9 poss\u00edvel ver os resultados:</p> <p> <p><p>Gr\u00e1fico 1: Resultados da verifica\u00e7\u00e3o da Metodologia</p></p> <p></p> <p><p>Fonte: Harryson Martins</p></p> <p></p>"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_4/etapa_planejmento/metodologia/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>Verifica\u00e7\u00e3o. Reposit\u00f3rio do Grupo Dom\u00ednio P\u00fablico da disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador da Universidade de Bras\u00edlia, 2023. Dispon\u00edvel em: &lt;https://interacao-humano-computador.github.io/2023.2-Dominio-Publico/verficacao/verificacao_grupo_5/etapa_planejamento/cronograma_planejado/&gt;. Acesso em: 2 de nov de 2023.</p>"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_4/etapa_planejmento/metodologia/#referencias-bibliograficas","title":"Referencias Bibliograficas","text":"<p>1. BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011.</p>"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_4/etapa_planejmento/metodologia/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 02/21 Constru\u00e7\u00e3o e elabora\u00e7\u00e3o do documento Harryson Martins Gustavo Fran\u00e7a"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_4/etapa_planejmento/planejamento_verficacao_planejamento/","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>A verifica\u00e7\u00e3o \u00e9 uma etapa que ajuda na evolu\u00e7\u00e3o dos projetos. Nessa parte \u00e9 verificado todos os artefatos produzidos pelas equipes, nesse caso, ser\u00e1 realizada a verifica\u00e7\u00e3o da equipe de n\u00famero 4, para a etapa inicial, de planejamento.</p>"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_4/etapa_planejmento/planejamento_verficacao_planejamento/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p>O objetivo desse artefato \u00e9 avaliar e verificar a qualidade dos produtos produzidos pela nossa equipe ao longo de todo o processo de desenvolvimento.</p>"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_4/etapa_planejmento/planejamento_verficacao_planejamento/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>A metodologia escolhida para desenvolvimento da verifica\u00e7\u00e3o foi a de Inspe\u00e7\u00e3o, mais especificamente por meio de uma revis\u00e3o formal com checklists. Essa estrat\u00e9gia \u00e9 baseada na contru\u00e7\u00e3o de uma lista de verifica\u00e7\u00f5es para cada artefato, para que se possa descobrir e avaliar poss\u00edveis defeitos ou emiss\u00f5es encontradas nos respctivos produtos.</p>"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_4/etapa_planejmento/planejamento_verficacao_planejamento/#artefatos-para-verificacao","title":"Artefatos para verifica\u00e7\u00e3o","text":"<ul> <li>Ferramentas ultima vers\u00e2o.</li> <li>Cronograma Planejado ultima vers\u00e3o.</li> <li>Cronograma Executado ultima vers\u00e3o.</li> <li>Processo de design ultima vers\u00e3o.</li> <li>Site escolhido ultima vers\u00e3o.</li> <li>Sites avaliados ultima vers\u00e3o.</li> </ul> <p> <p><p>Tabela 1: Cronograma de verifica\u00e7\u00e3o</p></p> Artefato Vers\u00e3o Autor Cronograma 1.7 Gustavo Fran\u00e7a, Victor Hugo, Maria Alice Ferramentas 1.3 Gustavo Fran\u00e7a, Victor Hugo, Luciano Ricardo, Maria Alice, Harryson Martins, Pedro Henrique, Ana Catarina Metodologia 1.3 Gustavo Fran\u00e7a, Victor Hugo, Luciano Ricardo, Maria Alice Processo de design 1.1 Maria Alice, Harryson Martins, Pedro Henrique Sites avaliados 1.7 Gustavo Fran\u00e7a, Victor Hugo, Luciano Ricardo, Maria Alice, Harryson Martins, Pedro Henrique, Ana Catarina Site escolhido 1.3 Gustavo Fran\u00e7a, Maria Alice, Harryson Martins <p></p> <p><p>Fonte: Harryson Martins </p></p>"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_4/etapa_planejmento/planejamento_verficacao_planejamento/#cronograma","title":"Cronograma","text":"<p>A tabela a seguir contempla o cronograma planejado para as verifica\u00e7\u00f5es da fase de planejamento:</p> <p> <p><p>Tabela 2: Checklist Ferramentas</p></p> Data Artefato Respons\u00e1vel 02/12/2023 Ferramentas Victor Hugo 02/12/2023 Cronograma planejado Harryson e Gustavo 02/12/2023 Cronograma executado Harryson e Gustavo 02/12/2023 Metodologia Harryson e Gustavo 02/12/2023 Processo de design Ana Catarina 02/12/2023 Site escolhido Harryson e Gustavo 02/12/2023 Sites avaliados Harryson e Gustavo <p></p> <p><p>Fonte: Harryson Martins </p></p>"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_4/etapa_planejmento/planejamento_verficacao_planejamento/#checklist","title":"Checklist","text":"<p>A seguir ser\u00e1 evidenciado, as listas de verifica\u00e7\u00e3o para cada artefato citado acima. Tais listas foram construidas a partir da observa\u00e7\u00e3o dos padr\u00f5es desejaveis definidos para cada artefato e a partir das listas de detalhes evidenciados no plano de ensino da mat\u00e9ria.</p>"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_4/etapa_planejmento/planejamento_verficacao_planejamento/#ferramentas","title":"Ferramentas","text":"<p> <p><p>Tabela 3: Checklist Ferramentas</p></p> ID Crit\u00e9rio Resultados 1 O artefato possui introdu\u00e7\u00e3o? 2 O artefato possui hist\u00f3rico de vers\u00e3o atualizado? 3 Os textos est\u00e3o em norma padr\u00e3o e sem erros? 4 O artefato possui Bibliografia? 5 As ferramentas possuem descri\u00e7\u00e3o? 6 Na descri\u00e7\u00e3o \u00e9 dito para que ser\u00e1 usada a ferramenta? 7 Todas as ferramentas utilizadas no processo est\u00e3o no artefato? 8 H\u00e1 alguma ferramenta que n\u00e3o foi utilizada e n\u00e3o est\u00e1 sendo citada? 9 O artefato apresenta uma forma de acessar as ferramentas? <p><p>Fonte: Victor Hugo </p></p> <p></p>"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_4/etapa_planejmento/planejamento_verficacao_planejamento/#embasamento-teorico","title":"Embasamento Te\u00f3rico","text":"<p>As perguntas dos checklists foram elaboradas com base na Norma Padr\u00e3o da ABNT [6], no Plano de Ensino da disciplina [2], no livro \"Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador\" de Barbosa e Silva[1] e nos projetos de semestres anteriores da disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador.</p>"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_4/etapa_planejmento/planejamento_verficacao_planejamento/#cronograma-planejado","title":"Cronograma Planejado","text":"<p> <p>Tabela 4: Checklist Cronograma Planejado</p> ID Crit\u00e9rio Resultados 1 O artefato possui introdu\u00e7\u00e3o? 2 O artefato possui hist\u00f3rico de vers\u00e3o atualizado? 3 Os textos est\u00e3o em norma padr\u00e3o e sem erros? 4 O artefato possui Bibliografia? 5 Todas as tarefas que ser\u00e3o realizadas est\u00e3o no cronograma? 6 As tarefas est\u00e3o bem subdivididas 7 A tabela \u00e9 chamada no texto? 8 A tabela possui fonte e nome? 9 Todas as tarefas possuem revisor? <p></p> <p><p>Fonte: Harryson Martins </p></p>"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_4/etapa_planejmento/planejamento_verficacao_planejamento/#cronograma-executado","title":"Cronograma Executado","text":"<p> <p><p>Tabela 5: Checklist Cronograma Executado</p></p> ID Crit\u00e9rio Resultado 1 O artefato possui introdu\u00e7\u00e3o? 2 O artefato possui hist\u00f3rico de vers\u00e3o atualizado? 3 Os textos est\u00e3o em norma padr\u00e3o e sem erros? 4 O artefato possui Bibliografia? 5 Todas as tarefas que foram realizadas est\u00e3o no cronograma? 6 A tabela \u00e9 chamada no texto? 7 A tabela possui fonte e nome? 8 Todas as tarefas possuem revisor? 9 As tarefas realizadas foram feitas nas datas planejadas? <p><p>Fonte: Harryson Martins</p></p> <p></p>"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_4/etapa_planejmento/planejamento_verficacao_planejamento/#metodologia_1","title":"Metodologia","text":"<p> <p><p>Tabela 6: Checklist Metodologia</p></p> ID Crit\u00e9rio Resultado 1 O artefato possui introdu\u00e7\u00e3o? 2 O artefato possui hist\u00f3rico de vers\u00e3o atualizado? 3 Os textos est\u00e3o em norma padr\u00e3o e sem erros? 4 O artefato possui Bibliografia? 5 \u00c9 evidenciada a metodologia a ser utilizada no projeto? 6 A metodologia escolhida \u00e9 descrita e contextualizada? 7 \u00c9 explicado o porqu\u00ea da escolha da metodologia? 8 \u00c9 evidenciada a metodologia de avalia\u00e7\u00e3o a ser seguida? 9 \u00c9 descrito como funciona esse tipo de avalia\u00e7\u00e3o? <p><p>Fonte: Harryson Martins </p></p> <p></p>"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_4/etapa_planejmento/planejamento_verficacao_planejamento/#processo-design","title":"Processo Design","text":"<p> <p><p>Tabela 7: Checklist Processo Design</p></p> ID Crit\u00e9rio 1 O artefato possui introdu\u00e7\u00e3o? 2 O artefato possui hist\u00f3rico de vers\u00e3o atualizado? 3 Os textos est\u00e3o em norma padr\u00e3o e sem erros? 4 O artefato possui Bibliografia? 5 As atividades do processo de design s\u00e3o claras e bem delineadas? 6 Os ciclos de vida foram apresentados de forma compreens\u00edvel? 7 A escolha do ciclo de vida foi justificada? 8 O ciclo de vida escolhido tem suas etapas detalhadas? 9 A forma como o ciclo de vida ser\u00e1 executado \u00e9 detalhada? 10 O ciclo de vida selecionado faz sentido quando comparado com o escopo do projeto? <p><p>Fonte: Ana Catarina Santos </p></p> <p></p>"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_4/etapa_planejmento/planejamento_verficacao_planejamento/#embasamento-teorico_1","title":"Embasamento Te\u00f3rico","text":"<p>As perguntas dos checklists foram elaboradas com base na Norma Padr\u00e3o da ABNT [6], no Plano de Ensino da disciplina [2], no livro \"Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador\" de Barbosa e Silva[1] e no \"Planejamento da Verifica\u00e7\u00e3o da Etapa 4 do Grupo 2- Bilheteria Digital\"[3].</p>"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_4/etapa_planejmento/planejamento_verficacao_planejamento/#site-escolhido","title":"Site escolhido","text":"<p> <p><p>Tabela 8: Checklist Site escolhido</p></p> ID Crit\u00e9rio Resultados 1 O artefato possui introdu\u00e7\u00e3o? 2 O artefato possui hist\u00f3rico de vers\u00e3o atualizado? 3 Os textos est\u00e3o em norma padr\u00e3o e sem erros? 4 O artefato possui Bibliografia? 5 O site escolhido foi determinado dentre os sites individuais? 6 O motivo da escolha foi justificado? 7 Foi detalhado os problemas encontrados no site escolhido? 8 S\u00e3o citadas as heuristicas usadas para encontrar os problemas? <p><p>Fonte: Harryson Martins </p></p> <p></p>"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_4/etapa_planejmento/planejamento_verficacao_planejamento/#sites-avaliados","title":"Sites avaliados","text":"<p> <p><p>Tabela 9: Checklist Sites avaliados</p></p> ID Crit\u00e9rio Resultados 1 O artefato possui introdu\u00e7\u00e3o? 2 O artefato possui hist\u00f3rico de vers\u00e3o atualizado? 3 Os textos est\u00e3o em norma padr\u00e3o e sem erros? 4 O artefato possui Bibliografia? 5 S\u00e3o evidenciados todos os sites escolhidos por cada membro? 6 Cada site avaliado possui uma descri\u00e7\u00e3o? 7 S\u00e3o evidenciados os problemas de cada site exposto? <p><p>Fonte: Harryson Martins </p></p> <p></p>"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_4/etapa_planejmento/planejamento_verficacao_planejamento/#referencias-bibliograficas","title":"Referencias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>[1] Verifica\u00e7\u00e3o. Reposit\u00f3rio do Grupo Dom\u00ednio P\u00fablico da disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador da Universidade de Bras\u00edlia, 2023. Dispon\u00edvel em: &lt;https://interacao-humano-computador.github.io/2023.2-Dominio-Publico/verficacao/verificacao_grupo_5/etapa_planejamento/planejamento_avaliacao/&gt;. Acesso em: 2 de dez de 2023. [2] BARROS, Andr\u00e9. Plano de ensino da disciplina Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador no semestre 02/2023, FGA, Gama, 2023. Acesso em: 03 de dezembro de 2023. [3] Planejamento da Verifica\u00e7\u00e3o da Etapa 4 do Grupo 2- Bilheteria Digital. Dispon\u00edvel em: &lt;https://interacao-humano-computador.github.io/2023.1-BilheteriaDigital/verificacao/grupo/etapa4/planejamento-verificacao-etapa4-grupo&gt;. Acesso em 03 de dezembro de 2023. [4] FAGAN, Michael E. Design and Code Inspections to Reduce Errors in Program Development. 1976. Acesso em: 03 de dezembro de 2023 [5] Planejamento da Verifica\u00e7\u00e3o das Etapas do Grupo + 1 - Plataforma Lattes. Dispon\u00edvel em: &lt;https://interacao-humano-computador.github.io/2023.2-PlataformaLattes/Verifica\u00e7\u00e3o/Grupo%20%2B%201/01%20-%20planejamento-verificacao-grupo-04/&gt;. Acesso em 02 de dezembro de 2023. [6] Normas ABNT: 2023. Dispon\u00edvel em: https://www.normasabnt.org/normas-abnt-2023/. Acesso em: 20 de novembro de 2023.</p>"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_4/etapa_planejmento/planejamento_verficacao_planejamento/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>1. BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011.</p>"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_4/etapa_planejmento/planejamento_verficacao_planejamento/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 02/12 Constru\u00e7\u00e3o e elabora\u00e7\u00e3o do documento Harryson Martins e Gustavo Fran\u00e7a Victor Hugo 1.1 03/12 Altera\u00e7\u00e3o tabela de Ferramentas Victor Hugo Maria Alice 1.2 03/12 Altera\u00e7\u00e3o na tabela de processo de design Ana Catarina Santos Pedro Henrique"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_4/etapa_planejmento/processo_design/","title":"Avalia\u00e7\u00e3o do Processo de Design","text":""},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_4/etapa_planejmento/processo_design/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este documento visa avaliar se o artefato Processo de Design do grupo 4 na vers\u00e3o 1.1 produzido por Maria Alice e revisado por Victor Hugo segue os crit\u00e9rios da Disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e ajudar os integrantes a identificar poss\u00edveis erros e corre\u00e7\u00f5es. .</p>"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_4/etapa_planejmento/processo_design/#checklist-de-verificacao","title":"Checklist de Verifica\u00e7\u00e3o","text":"<p>Na Tabela 1, est\u00e3o listados os crit\u00e9rios que devem ser verificados no artefato Avalia\u00e7\u00e3o do Processo de Design do Grupo 4.</p> <p><p>Tabela 1: Checklist Processo Design</p></p> ID Crit\u00e9rio 1 O artefato possui introdu\u00e7\u00e3o? Sim 2 O artefato possui hist\u00f3rico de vers\u00e3o atualizado? Sim 3 Os textos est\u00e3o em norma padr\u00e3o e sem erros? N\u00e3o 4 O artefato possui Bibliografia? Sim 5 As atividades do processo de design s\u00e3o claras e bem delineadas? Incompleto 6 Os ciclos de vida foram apresentados de forma compreens\u00edvel? Incompleto 7 A escolha do ciclo de vida foi justificada? Sim 8 O ciclo de vida escolhido tem suas etapas detalhadas? Sim 9 A forma como o ciclo de vida ser\u00e1 executado \u00e9 detalhada? N\u00e3o 10 O ciclo de vida selecionado faz sentido quando comparado com o escopo do projeto? Sim <p><p>Fonte: Ana Catarina Santos </p></p>"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_4/etapa_planejmento/processo_design/#conclusao","title":"Conclus\u00e3o","text":"<p>Ap\u00f3s a avalia\u00e7\u00e3o, foi feita uma an\u00e1lise geral sobre os artefatos que tiveram a sua avalia\u00e7\u00e3o como \"n\u00e3o\" ou \"incompleto\" para haja uma melhor descri\u00e7\u00e3o do respectivo ID.</p> <ul> <li>ID 03: Foi definido como \"N\u00e3o\" pois existem alguns erros de ortografia e digita\u00e7\u00e3o ao decorrer do arquivo.</li> <li>ID 05: Foi definido como \"Incompleto\" pois por mais que o Ciclo de Mayhey esteja bem explicado e especificado, o Ciclo de Vida em Estrela e a Engenharia de Usabilidade de Nielsen est\u00e3o muito abrangentes e n\u00e3o s\u00e3o explicados profundamente</li> <li>ID 06: Foi definido como \"Incompleto\" pois como dito anteriormente, o Ciclo de Vida em Estrela e a Engenharia de Usabilidade de Nielsen podem ser explicados de formas mais detalhadas e completas.</li> <li>ID 09: Foi definido como \"N\u00e3o\" pois o artefato n\u00e3o explica como o grupo ir\u00e1 utilizar o modelo escolhido na pr\u00e1tica, a explica\u00e7\u00e3o \u00e9 abrangente e necessita de mais especifica\u00e7\u00e3o.</li> </ul> <p>Na Figura 1, encontra-se um gr\u00e1fico com o resultado da checklist da verifica\u00e7\u00e3o do artefato.</p> <p> <p><p>Figura 1: Resultado da verifica\u00e7\u00e3o do artefato</p></p> <p></p> <p><p>Fonte: Ana Catarina Santos</p></p> <p></p>"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_4/etapa_planejmento/processo_design/#gravacao-de-verificacao","title":"Grava\u00e7\u00e3o de Verifica\u00e7\u00e3o","text":"<p>\u00c9 poss\u00edvel ver a grava\u00e7\u00e3o da verifica\u00e7\u00e3o do artefato \"Avalia\u00e7\u00e3o do Processo de Design\" no V\u00eddeo 1 e a grava\u00e7\u00e3o da valida\u00e7\u00e3o com os autores do artefato no V\u00eddeo 2.</p> <p> <p><p>V\u00eddeo 2: Verifica\u00e7\u00e3o com o autor</p></p> <p><p>Fonte: Ana Catarina Santos</p></p> <p></p> <p> <p><p>V\u00eddeo 2: Verifica\u00e7\u00e3o com o autor</p></p> <p><p>Fonte: Ana Catarina Santos e Victor Hugo</p></p> <p></p>"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_4/etapa_planejmento/processo_design/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<ol> <li>BARROS, Andr\u00e9. Plano de ensino da disciplina Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador no semestre 02/2023, FGA, Gama, 2023. Acesso em: 03 de dezembro de 2023.</li> <li>BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011.</li> <li>Planejamento da Verifica\u00e7\u00e3o da Etapa 4 do Grupo 2- Bilheteria Digital. Dispon\u00edvel em: &lt;https://interacao-humano-computador.github.io/2023.1-BilheteriaDigital/verificacao/grupo/etapa4/planejamento-verificacao-etapa4-grupo&gt;. Acesso em 03 de dezembro de 2023.</li> <li>FAGAN, Michael E. Design and Code Inspections to Reduce Errors in Program Development. 1976. Acesso em: 03 de dezembro de 2023</li> <li>Planejamento da Verifica\u00e7\u00e3o das Etapas do Grupo + 1 - Plataforma Lattes. Dispon\u00edvel em: &lt;https://interacao-humano-computador.github.io/2023.2-PlataformaLattes/Verifica\u00e7\u00e3o/Grupo%20%2B%201/01%20-%20planejamento-verificacao-grupo-04/&gt;. Acesso em 02 de dezembro de 2023.</li> </ol>"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_4/etapa_planejmento/processo_design/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 03/12 Cria\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o Ana Catarina Santos Pedro Henrique 1.1 04/12 Preenchimento da avalia\u00e7\u00e3o Ana Catarina Santos Pedro Henrique"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_4/etapa_planejmento/sites_Escolhidos/","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>A verifica\u00e7\u00e3o do artefato do site escolhido \u00e9 uma forma de validar o que foi feito pelo Grupo 4, Dom\u00ednio P\u00fablico, na constru\u00e7\u00e3o do artefato de defini\u00e7\u00e3o do site escolhido.</p>"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_4/etapa_planejmento/sites_Escolhidos/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p>O objetivo desse artefato \u00e9 verificar a qualidade do Site escolhido realizado pelo grupo 4, Dom\u00ednio P\u00fablico.</p>"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_4/etapa_planejmento/sites_Escolhidos/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>A metodologia a ser utilizada ser\u00e1 a Inspe\u00e7\u00e3o por meio do uso de Checklists, baseadas nas perguntas presentes no plano de ensino da mat\u00e9ria e nos padr\u00f5es desejados para se haver num artefato desse tipo. A checklist criada pode ser visualizada na Tabela 1:</p> <p> <p><p>Tabela 1: Verifica\u00e7\u00e3o do Site escolhido</p></p> ID Crit\u00e9rio Resultados 1 O artefato possui introdu\u00e7\u00e3o? 2 O artefato possui hist\u00f3rico de vers\u00e3o atualizado? 3 Os textos est\u00e3o em norma padr\u00e3o e sem erros? 4 O artefato possui Bibliografia? 5 O site escolhido foi determinado dentre os sites individuais? 6 O motivo da escolha foi justificado? 7 Foi detalhado os problemas encontrados no site escolhido? 8 S\u00e3o citadas as heuristicas usadas para encontrar os problemas? <p><p>Fonte: Harryson Martins </p></p> <p></p>"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_4/etapa_planejmento/sites_Escolhidos/#checklist-executado","title":"Checklist executado","text":"<p>O checklist feito apos a verifica\u00e7\u00e3o pode ser visualizado a seguir na Tabela 2:</p> <p> <p><p>Tabela 1: Execu\u00e7\u00e3o da verifica\u00e7\u00e3o do Site escolhido</p></p> ID Crit\u00e9rio Resultados 1 O artefato possui introdu\u00e7\u00e3o? Sim 2 O artefato possui hist\u00f3rico de vers\u00e3o atualizado? Sim 3 Os textos est\u00e3o em norma padr\u00e3o e sem erros? N\u00e3o 4 O artefato possui Bibliografia? Sim 5 O site escolhido foi determinado dentre os sites individuais? Sim 6 O motivo da escolha foi justificado? Sim 7 Foi detalhado os problemas encontrados no site escolhido? Sim 8 S\u00e3o citadas as heuristicas usadas para encontrar os problemas? Sim <p><p>Fonte: Harryson Martins </p></p> <p></p>"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_4/etapa_planejmento/sites_Escolhidos/#problemas-encontrados","title":"Problemas Encontrados","text":"<p>Na quest\u00e3o de ID 2, foi constatado que o v\u00eddeo da avalia\u00e7\u00e3o do site n\u00e3o estava devidamente inserido, sendo definido como um erro a ser corrigido.</p>"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_4/etapa_planejmento/sites_Escolhidos/#verificacao","title":"Verifica\u00e7\u00e3o","text":"<p>Nos videos 1 e 2 abaixo podem ser vistos a fase de verifica\u00e7\u00e3o e corre\u00e7\u00e3o dos erros encontrados:</p> <p> <p><p>Video 1: Grava\u00e7\u00e3o da verifica\u00e7\u00e3o do artefato Site Escolhido</p></p> <p><p>Fonte: Gustavo Fran\u00e7a </p></p> <p></p> <p> <p><p>Video 2: Corre\u00e7\u00e3o</p></p> <p><p>Fonte: Gustavo Fran\u00e7a </p></p> <p></p>"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_4/etapa_planejmento/sites_Escolhidos/#resultados","title":"Resultados","text":"<p>Aqui ser\u00e3o expostos os resultados obtidos a partir dos checklists, em forma gr\u00e1fica sobre o artefato Site Escolhido verificado, com as op\u00e7\u00f5es \"Sim\", \"N\u00e3o\" e \"N\u00e3o se aplica\". No Gr\u00e1fico 1 \u00e9 poss\u00edvel ver os resultados:</p> <p> <p><p>Gr\u00e1fico 1: Resultados da verifica\u00e7\u00e3o do Perfil de usu\u00e1rio</p></p> <p></p> <p><p>Fonte: Gustavo Fran\u00e7a</p></p> <p></p>"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_4/etapa_planejmento/sites_Escolhidos/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>Verifica\u00e7\u00e3o. Reposit\u00f3rio do Grupo Dom\u00ednio P\u00fablico da disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador da Universidade de Bras\u00edlia, 2023. Dispon\u00edvel em: &lt;https://interacao-humano-computador.github.io/2023.2-Dominio-Publico/verficacao/verificacao_grupo_5/etapa_planejamento/site_escolhido/&gt;. Acesso em: 2 de nov de 2023.</p>"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_4/etapa_planejmento/sites_Escolhidos/#referencias-bibliograficas","title":"Referencias Bibliograficas","text":"<p>1. BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011.</p>"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_4/etapa_planejmento/sites_Escolhidos/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 02/12 Constru\u00e7\u00e3o e elabora\u00e7\u00e3o do documento Harryson Martins Maria Alice"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_4/etapa_planejmento/sites_avaliados/","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>A verifica\u00e7\u00e3o do artefato do site escolhido \u00e9 uma forma de validar o que foi feito pelo Grupo 4, Dom\u00ednio P\u00fablico, na constru\u00e7\u00e3o do artefato dos sites avaliados.</p>"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_4/etapa_planejmento/sites_avaliados/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p>O objetivo desse artefato \u00e9 verificar a qualidade do Sites avaliados realizado pelo grupo 4, com o site Dom\u00ednio.</p>"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_4/etapa_planejmento/sites_avaliados/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>A metodologia a ser utilizada ser\u00e1 a Inspe\u00e7\u00e3o por meio do uso de Checklists, baseadas nas perguntas presentes no plano de ensino da mat\u00e9ria e nos padr\u00f5es desejados para se haver num artefato desse tipo. A checklist criada pode ser visualizada na Tabela 1:</p> <p> <p><p>Tabela 1: Verifica\u00e7\u00e3o dos Sites Avaliados</p></p> ID Crit\u00e9rio Resultados 1 O artefato possui introdu\u00e7\u00e3o? 2 O artefato possui hist\u00f3rico de vers\u00e3o atualizado? 3 Os textos est\u00e3o em norma padr\u00e3o e sem erros? 4 O artefato possui Bibliografia? 5 S\u00e3o evidenciados todos os sites escolhidos por cada membro? 6 Cada site avaliado possui uma descri\u00e7\u00e3o? 7 S\u00e3o evidenciados os problemas de cada site exposto? <p><p>Fonte: Harryson Martins </p></p> <p></p>"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_4/etapa_planejmento/sites_avaliados/#checklist-executado","title":"Checklist executado","text":"<p>O checklist feito apos a verifica\u00e7\u00e3o pode ser visualizado a seguir na Tabela 2:</p> <p> <p><p>Tabela 1: Execu\u00e7\u00e3o da verifica\u00e7\u00e3o do Site escolhido</p></p> Verifica\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Sugest\u00f5es 1 O artefato possui introdu\u00e7\u00e3o? Sim 2 O artefato possui hist\u00f3rico de vers\u00e3o atualizado? Sim 3 Os textos est\u00e3o em norma padr\u00e3o e sem erros? Sim 4 O artefato possui Bibliografia? Sim 5 S\u00e3o evidenciados todos os sites escolhidos por cada membro? Sim 6 Cada site avaliado possui uma descri\u00e7\u00e3o? Sim 7 S\u00e3o evidenciados os problemas de cada site exposto? Sim <p><p>Fonte: Harryson Martins </p></p> <p></p>"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_4/etapa_planejmento/sites_avaliados/#problemas-encontrados","title":"Problemas Encontrados","text":"<p>Nessa verifica\u00e7\u00e3o n\u00e3o foram encontrados problemas a serem corrigidos.</p>"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_4/etapa_planejmento/sites_avaliados/#verificacao","title":"Verifica\u00e7\u00e3o","text":"<p> <p><p>Video 1: Grava\u00e7\u00e3o da verifica\u00e7\u00e3o do artefato Sites Avaliados</p></p> <p><p>Fonte: Gustavo Fran\u00e7a </p></p> <p></p>"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_4/etapa_planejmento/sites_avaliados/#resultados","title":"Resultados","text":"<p>Aqui ser\u00e3o expostos os resultados obtidos a partir dos checklists, em forma gr\u00e1fica sobre o artefato Sites Avaliadoso verificado, com as op\u00e7\u00f5es \"Sim\", \"N\u00e3o\" e \"N\u00e3o se aplica\". No Gr\u00e1fico 1 \u00e9 poss\u00edvel ver os resultados:</p> <p> <p><p>Gr\u00e1fico 1: Resultados da verifica\u00e7\u00e3o do Perfil de usu\u00e1rio</p></p> <p></p> <p><p>Fonte: Gustavo Fran\u00e7a</p></p> <p></p>"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_4/etapa_planejmento/sites_avaliados/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>Verifica\u00e7\u00e3o. Reposit\u00f3rio do Grupo Dom\u00ednio P\u00fablico da disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador da Universidade de Bras\u00edlia, 2023. Dispon\u00edvel em: &lt;https://interacao-humano-computador.github.io/2023.2-Dominio-Publico/verficacao/verificacao_grupo_5/etapa_planejamento/sites_avaliados/&gt;. Acesso em: 2 de nov de 2023.</p>"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_4/etapa_planejmento/sites_avaliados/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliograficas","text":"<p>1. BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011.</p>"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_4/etapa_planejmento/sites_avaliados/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 02/12 Constru\u00e7\u00e3o e elabora\u00e7\u00e3o do documento Harryson Martins Ana Catarina"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_5/etapa_analise_requisitos/analise_tarefas/","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este documento visa verificar se o artefato de An\u00e1lise de Tarefas do Grupo 5 segue os crit\u00e9rios da Disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e ajudar os integrantes a identificar poss\u00edveis erros e corre\u00e7\u00f5es. Esta etapa est\u00e1 dividida entre Verifica\u00e7\u00f5es e Conclus\u00e3o. A parte de verifica\u00e7\u00f5es traz o checklist do artefato e o resultado da verifica\u00e7\u00e3o, que podem ser vistos na Tabela 1; a parte de conclus\u00e3o traz as considera\u00e7\u00f5es do avaliador, tais como sugest\u00f5es de melhoria e problemas encontrados, caso existam e sejam julgados necess\u00e1rios pelo avaliador.</p>"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_5/etapa_analise_requisitos/analise_tarefas/#verificacoes","title":"Verifica\u00e7\u00f5es","text":"<p>O Grupo 5, BRB Mobilidade, dividiu a an\u00e1lise de tarefas em 3 p\u00e1ginas diferentes: Sobre, HTA e CTT. Devido a isso ser\u00e3o apresentadas 3 tabelas de checklists, uma para cada p\u00e1gina, como forma de tornar a verifica\u00e7\u00e3o mais clara para a equipe.  \u00c9 importante citar ainda, que devido a segmenta\u00e7\u00e3o do conte\u00fado, algumas perguntas ser\u00e3o irrelevantes na avalia\u00e7\u00e3o. Essas perguntas ser\u00e3o sinalizadas com \"-\" na coluna resultado.  </p> <p>Na Tabela 1, \u00e9 apresentada a Verifica\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina Sobre.</p> <p> <p><p>Tabela 1: Checklist de Verifica\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de Tarefas - Sobre</p></p> N\u00b0 Descri\u00e7\u00e3o Resultado 1 H\u00e1 um texto introdut\u00f3rio sobre o artefato? Sim 2 H\u00e1 a referencia/bibliografia seguindo a ABNT? N\u00e3o h\u00e1 refer\u00eancias e bibliografia 3 O artefato possui um hist\u00f3rico de vers\u00f5es padronizado? N\u00e3o h\u00e1 Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es 4 As imagens e tabelas s\u00e3o chamadas no texto? N\u00e3o h\u00e1 imagens e tabelas 5 As imagens e tabelas possuem titulo e fonte? N\u00e3o h\u00e1 imagens e tabelas 6 O objetivo da an\u00e1lise de tarefas \u00e9 apresentado? Sim 7 As tarefas s\u00e3o descritas de forma clara e concisa? - 8 H\u00e1 ao menos duas t\u00e9cnicas para especificar as tarefas? Sim 9 O HTA apresenta diagrama, legenda e representa\u00e7\u00e3oem tabela? - 10 O GOMS foi representado pelos modelos: KLM, CMN-GOMS, CPM-GOMS, CTT Sim <p><p>Fonte: Maria Alice </p></p> <p></p> <p>Na Tabela 2, \u00e9 apresentada a Verifica\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina HTA.</p> <p> <p><p>Tabela 2: Checklist de Verifica\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de Tarefas - HTA</p></p> N\u00b0 Descri\u00e7\u00e3o Resultado 1 H\u00e1 um texto introdut\u00f3rio sobre o artefato? Sim 2 H\u00e1 a referencia/bibliografia seguindo a ABNT? Sim 3 O artefato possui um hist\u00f3rico de vers\u00f5es padronizado? Sim 4 As imagens e tabelas s\u00e3o chamadas no texto? N\u00e3o 5 As imagens e tabelas possuem titulo e fonte? N\u00e3o 6 O objetivo da an\u00e1lise de tarefas \u00e9 apresentado? Sim 7 As tarefas s\u00e3o descritas de forma clara e concisa? Sim 8 H\u00e1 ao menos duas t\u00e9cnicas para especificar as tarefas? - 9 O HTA apresenta diagrama, legenda e representa\u00e7\u00e3oem tabela? Sim 10 O GOMS foi representado pelos modelos: KLM, CMN-GOMS, CPM-GOMS, CTT - <p><p>Fonte: Maria Alice </p></p> <p></p> <p>Na Tabela 2, \u00e9 apresentada a Verifica\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina CTT.</p> <p> <p><p>Tabela 3: Checklist de Verifica\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de Tarefas - CTT</p></p> N\u00b0 Descri\u00e7\u00e3o Resultado 1 H\u00e1 um texto introdut\u00f3rio sobre o artefato? Sim 2 H\u00e1 a referencia/bibliografia seguindo a ABNT? N\u00e3o 3 O artefato possui um hist\u00f3rico de vers\u00f5es padronizado? N\u00e3o 4 As imagens e tabelas s\u00e3o chamadas no texto? N\u00e3o 5 As imagens e tabelas possuem titulo e fonte? N\u00e3o 6 O objetivo da an\u00e1lise de tarefas \u00e9 apresentado? Sim 7 As tarefas s\u00e3o descritas de forma clara e concisa? N\u00e3o 8 H\u00e1 ao menos duas t\u00e9cnicas para especificar as tarefas? - 9 O HTA apresenta diagrama, legenda e representa\u00e7\u00e3oem tabela? - 10 O GOMS foi representado pelos modelos: KLM, CMN-GOMS, CPM-GOMS, CTT Sim <p><p>Fonte: Maria Alice </p></p> <p></p>"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_5/etapa_analise_requisitos/analise_tarefas/#conclusao","title":"Conclus\u00e3o","text":"<p>A partir da verifica\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de Tarefas, \u00e9 poss\u00edvel afirmar que o artefato foi bem desenvolvido, por\u00e9m precisa de alguns ajustes para se adequar ao padr\u00e3o da Disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador. Na Tabela 4, s\u00e3o sugeridas as modifica\u00e7\u00f5es.</p> <p> <p><p>Tabela 4: Sugest\u00f5es de Modifica\u00e7\u00f5es</p></p> Descri\u00e7\u00e3o Acrescentar uma referencia, na p\u00e1gina Sobre Acrescentar o hist\u00f3rico de vers\u00f5es, na p\u00e1gina Sobre Acrescentar a fonte em todas as imagens, na p\u00e1gina HTA Acrescentar a titulo e fonte em todas as tabelas, na p\u00e1gina HTA Chamar as imagens e tabelas no texto, na p\u00e1gina HTA Acrescentar a fonte em todas as imagens, na p\u00e1gina CTT Chamar as imagens e tabelas no texto, na p\u00e1gina CTT Atualizar a imagem da tarefa \"2\u00b0 via\" para uma imagem com melhor qualidade ou descrever melhor os textos de forma que seja poss\u00edvel l\u00ea-los, na p\u00e1gina CTT <p><p>Fonte: Maria Alice </p></p> <p></p>"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_5/etapa_analise_requisitos/analise_tarefas/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>Analise de tarefas - Verifica\u00e7\u00e3o, Skoob. Dispon\u00edvel em: https://interacao-humano-computador.github.io/2022.2-Skoob/verificacoes/verificacao_analise_de_tarefas/ Acesso em 14 de novembro de 2023.</p> <p>Analise de Tarefas, Bilheteria Digital. Dispon\u00edvel em: https://interacao-humano-computador.github.io/2023.1-BilheteriaDigital/verificacao/grupo2/etapa2/analise-de-tarefas/ Acesso em 14 de novembro de 2023.</p>"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_5/etapa_analise_requisitos/analise_tarefas/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 14/11/2023 Cria\u00e7\u00e3o do documento Maria Alice Victor Hugo"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_5/etapa_analise_requisitos/aspectos_eticos/","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este documento visa verificar se o artefato de Aspectos \u00c9ticos segue os crit\u00e9rios da Disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e ajudar os integrantes a identificar poss\u00edveis erros e corre\u00e7\u00f5es. Esta etapa est\u00e1 dividida entre Verifica\u00e7\u00f5es e Conclus\u00e3o. A parte de verifica\u00e7\u00f5es traz o checklist do artefato e o resultado da verifica\u00e7\u00e3o, que podem ser vistos na Tabela 1; a parte de conclus\u00e3o traz as considera\u00e7\u00f5es do avaliador, tais como sugest\u00f5es de melhoria e problemas encontrados, caso existam e sejam julgados necess\u00e1rios pelo avaliador.</p>"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_5/etapa_analise_requisitos/aspectos_eticos/#verificacoes","title":"Verifica\u00e7\u00f5es","text":"<p>O checklist feito apos a verifica\u00e7\u00e3o pode ser visualizado a seguir na Tabela 1:</p> <p> <p>Tabela 1: Checklist Aspectos \u00c9ticos Preenchido</p> ID Crit\u00e9rio Resultado 1 H\u00e1 um texto introdut\u00f3rio sobre o artefato? Sim 2 H\u00e1 a referencia/bibliografia? Sim 3 O artefato possui um hist\u00f3rico de vers\u00f5es padronizado? Sim 4 As imagens e tabelas s\u00e3o chamadas no texto? N\u00e3o se aplica ao artefato 5 As imagens e tabelas possuem titulo e fonte? N\u00e3o se aplica ao artefato 6 S\u00e3o citados os princ\u00edpios da autonomia, da benefic\u00eancia, da n\u00e3o malefic\u00eancia e da justi\u00e7a e equidade? Sim 7 Existe um modelo de termo de consentimento livre e esclarecido que ser\u00e1 disponibilizado aos participantes? Sim 8 \u00c9 citado que os avaliadores ir\u00e3o solicitar a permiss\u00e3o para gravar a pessoa, antes de come\u00e7ar a grava\u00e7\u00e3o? N\u00e3o 9 No TCLE \u00e9 explicado o objetivo da pesquisa e como ela ser\u00e1 realizada aos participantes? Sim <p><p>Fonte: Luciano Ricardo</p> </p>"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_5/etapa_analise_requisitos/aspectos_eticos/#conclusoes","title":"Conclus\u00f5es","text":"<p>A partir da verifica\u00e7\u00e3o das Aspectos \u00c9ticos, \u00e9 poss\u00edvel afirmar que o artefato foi bem desenvolvido contendo os pontos essenciais, por\u00e9m precisa de alguns ajustes para se adequar ao padr\u00e3o da Disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador. Sendo eles aqueles descritos na Tabela 1 mostrada no potico anterior.</p>"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_5/etapa_analise_requisitos/aspectos_eticos/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>BRB-Mobilidade. Reposit\u00f3rio do Grupo 5 BRB - Mobilidade da disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador da Universidade de Bras\u00edlia, 2023. Dispon\u00edvel em: &lt;https://interacao-humano-computador.github.io/2023.2--BRB-Mobilidade/planejamentoProj/site/&gt;. Acesso em: 14 de nov de 2023.</p>"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_5/etapa_analise_requisitos/aspectos_eticos/#referencias-bibliograficas","title":"Referencias Bibliograficas","text":"<p>1. BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011.</p>"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_5/etapa_analise_requisitos/aspectos_eticos/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 14/11/2023 Cria\u00e7\u00e3o do documento Luciano Ricardo Victor Hugo"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_5/etapa_analise_requisitos/caracteristicas_gerais/","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este documento visa verificar se o artefato de Caracter\u00edsticas Gerais do Grupo 5 segue os crit\u00e9rios da Disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e ajudar os integrantes a identificar poss\u00edveis erros e corre\u00e7\u00f5es. Esta etapa est\u00e1 dividida entre Verifica\u00e7\u00f5es e Conclus\u00e3o. A parte de verifica\u00e7\u00f5es traz o checklist do artefato e o resultado da verifica\u00e7\u00e3o, que podem ser vistos na Tabela 1; a parte de conclus\u00e3o traz as considera\u00e7\u00f5es do avaliador, tais como sugest\u00f5es de melhoria e problemas encontrados, caso existam e sejam julgados necess\u00e1rios pelo avaliador.</p>"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_5/etapa_analise_requisitos/caracteristicas_gerais/#verificacoes","title":"Verifica\u00e7\u00f5es","text":"<p> <p><p>Tabela 1: Checklist de Verifica\u00e7\u00e3o</p></p> N\u00b0 Descri\u00e7\u00e3o Resultado 1 H\u00e1 um texto introdut\u00f3rio sobre o artefato? Sim 2 H\u00e1 a referencia/bibliografia seguindo a ABNT? Sim 3 O artefato possui um hist\u00f3rico de vers\u00f5es padronizado? Sim 4 As imagens e tabelas s\u00e3o chamadas no texto? N\u00e3o se aplica 5 As imagens e tabelas possuem titulo e fonte? N\u00e3o se aplica 6 H\u00e1 as tarefas que o usu\u00e1rio pode fazer na plataforma? Sim 7 H\u00e1 os limites que a plataforma imp\u00f5e ao usu\u00e1rio? Sim 8 H\u00e1 as tecnologias usadas para o desenvolvimento da plataforma Sim <p><p>Fonte: Victor Hugo</p></p> <p></p>"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_5/etapa_analise_requisitos/caracteristicas_gerais/#conclusao","title":"Conclus\u00e3o","text":"<p>O artefato apresentou seguir os padr\u00f5es estabelecidos pela disciplina, n\u00e3o sendo necess\u00e1rio nenhuma altera\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_5/etapa_analise_requisitos/caracteristicas_gerais/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>Verifica\u00e7\u00e3o do Guia de Estilo, Skoob. Dispon\u00edvel em: https://interacao-humano-computador.github.io/2022.2-Skoob/verificacoes/guia-estilo/. Acesso em 14 de novembro de 2023.</p>"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_5/etapa_analise_requisitos/caracteristicas_gerais/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 14/11/2023 Cria\u00e7\u00e3o e preenchimento Victor Hugo Maria Alice"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_5/etapa_analise_requisitos/cenarios/","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este documento visa verificar se o artefato de  Cenarios segue os crit\u00e9rios da Disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e ajudar os integrantes a identificar poss\u00edveis erros e corre\u00e7\u00f5es. Esta etapa est\u00e1 dividida entre Verifica\u00e7\u00f5es e Conclus\u00e3o. A parte de verifica\u00e7\u00f5es traz o checklist do artefato e o resultado da verifica\u00e7\u00e3o, que podem ser vistos na Tabela 1; a parte de conclus\u00e3o traz as considera\u00e7\u00f5es do avaliador, tais como sugest\u00f5es de melhoria e problemas encontrados, caso existam e sejam julgados necess\u00e1rios pelo avaliador.</p>"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_5/etapa_analise_requisitos/cenarios/#verificacoes","title":"Verifica\u00e7\u00f5es","text":"<p>O checklist feito apos a verifica\u00e7\u00e3o pode ser visualizado a seguir na Tabela 1:</p> <p> <p>Tabela 1: Checklist Cenarios Preenchido</p> ID Crit\u00e9rio Resultado 1 H\u00e1 um texto introdut\u00f3rio sobre o artefato? Sim 2 H\u00e1 a referencia/bibliografia? Sim 3 O artefato possui um hist\u00f3rico de vers\u00f5es padronizado? Sim, porem em alguns artefatos o historico de versao esta no fim da pagina e em outros acima da Bibliografia 4 As imagens e tabelas s\u00e3o chamadas no texto? Sim 5 As imagens e tabelas possuem titulo e fonte? Parcial, tabela sem fonte 6 Os cenarios possuem contexto definido? Sim 7 Os cenarios possuem o(s) ator(es) envolvidos definidos? Sim 8 Os cenarios possuem objetivos definidos? Sim 9 Os cenarios possuem a\u00e7\u00f5es definidas? Sim 10 Os cenarios possuem avalia\u00e7\u00e3o definida? Sim <p><p>Fonte: Luciano Ricardo</p> </p>"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_5/etapa_analise_requisitos/cenarios/#conclusoes","title":"Conclus\u00f5es","text":"<p>A partir da verifica\u00e7\u00e3o dos Cenarios, \u00e9 poss\u00edvel afirmar que o artefato foi bem desenvolvido, onde foram encontrados apenas probelmas relacionados a normas e padroniza\u00e7\u00e3o da documenta\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_5/etapa_analise_requisitos/cenarios/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>BRB-Mobilidade. Reposit\u00f3rio do Grupo 5 BRB - Mobilidade da disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador da Universidade de Bras\u00edlia, 2023. Dispon\u00edvel em: &lt;https://interacao-humano-computador.github.io/2023.2--BRB-Mobilidade/planejamentoProj/site/&gt;. Acesso em: 14 de nov de 2023.</p>"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_5/etapa_analise_requisitos/cenarios/#referencias-bibliograficas","title":"Referencias Bibliograficas","text":"<p>1. BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011.</p>"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_5/etapa_analise_requisitos/cenarios/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 14/11/2023 Cria\u00e7\u00e3o do documento Luciano Ricardo Victor Hugo"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_5/etapa_analise_requisitos/guia_estilo/","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este documento visa verificar se o artefato de Guia de Estilo do Grupo 5 segue os crit\u00e9rios da Disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e ajudar os integrantes a identificar poss\u00edveis erros e corre\u00e7\u00f5es. Esta etapa est\u00e1 dividida entre Verifica\u00e7\u00f5es e Conclus\u00e3o. A parte de verifica\u00e7\u00f5es traz o checklist do artefato e o resultado da verifica\u00e7\u00e3o, que podem ser vistos na Tabela 1; a parte de conclus\u00e3o traz as considera\u00e7\u00f5es do avaliador, tais como sugest\u00f5es de melhoria e problemas encontrados, caso existam e sejam julgados necess\u00e1rios pelo avaliador.</p>"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_5/etapa_analise_requisitos/guia_estilo/#verificacoes","title":"Verifica\u00e7\u00f5es","text":"<p> <p><p>Tabela 1: Checklist de Verifica\u00e7\u00e3o</p></p> N\u00b0 Descri\u00e7\u00e3o Resultado 1 H\u00e1 um texto introdut\u00f3rio sobre o artefato? sim 2 H\u00e1 a referencia/bibliografia seguindo a ABNT? n\u00e3o h\u00e1 3 O artefato possui um hist\u00f3rico de vers\u00f5es padronizado? n\u00e3o 4 As imagens e tabelas s\u00e3o chamadas no texto? n\u00e3o 5 As imagens e tabelas possuem titulo e fonte? sim 6 H\u00e1 o objetivo do Guia de estilo? sim 7 H\u00e1 o publico alvo? n\u00e3o 8 H\u00e1 como manter e ultilizar o guia de estilo? n\u00e3o 9 H\u00e1 a tipografia e seu uso? sim 10 H\u00e1 a paleta de cores e seu uso? sim 11 H\u00e1 elementos de a\u00e7\u00e3o? sim 12 H\u00e1 elementos de interface? sim 13 H\u00e1 elementos de intera\u00e7\u00e3o? sim 14 O guia de estilo foi feito para o site avaliado? sim 15 H\u00e1 a disposi\u00e7\u00e3o espacial e grid? sim <p><p>Fonte: Victor Hugo </p></p> <p></p>"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_5/etapa_analise_requisitos/guia_estilo/#conclusao","title":"Conclus\u00e3o","text":"<p>O artefato n\u00e3o apresentou seguir os padr\u00f5es estabelecidos pela disciplina, sendo necess\u00e1ria algumas corre\u00e7\u00f5es: adicionar a referencia/bibliografia seguindo a ABNT, adicionar um t\u00f3pico hist\u00f3rico de vers\u00f5es, adicionar a chamada das figuras no texto, adicionar o publico alvo, adicionar como manter e ultilizar o guia de estilo.</p>"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_5/etapa_analise_requisitos/guia_estilo/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>Verifica\u00e7\u00e3o do Guia de Estilo, Skoob. Dispon\u00edvel em: https://interacao-humano-computador.github.io/2022.2-Skoob/verificacoes/guia-estilo/. Acesso em 14 de novembro de 2023.</p>"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_5/etapa_analise_requisitos/guia_estilo/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 14/11/2023 Cria\u00e7\u00e3o e preenchimento Victor Hugo Maria Alice"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_5/etapa_analise_requisitos/metas_usabilidade/","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este documento visa verificar se o artefato de Metas de Usabilidade do Grupo 5 segue os crit\u00e9rios da Disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e ajudar os integrantes a identificar poss\u00edveis erros e corre\u00e7\u00f5es. Esta etapa est\u00e1 dividida entre Verifica\u00e7\u00f5es e Conclus\u00e3o. A parte de verifica\u00e7\u00f5es traz o checklist do artefato e o resultado da verifica\u00e7\u00e3o, que podem ser vistos na Tabela 1; a parte de conclus\u00e3o traz as considera\u00e7\u00f5es do avaliador, tais como sugest\u00f5es de melhoria e problemas encontrados, caso existam e sejam julgados necess\u00e1rios pelo avaliador.</p>"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_5/etapa_analise_requisitos/metas_usabilidade/#verificacoes","title":"Verifica\u00e7\u00f5es","text":"<p> <p><p>Tabela 1: Checklist de Verifica\u00e7\u00e3o</p></p> N\u00b0 Descri\u00e7\u00e3o Resultado 1 H\u00e1 um texto introdut\u00f3rio sobre o artefato? sim 2 H\u00e1 a referencia/bibliografia seguindo a ABNT? sim 3 O artefato possui um hist\u00f3rico de vers\u00f5es padronizado? sim 4 As imagens e tabelas s\u00e3o chamadas no texto? n\u00e3o 5 As imagens e tabelas possuem titulo e fonte? sim 6 H\u00e1 as metas de usabilidade que o projeto deve alcan\u00e7ar? sim 7 H\u00e1 o motivo da escolha das metas de usabilidade? sim 8 H\u00e1 a descri\u00e7\u00e3o das metas de usabilidade? sim <p><p>Fonte: Victor Hugo </p></p> <p></p>"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_5/etapa_analise_requisitos/metas_usabilidade/#conclusao","title":"Conclus\u00e3o","text":"<p>O artefato apresentou seguir os padr\u00f5es estabelecidos pela disciplina, sendo necess\u00e1ria apenas uma pequena corre\u00e7\u00e3o: adicionar a chamada das figuras no texto.</p>"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_5/etapa_analise_requisitos/metas_usabilidade/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>Verifica\u00e7\u00e3o das Metas de Usabilidade, Skoob. Dispon\u00edvel em: https://interacao-humano-computador.github.io/2022.2-Skoob/verificacoes/metas-usabilidade-verificacao/. Acesso em 14 de novembro de 2023.</p>"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_5/etapa_analise_requisitos/metas_usabilidade/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 14/11/2023 Cria\u00e7\u00e3o e preenchimento Victor Hugo Maria Alice"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_5/etapa_analise_requisitos/perfil_usuario/","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este documento visa verificar se o artefato de Perfil de Usu\u00e1rio segue os crit\u00e9rios da Disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e ajudar os integrantes a identificar poss\u00edveis erros e corre\u00e7\u00f5es. Esta etapa est\u00e1 dividida entre Verifica\u00e7\u00f5es e Conclus\u00e3o. A parte de verifica\u00e7\u00f5es traz o checklist do artefato e o resultado da verifica\u00e7\u00e3o, que podem ser vistos na Tabela 1; a parte de conclus\u00e3o traz as considera\u00e7\u00f5es do avaliador, tais como sugest\u00f5es de melhoria e problemas encontrados, caso existam e sejam julgados necess\u00e1rios pelo avaliador.</p>"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_5/etapa_analise_requisitos/perfil_usuario/#verificacoes","title":"Verifica\u00e7\u00f5es","text":"<p>O checklist feito apos a verifica\u00e7\u00e3o pode ser visualizado a seguir na Tabela 1:</p> <p> <p>Tabela 1: Checklist Perfil do Usu\u00e1rio Preenchido</p> ID Crit\u00e9rio Resultado 1 H\u00e1 um texto introdut\u00f3rio sobre o artefato? Sim 2 H\u00e1 a referencia/bibliografia? Sim 3 O artefato possui um hist\u00f3rico de vers\u00f5es padronizado? Sim 4 As imagens e tabelas s\u00e3o chamadas no texto? N\u00e3o 5 As imagens e tabelas possuem titulo e fonte? Sim, porem \u00e9 possivel notar encontrar algumas legendas com numera\u00e7\u00e3o duplicada 6 O perfil de usu\u00e1rio foi definido com base em dados coletados por meio de algum estudo, como entrevistas ou question\u00e1rios? Sim 7 O percentual de usu\u00e1rios em cada faixa de caracter\u00edsticas foi determinado? N\u00e3o, seria interessante ter na conclus\u00e3o o percentual para cada caracteristica definida 8 O perfil do usu\u00e1rio possui idade, sexo, status socioecon\u00f4mico e grau de escolaridade definidos? Parcial, faltam status socioecon\u00f4mico e grau de escolaridade 9 O perfil do usu\u00e1rio possui sua experi\u00eancia com tecnologia definida? N\u00e3o 10 O perfil do usu\u00e1rio \u00e9 definido entre tecn\u00f3filos ou tecn\u00f3fobos? N\u00e3o 11 O perfil do usu\u00e1rio possui suas tarefas prim\u00e1rias definidas? Sim 12 O perfil do usu\u00e1rio possui a experi\u00eancia com o produto ou semelhantes definidos? N\u00e3o <p><p>Fonte: Luciano Ricardo</p> </p>"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_5/etapa_analise_requisitos/perfil_usuario/#conclusoes","title":"Conclus\u00f5es","text":"<p>A partir da verifica\u00e7\u00e3o do Perfil do Usu\u00e1rio, \u00e9 poss\u00edvel perceber que o artefato precisa de definir para o perfil do usu\u00e1rio alguns atributos que foram descritos na Tabela 1 anteriormente.</p>"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_5/etapa_analise_requisitos/perfil_usuario/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>BRB-Mobilidade. Reposit\u00f3rio do Grupo 5 BRB - Mobilidade da disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador da Universidade de Bras\u00edlia, 2023. Dispon\u00edvel em: &lt;https://interacao-humano-computador.github.io/2023.2--BRB-Mobilidade/planejamentoProj/site/&gt;. Acesso em: 14 de nov de 2023.</p>"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_5/etapa_analise_requisitos/perfil_usuario/#referencias-bibliograficas","title":"Referencias Bibliograficas","text":"<p>1. BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011.</p>"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_5/etapa_analise_requisitos/perfil_usuario/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 14/11/2023 Cria\u00e7\u00e3o do documento Luciano Ricardo Victor Hugo"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_5/etapa_analise_requisitos/personas/","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este documento visa verificar se o artefato de Personas do Grupo 5 segue os crit\u00e9rios da Disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e ajudar os integrantes a identificar poss\u00edveis erros e corre\u00e7\u00f5es. Esta etapa est\u00e1 dividida entre Verifica\u00e7\u00f5es e Conclus\u00e3o. A parte de verifica\u00e7\u00f5es traz o checklist do artefato e o resultado da verifica\u00e7\u00e3o, que podem ser vistos na Tabela 1; a parte de conclus\u00e3o traz as considera\u00e7\u00f5es do avaliador, tais como sugest\u00f5es de melhoria e problemas encontrados, caso existam e sejam julgados necess\u00e1rios pelo avaliador.</p>"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_5/etapa_analise_requisitos/personas/#verificacoes","title":"Verifica\u00e7\u00f5es","text":"<p>O checklist feito apos a verifica\u00e7\u00e3o pode ser visualizado a seguir na Tabela 1:</p> <p> <p>Tabela 1: Checklist Personas Preenchido</p> ID Crit\u00e9rio Resultado 1 H\u00e1 um texto introdut\u00f3rio sobre o artefato? Sim 2 H\u00e1 a referencia/bibliografia? Sim 3 O artefato possui um hist\u00f3rico de vers\u00f5es padronizado? Sim 4 As imagens e tabelas s\u00e3o chamadas no texto? N\u00e3o, as fotos das personas possuem legenda porem n\u00e3o s\u00e3o chamadas 5 As imagens e tabelas possuem titulo e fonte? Sim 6 As personas foram criadas baseadas nos dados do perfil do usu\u00e1rio? Parcial, o perfil de usuario \u00e9 do genero masculino mas existe uma persona primaria do genero feminino 7 A raz\u00e3o da quantidade de personas \u00e9 justificada? Sim 8 As personas possuem nome e sobrenome? Sim 9 As personas possuem idade e dados demogr\u00e1ficos? Parcial, faltam status socioecon\u00f4mico e grau de escolaridade 10 As personas possuem foto? Sim 11 As personas s\u00e3o identificadas entre primaria, secundaria ou antipersona? Sim 12 As personas possuem seu objetivos espec\u00edficos claramente definidos? Sim 13 As personas possuem suas especialidades claramente definidas? N\u00e3o 14 As personas possuem sua educa\u00e7\u00e3o definida? N\u00e3o 15 As personas possuem seu nivel de treinamento definido? N\u00e3o 16 As personas possuem suas tarefas b\u00e1sicas ou cr\u00edticas definidas com frequ\u00eancia, import\u00e2ncia e dura\u00e7\u00e3o? Parcial, faltam frequ\u00eancia, import\u00e2ncia e dura\u00e7\u00e3o 16 As personas possuem seus relacionamentos com outros explicados? Sim 17 Os requisitos necess\u00e1rios para atender \u00e0s necessidades das personas s\u00e3o abordados? N\u00e3o 18 As expectativas das personas sobre o produto est\u00e3o documentadas? N\u00e3o <p><p>Fonte: Luciano Ricardo</p> </p>"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_5/etapa_analise_requisitos/personas/#conclusoes","title":"Conclus\u00f5es","text":"<p>A partir da verifica\u00e7\u00e3o das Personas, \u00e9 poss\u00edvel afirmar que o artefato foi bem desenvolvido contendo os pontos essenciais, por\u00e9m precisa de alguns ajustes para se adequar ao padr\u00e3o da Disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador. Sendo eles aqueles descritos na Tabela 1 mostrada no potico anterior.</p>"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_5/etapa_analise_requisitos/personas/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>BRB-Mobilidade. Reposit\u00f3rio do Grupo 5 BRB - Mobilidade da disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador da Universidade de Bras\u00edlia, 2023. Dispon\u00edvel em: &lt;https://interacao-humano-computador.github.io/2023.2--BRB-Mobilidade/planejamentoProj/site/&gt;. Acesso em: 14 de nov de 2023.</p>"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_5/etapa_analise_requisitos/personas/#referencias-bibliograficas","title":"Referencias Bibliograficas","text":"<p>1. BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011.</p>"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_5/etapa_analise_requisitos/personas/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 14/11/2023 Cria\u00e7\u00e3o do documento Luciano Ricardo Victor Hugo"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_5/etapa_analise_requisitos/planejamento_avaliacao/","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Uma das etapas mais importantes do desenvolvimento de um projeto, \u00e9 a verifica\u00e7\u00e3o. Quando artefatos de um projeto s\u00e3o produzidos, pode ser que hajam erros ou defeitos nele que n\u00e3o foram percebidos durante o desenvolvimento. Por isso, a verifica\u00e7\u00e3o \u00e9 t\u00e3o importante, pois se trata de um m\u00e9todo qual objetiva o descobrimento de defeitos. Este documento representa a verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos do Grupo 5 na Etapa de Analise de Requisitos do projeto. </p>"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_5/etapa_analise_requisitos/planejamento_avaliacao/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p>Este documento tem como objetivo verificar os artefatos da Etapa de Analise de Requisitos do Grupo 5 do projeto, a verifica\u00e7\u00e3o busca entender se o artefato possui os itens necess\u00e1rios para a sua entrega e se atende os padr\u00f5es exigidos. Em momento algum essa verifica\u00e7\u00e3o foi feita para diminuir o trabalho do grupo ou seus integrantes, \u00e9 apenas para aplicar os conceitos de verifica\u00e7\u00e3o nos artefatos.</p>"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_5/etapa_analise_requisitos/planejamento_avaliacao/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>A metodologia escolhida para o processo de verifica\u00e7\u00e3o foi a de Inspe\u00e7\u00e3o, originalmente desenvolvida por Michael Fagan (1976), essa tecnica visa trazer uma revis\u00e3o dos artefatos baseada em seis passos: Planejamento; Vis\u00e3o Geral; Prepara\u00e7\u00e3o; Inspe\u00e7\u00e3o; corre\u00e7\u00e3o; e acompanhamento. (Serrano e  Serrano, 2017). Para esta verfica\u00e7\u00e3o faremos at\u00e9 a etapa de Inspe\u00e7\u00e3o, a etapa de corre\u00e7\u00e3o e acompanhamento ficara sob responsabilidade do Grupo 5 caso a eles interessem.</p>"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_5/etapa_analise_requisitos/planejamento_avaliacao/#participantes","title":"Participantes","text":"<p>Os artefatos desta etapa ser\u00e3o verificados pelos integrantes Luciano Ricardo, Maria Alice e Victor Hugo do Grupo 4. A revis\u00e3o ser\u00e1 destribuida entre estes mesmo integrantes, de forma que os artefatos sejam sempre verificados por outro que n\u00e3o o autor.</p>"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_5/etapa_analise_requisitos/planejamento_avaliacao/#artefatos-para-verificacao","title":"Artefatos para verifica\u00e7\u00e3o","text":"<ul> <li> <p>O artefato Perfil do Usu\u00e1rio na vers\u00e3o 1.4, na data 15/10/2023, produzido por Arthur Sousa e Amanda Abreu, e revisado por Juan Pablo. </p> </li> <li> <p>O artefato Personas na vers\u00e3o 1.5, na data 17/10/2023, produzido por Artur Jackson e sem revisor. </p> </li> <li> <p>O artefato Cen\u00e1rios na vers\u00e3o 1.1, na data 15/10/2023, produzido por Juan Pablo e revisado por Arthur Sousa. </p> </li> <li> <p>O artefato Aspectos \u00c9ticos na vers\u00e3o 1.1, na data 28/10/2023, produzido por Arthur Sousa e revisado por Lucas Lob\u00e3o. </p> </li> <li> <p>O artefato An\u00e1lise de Tarefas na vers\u00e3o 1.4, na data 06/11/2023, produzido por Arthur Sousa e revisado por Lucas Lob\u00e3o. </p> </li> <li> <p>O artefato Principios e Diretrizes Gerais na vers\u00e3o 1.0, na data 14/10/2023, produzido por Arthur Sousa e Fause Carlos  e revisado por Amanda Abreu. </p> </li> <li> <p>O artefato Metas de Usabilidade na vers\u00e3o 1.2, na data 21/10/2023, produzido por Artur Jackson e revisado por Arthur Sousa. </p> </li> <li> <p>O artefato Caracteristicas Gerais na vers\u00e3o 1.1, na data 21/10/2023, produzido por Amanda Abreu e Felipe Hansen, e revisado por Arthur Sousa. </p> </li> <li> <p>O artefato Guia de Estilo na vers\u00e3o 1.0, na data 21/10/2023, produzido por Lucas Lob\u00e3o e revisado por Artur Jackson. </p> </li> </ul>"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_5/etapa_analise_requisitos/planejamento_avaliacao/#cronograma","title":"Cronograma","text":"<p>As verifica\u00e7\u00f5es devem ser realizadas no per\u00eddo de 14 de novembro de 2023 at\u00e9 15 de novembro de 2023, com seus resultados relatados nas respectivas p\u00e1ginas durante o mesmo per\u00edodo de tempo. A Tabela 1 apresenta o cronograma de atividades.</p> <p> <p><p>Tabela 1: Cronograma de atividades</p></p> Atividade Data Respons\u00e1vel Planejamento 14/11/2023 Victor Hugo Verifica\u00e7\u00e3o e relato do artefato Perfil do Usu\u00e1rio 14/11/2023 Luciano Ricardo Verifica\u00e7\u00e3o e relato do artefato Personas 14/11/2023 Luciano Ricardo Verifica\u00e7\u00e3o e relato do artefato Cen\u00e1rios 14/11/2023 Luciano Ricardo Verifica\u00e7\u00e3o e relato do artefato Aspectos \u00c9ticos 14/11/2023 Luciano Ricardo Verifica\u00e7\u00e3o e relato do artefato An\u00e1lise de Tarefas 14/11/2023 Maria Alice Verifica\u00e7\u00e3o e relato do artefato Principios e Diretrizes Gerais 14/11/2023 Maria Alice Verifica\u00e7\u00e3o e relato do artefato Metas de Usabilidade 14/11/2023 Victor Hugo Verifica\u00e7\u00e3o e relato do artefato Caracteristicas Gerais 14/11/2023 Victor Hugo Verifica\u00e7\u00e3o e relato do artefato Guia de Estilo 14/11/2023 Victor Hugo <p><p>Fonte: Victor Hugo</p></p> <p></p>"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_5/etapa_analise_requisitos/planejamento_avaliacao/#checklist","title":"Checklist","text":"<p>Usando como referencia o livro Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador de Bruno Silva e Simone Barbosa, os itens de verifica\u00e7\u00e3o listados no plano de ensino da disciplina e as principais tarefas realizadas na elabora\u00e7\u00e3o de cada artefato, foram construidas checklists que buscam melhor organizar e guiar a verifica\u00e7\u00e3o. As checklists foram dividas em Checklist geral, representada pela Tabela 2, contendo verifica\u00e7\u00f5es que dever\u00e3o ser feitas em cada um dos artefatos; e checklist especificas, com checagens voltadas para o artefato especifico a qual se refere, as Tabelas de 3 a 11 representam, respectivamente, cada um dos artefatos listado em Artefatos para Verifica\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_5/etapa_analise_requisitos/planejamento_avaliacao/#geral","title":"Geral","text":"<p> <p>Tabela 2: Checklist Geral</p> ID Crit\u00e9rio Resultado 1 H\u00e1 um texto introdut\u00f3rio sobre o artefato? 2 H\u00e1 a referencia/bibliografia? 3 O artefato possui um hist\u00f3rico de vers\u00f5es padronizado? 4 As imagens e tabelas s\u00e3o chamadas no texto? 5 As imagens e tabelas possuem titulo e fonte? <p><p>Fonte: Victor Hugo</p> </p>"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_5/etapa_analise_requisitos/planejamento_avaliacao/#perfil-do-usuario","title":"Perfil do Usu\u00e1rio","text":"<p> <p>Tabela 3: Checklist Perfil do Usu\u00e1rio</p> ID Crit\u00e9rio Resultado 6 O perfil de usu\u00e1rio foi definido com base em dados coletados por meio de algum estudo, como entrevistas ou question\u00e1rios? 7 O percentual de usu\u00e1rios em cada faixa de caracter\u00edsticas foi determinado? 8 O perfil do usu\u00e1rio possui idade, sexo, status socioecon\u00f4mico e grau de escolaridade definidos? 9 O perfil do usu\u00e1rio possui sua experi\u00eancia com tecnologia definida? 10 O perfil do usu\u00e1rio \u00e9 definido entre tecn\u00f3filos ou tecn\u00f3fobos? 11 O perfil do usu\u00e1rio possui suas tarefas prim\u00e1rias definidas? 12 O perfil do usu\u00e1rio possui a experi\u00eancia com o produto ou semelhantes definidos? <p><p>Fonte: Luciano Ricardo</p> </p>"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_5/etapa_analise_requisitos/planejamento_avaliacao/#personas","title":"Personas","text":"<p> <p>Tabela 4: Checklist Personas</p> ID Crit\u00e9rio Resultado 6 As personas foram criadas baseadas nos dados do perfil do usu\u00e1rio? 7 A raz\u00e3o da quantidade de personas \u00e9 justificada? 8 As personas possuem nome e sobrenome? 9 As personas possuem idade e dados demogr\u00e1ficos? 10 As personas possuem foto? 11 As personas s\u00e3o identificadas entre primaria, secundaria ou antipersona? 12 As personas possuem seu objetivos espec\u00edficos claramente definidos? 13 As personas possuem suas especialidades claramente definidas? 14 As personas possuem sua educa\u00e7\u00e3o definida? 15 As personas possuem seu nivel de treinamento definido? 16 As personas possuem suas tarefas b\u00e1sicas ou cr\u00edticas definidas com frequ\u00eancia, import\u00e2ncia e dura\u00e7\u00e3o? 16 As personas possuem seus relacionamentos com outros explicados? 17 Os requisitos necess\u00e1rios para atender \u00e0s necessidades das personas s\u00e3o abordados? 18 As expectativas das personas sobre o produto est\u00e3o documentadas? <p><p>Fonte: Luciano Ricardo</p> </p>"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_5/etapa_analise_requisitos/planejamento_avaliacao/#cenarios","title":"Cen\u00e1rios","text":"<p> <p>Tabela 5: Checklist Cen\u00e1rios</p> ID Crit\u00e9rio Resultado 1 Os cenarios possuem contexto definido? 2 Os cenarios possuem o(s) ator(es) envolvidos definidos? 3 Os cenarios possuem objetivos definidos? 4 Os cenarios possuem a\u00e7\u00f5es definidas? 5 Os cenarios possuem avalia\u00e7\u00e3o definida? <p><p>Fonte: Luciano Ricardo</p> </p>"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_5/etapa_analise_requisitos/planejamento_avaliacao/#aspectos-eticos","title":"Aspectos \u00c9ticos","text":"<p> <p>Tabela 6: Checklist Aspectos \u00c9ticos</p> ID Crit\u00e9rio Resultado 1 S\u00e3o citados os princ\u00edpios da autonomia, da benefic\u00eancia, da n\u00e3o malefic\u00eancia e da justi\u00e7a e equidade? 2 Existe um modelo de termo de consentimento livre e esclarecido que ser\u00e1 disponibilizado aos participantes? 3 \u00c9 citado que os avaliadores ir\u00e3o solicitar a permiss\u00e3o para gravar a pessoa, antes de come\u00e7ar a grava\u00e7\u00e3o? 4 No TCLE \u00e9 explicado o objetivo da pesquisa e como ela ser\u00e1 realizada aos participantes? <p><p>Fonte: Luciano Ricardo</p> </p>"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_5/etapa_analise_requisitos/planejamento_avaliacao/#analise-de-tarefas","title":"An\u00e1lise de Tarefas","text":"<p> <p>Tabela 7: Checklist de An\u00e1lise de Tarefas</p> N\u00b0 Descri\u00e7\u00e3o Resultado 6 O objetivo da an\u00e1lise de tarefas \u00e9 apresentado? 7 As tarefas s\u00e3o descritas de forma clara e concisa? 8 H\u00e1 ao menos duas t\u00e9cnicas para especificar as tarefas? 9 O HTA apresenta diagrama, legenda e representa\u00e7\u00e3oem tabela? 10 O GOMS foi representado pelos modelos: KLM, CMN-GOMS, CPM-GOMS, CTT <p><p>Fonte: Maria Alice</p> </p>"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_5/etapa_analise_requisitos/planejamento_avaliacao/#principios-e-diretrizes-gerais","title":"Principios e Diretrizes Gerais","text":"<p> <p>Tabela 8: Checklist dos Principios e Diretrizes Gerais</p> N\u00b0 Descri\u00e7\u00e3o Resultado 6 Os princ\u00edpios gerais do projeto s\u00e3o claramente definidos e documentados? 7 Os princ\u00edpios gerais do projeto s\u00e3o consistentes com as expectativas dos usu\u00e1rios? 8 Os princ\u00edpios gerais do projeto promovem a simplicidade nas estruturas das tarefas? 9 Os princ\u00edpios gerais do projeto promovem o equil\u00edbrio entre controle e liberdade do usu\u00e1rio? 10 Os princ\u00edpios gerais do projeto cont\u00e9m consist\u00eancia e padroniza\u00e7\u00e3o ? 11 Os princ\u00edpios gerais do projeto promovem a efici\u00eancia do usu\u00e1rio? 12 Os princ\u00edpios gerais do projeto antecipam as necessidades do usu\u00e1rio? 13 Os princ\u00edpios gerais do projeto promovem a visibilidade e o reconhecimento? 14 Os princ\u00edpios gerais do projeto promovem o conte\u00fado relevante e a express\u00e3o adequada? 15 Os princ\u00edpios gerais do projeto promovem o projeto para erros? <p><p>Fonte: Maria Alice</p> </p>"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_5/etapa_analise_requisitos/planejamento_avaliacao/#metas-de-usabilidade","title":"Metas de Usabilidade","text":"<p> <p>Tabela 9: Checklist Metas de Usabilidade</p> ID Crit\u00e9rio Resultado 6 H\u00e1 as metas de usabilidade que o projeto deve alcan\u00e7ar? 7 H\u00e1 o motivo da escolha das metas de usabilidade? 8 H\u00e1 a descri\u00e7\u00e3o das metas de usabilidade? <p><p>Fonte: Victor Hugo</p> </p>"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_5/etapa_analise_requisitos/planejamento_avaliacao/#caracteristicas-gerais","title":"Caracteristicas Gerais","text":"<p> <p>Tabela 10: Checklist das Caracteristicas Gerais</p> ID Crit\u00e9rio Resultado 6 H\u00e1 as tarefas que o usu\u00e1rio pode fazer na plataforma? 7 H\u00e1 os limites que a plataforma imp\u00f5e ao usu\u00e1rio? 8 H\u00e1 as tecnologias usadas para o desenvolvimento da plataforma <p><p>Fonte: Victor Hugo</p> </p>"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_5/etapa_analise_requisitos/planejamento_avaliacao/#guia-de-estilo","title":"Guia de Estilo","text":"<p> <p>Tabela 11: Checklist do Guia de Estilo</p> ID Crit\u00e9rio Resultado 6 H\u00e1 o objetivo do Guia de estilo? 7 H\u00e1 o publico alvo? 8 H\u00e1 como manter e ultilizar o guia de estilo? 9 H\u00e1 a tipografia e seu uso? 10 H\u00e1 a paleta de cores e seu uso? 11 H\u00e1 elementos de a\u00e7\u00e3o? 12 H\u00e1 elementos de interface? 13 H\u00e1 elementos de intera\u00e7\u00e3o? 14 O guia de estilo foi feito para o site avaliado? 15 H\u00e1 a disposi\u00e7\u00e3o espacial e grid? <p><p>Fonte: Victor Hugo</p> </p>"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_5/etapa_analise_requisitos/planejamento_avaliacao/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>FAGAN, M.E., 1976, \u201cDesign and Code Inspection to Reduce Errors in Program Development\u201d, IBM Systems Journal, vol. 15, no. 3.</p> <p>Verifica\u00e7\u00e3o, Bilheteria Digital. Dispon\u00edvel em: https://interacao-humano-computador.github.io/2023.1-BilheteriaDigital/verificacao/grupo/etapa1/planejamento-verificacao-etapa1-grupo/. Acesso em 14 de novembro de 2023.</p> <p>Modelo Padr\u00e3o, Skoob. Dispon\u00edvel em: https://interacao-humano-computador.github.io/2022.2-Skoob/verificacoes/modelo-padrao/. Acesso em 14 de novembro de 2023.</p> <p>BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2010.</p>"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_5/etapa_analise_requisitos/planejamento_avaliacao/#referencias-bibliograficas","title":"Referencias Bibliograficas","text":"<p>Serrano, Milene. Serrano, Maur\u00edcio. (2017). Requisitos \u2013 Aula 23. Requisitos de Software, Universidade de Bras\u00edlia - Faculdade do Gama.</p>"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_5/etapa_analise_requisitos/planejamento_avaliacao/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 14/11/2023 Cria\u00e7\u00e3o e Estrutura\u00e7\u00e3o Victor Hugo Luciano Ricardo 1.1 14/11/2023 Checklist Geral Victor Hugo Maria Alice 1.2 14/11/2023 Checklists Metas, Caracteristicas e Guia de estilo Victor Hugo Maria Alice 1.3 14/11/2023 Checklists Cenarios, Personas, Perfil de Usu\u00e1rio e Aspectos \u00c9ticos Luciano Ricardo Victor Hugo <p>| 1.4 | 14/11/2023 | Checklist An\u00e1lise de Tarefas, Principios e Diretrizes Gerais | Maria Alice | Victor Hugo |</p>"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_5/etapa_analise_requisitos/principios_diretrizes/","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este documento visa verificar se o artefato de Princ\u00edpios e Diretrizes do Grupo 5 segue os crit\u00e9rios da Disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e ajudar os integrantes a identificar poss\u00edveis erros e corre\u00e7\u00f5es. Esta etapa est\u00e1 dividida entre Verifica\u00e7\u00f5es e Conclus\u00e3o. A parte de verifica\u00e7\u00f5es traz o checklist do artefato e o resultado da verifica\u00e7\u00e3o, que podem ser vistos na Tabela 1; a parte de conclus\u00e3o traz as considera\u00e7\u00f5es do avaliador, tais como sugest\u00f5es de melhoria e problemas encontrados, caso existam e sejam julgados necess\u00e1rios pelo avaliador.</p>"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_5/etapa_analise_requisitos/principios_diretrizes/#verificacoes","title":"Verifica\u00e7\u00f5es","text":"<p> <p><p>Tabela 1: Checklist de Verifica\u00e7\u00e3o dos Princ\u00edpios e Diretrizes</p></p> N\u00b0 Descri\u00e7\u00e3o Resultado 1 H\u00e1 um texto introdut\u00f3rio sobre o artefato? Sim 2 H\u00e1 a referencia/bibliografia seguindo a ABNT? Sim 3 O artefato possui um hist\u00f3rico de vers\u00f5es padronizado? Sim 4 As imagens e tabelas s\u00e3o chamadas no texto? N\u00e3o 5 As imagens e tabelas possuem titulo e fonte? N\u00e3o 6 Os princ\u00edpios gerais do projeto s\u00e3o claramente definidos e documentados? Sim 7 Os princ\u00edpios gerais do projeto s\u00e3o consistentes com as expectativas dos usu\u00e1rios? Sim 8 Os princ\u00edpios gerais do projeto promovem a simplicidade nas estruturas das tarefas? Sim 9 Os princ\u00edpios gerais do projeto promovem o equil\u00edbrio entre controle e liberdade do usu\u00e1rio? Sim 10 Os princ\u00edpios gerais do projeto cont\u00e9m consist\u00eancia e padroniza\u00e7\u00e3o ? Sim 11 Os princ\u00edpios gerais do projeto promovem a efici\u00eancia do usu\u00e1rio? Sim 12 Os princ\u00edpios gerais do projeto antecipam as necessidades do usu\u00e1rio? Sim 13 Os princ\u00edpios gerais do projeto promovem a visibilidade e o reconhecimento? Sim 14 Os princ\u00edpios gerais do projeto promovem o conte\u00fado relevante e a express\u00e3o adequada? Sim 15 Os princ\u00edpios gerais do projeto promovem o projeto para erros? Sim <p><p>Fonte: Maria Alice </p></p> <p></p>"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_5/etapa_analise_requisitos/principios_diretrizes/#conclusao","title":"Conclus\u00e3o","text":"<p>A an\u00e1lise dos Princ\u00edpios e Diretrizes mostra que o artefato atende a grande parte dos requisitos, mas precisa de ajustes em pequenos pontos. Na Tabela 2, s\u00e3o sugeridas as modifica\u00e7\u00f5es.</p> <p> <p><p>Tabela 2: Sugest\u00f5es de Modifica\u00e7\u00f5es</p></p> Descri\u00e7\u00e3o Acrescentar a titulo e fonte em todas as tabelas Chamar todas as imagens e tabelas no texto <p><p>Fonte: Maria Alice </p></p> <p></p>"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_5/etapa_analise_requisitos/principios_diretrizes/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>Princ\u00edpios Gerais de Projeto - Verifica\u00e7\u00e3o, Skoob. Dispon\u00edvel em: https://interacao-humano-computador.github.io/2022.2-Skoob/verificacoes/principios-gerais/ Acesso em 14 de novembro de 2023.</p> <p>Princ\u00edpios Gerais, Bilheteria Digital. Dispon\u00edvel em: https://interacao-humano-computador.github.io/2023.1-BilheteriaDigital/verificacao/grupo2/etapa3/principios-gerais/ Acesso em 14 de novembro de 2023.</p> Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 14/11/2023 Cria\u00e7\u00e3o do documento Maria Alice Victor Hugo"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_5/etapa_design_avaliacao/planejamento_avaliacao/","title":"Planejamento da avalia\u00e7\u00e3o da etapa de Design, Avalia\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento do grupo 5","text":""},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_5/etapa_design_avaliacao/planejamento_avaliacao/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>A verifica\u00e7\u00e3o e valida\u00e7\u00e3o (V&amp;V) s\u00e3o as etapas mais importantes do desenvolvimento de um projeto. Durante uma verifica\u00e7\u00e3o, os artefatos produzidos s\u00e3o analisados garantindo que os mesmos cumpram com os seus requisitos e padr\u00f5es especificados.</p> <p>Com isso, este documento apresenta o planejamento da verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos produzidos pelo Grupo 5, respons\u00e1vel pela plataforma BRB Mobilidade, na Etapa de Design, Avalia\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento.</p>"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_5/etapa_design_avaliacao/planejamento_avaliacao/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p>O objetivo deste documento \u00e9 verificar se os artefatos produzidos na Etapa de Design, Avalia\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento do Grupo 5 seguem os itens e o padr\u00e3o exigidos.</p>"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_5/etapa_design_avaliacao/planejamento_avaliacao/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>A abordagem adotada \u00e9 a inspe\u00e7\u00e3o, uma metodologia inicialmente concebida por Michel E. Fagan na IBM em 1976 para an\u00e1lise de c\u00f3digos de software. Essa t\u00e9cnica consiste em realizar revis\u00f5es formais dos artefatos produzidos, com o objetivo de identificar defeitos. Durante a revis\u00e3o, \u00e9 utilizada uma checklist contendo os defeitos mais comuns, os quais s\u00e3o identificados, analisados e classificados.</p> <p>O m\u00e9todo que utilizaremos nesta avalia\u00e7\u00e3o ser\u00e1 uma inspira\u00e7\u00e3o nos 6 passos criados por Fagan, com algumas altera\u00e7\u00f5es. Os passos ser\u00e3o:</p> <p>1. Prepara\u00e7\u00e3o:</p> <ul> <li>O moderador, atuando como usu\u00e1rio-chave, inicia o processo de inspe\u00e7\u00e3o definindo o contexto, a t\u00e9cnica de detec\u00e7\u00e3o de defeitos, o documento a ser inspecionado e os inspetores envolvidos. Al\u00e9m disso, distribui o material a ser analisado.</li> </ul> <p>2. Inspe\u00e7\u00e3o Individual:</p> <ul> <li> <p>Inspetores estudam individualmente os artefatos, fazendo anota\u00e7\u00f5es e gerando uma lista de discrep\u00e2ncias.   3. Reuni\u00e3o de Inspe\u00e7\u00e3o:</p> </li> <li> <p>Uma reuni\u00e3o em equipe \u00e9 executada. Discrep\u00e2ncias s\u00e3o discutidas, classificadas como defeitos ou falso positivos, com decis\u00f5es finais a cargo do moderador. A solu\u00e7\u00e3o de defeitos n\u00e3o \u00e9 abordada durante a reuni\u00e3o, que n\u00e3o deve ultrapassar duas horas para manter a efic\u00e1cia.</p> </li> </ul>"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_5/etapa_design_avaliacao/planejamento_avaliacao/#participantes","title":"Participantes","text":"<p>Nesta fase, as avalia\u00e7\u00f5es ser\u00e3o feitas em dupla, entre os integrantes Ana Catarina Santos e Pedro Henrique.</p>"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_5/etapa_design_avaliacao/planejamento_avaliacao/#objetivos-da-avaliacao","title":"Objetivos da avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>Os artefatos a serem avaliados nesta etapa s\u00e3o:</p> <ul> <li>N\u00edvel 1:</li> <li>Storyboard:<ul> <li>Nossos Stoyboards na vers\u00e3o 1.0 com a data de 28/10/2023, produzido por Arthur Sousa e Lucas Lob\u00e3o, revisado por Amanda.</li> <li>Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o dos Storyboards na vers\u00e3o 1.0 com a data de 28/10/2023, produzido por Arthur Sousa e Lucas Lob\u00e3o, revisado por Amanda.</li> <li>Planejamento do Relato dos Resultados Storyboard na vers\u00e3o 1.0 com a data de 27/10/2023, produzido por Amanda e Arthur Jackson, revisado por Arthur Sousa.</li> <li>Relato dos resultados do Storyboard na vers\u00e3o 1.1 com a data de 04/11/2023, produzido por Amanda e Arthur Jackson, revisado por Lucas.</li> </ul> </li> <li>An\u00e1lise de Tarefas:<ul> <li>Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o de Tarefas na vers\u00e3o 1.2 com a data de 29/10/2023, produzido por Felipe Hansen, sem revisores declarados.</li> <li>Planejamento Relato dos Resultados da An\u00e1lise de Tarefas na vers\u00e3o 1.2 com a data de 29/10/2023, produzido por Juan Pablo, revisado por Lucas Lob\u00e3o.</li> <li>Relato dos Resultados - An\u00e1lise de Tarefas na vers\u00e3o 1.0 com a data de 04/11/2023, produzido por Juan Pablo, revisado por Felipe Hansen.</li> </ul> </li> <li>N\u00edvel 2:</li> <li>Prot\u00f3tipo de papel:<ul> <li>Planejamento de Avalia\u00e7\u00e3o dos Prot\u00f3tipos de papel na vers\u00e3o 1.1 com a data de 04/11/2023, produzido por Felipe Hansen, revisado por Amanda.</li> <li>Planejamento do Relato dos Resultados da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Papel na vers\u00e3o 1.1 com a data de 04/11/2023, produzido por Fause Carlos e Arthur Sousa, revisado por Arthur Jackson.</li> </ul> </li> </ul>"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_5/etapa_design_avaliacao/planejamento_avaliacao/#checklist","title":"Checklist","text":"<p>Para validar o artefato, ser\u00e1 conduzida uma verifica\u00e7\u00e3o por meio de checklists que incorporam as diretrizes estabelecidas durante as aulas pelo professor. Quando apropriado, esses checklists tamb\u00e9m considerar\u00e3o aspectos destacados na literatura relevante. Nesta etapa, ser\u00e1 elaborado um checklist abrangente para avalia\u00e7\u00e3o geral, aplic\u00e1vel a todos os artefatos, acompanhado por checklists espec\u00edficos para cada artefato. As perguntas nos checklists dever\u00e3o ser respondidas com Sim, N\u00e3o ou Incompleto. Observa\u00e7\u00f5es ser\u00e3o registradas ap\u00f3s cada tabela, identificando o ID correspondente que gerou a observa\u00e7\u00e3o.</p> <p>Os checklists s\u00e3o baseados nos crit\u00e9rios definidos no Plano de Ensino da disciplina Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador, de autoria do Andr\u00e9 Barros [1].</p>"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_5/etapa_design_avaliacao/planejamento_avaliacao/#checklist-geral","title":"Checklist Geral","text":"<p>Na Tabela 1, est\u00e3o listados os crit\u00e9rios que devem ser verificados em todos os artefatos da Entrega 4 do Grupo 5.</p> <p><p>Tabela 1 - Checklist Geral. </p></p> ID Crit\u00e9rio Avalia\u00e7\u00e3o 01 O artefato conta com um registro padronizado de suas vers\u00f5es? 02 O artefato inclui uma se\u00e7\u00e3o de introdu\u00e7\u00e3o? 03 As refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas e a bibliografia est\u00e3o corretamente utilizadas no artefato, seguindo a norma ABNT? 04 Todas as chamadas para tabelas e figuras est\u00e3o incorporadas ao texto? 05 H\u00e1 uma consist\u00eancia na apresenta\u00e7\u00e3o de tabelas e figuras? 06 A estrutura do documento est\u00e1 claramente definida? <p><p>Fonte: Pedro Henrique e Ana Catarina Santos, 2023</p></p>"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_5/etapa_design_avaliacao/planejamento_avaliacao/#checklist-de-planejamento-da-avaliacao-do-storyboard","title":"Checklist de Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard","text":"<p>Na Tabela 2, est\u00e3o listados os crit\u00e9rios que devem ser verificados no Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard do Grupo 5.</p> <p><p>Tabela 2 - Checklist do artefato \"Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard\". </p></p> ID Crit\u00e9rio Avalia\u00e7\u00e3o 07 O plano de avalia\u00e7\u00e3o adere ao Framework DECIDE? 08 Os objetivos da avalia\u00e7\u00e3o s\u00e3o descritos no artefato? 09 Os m\u00e9todos a serem utilizados na avalia\u00e7\u00e3o s\u00e3o detalhadamente descritos no artefato? 10 O artefato abrange os aspectos pr\u00e1ticos da execu\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o? 11 O artefato aborda os aspectos \u00e9ticos envolvidos na avalia\u00e7\u00e3o? 12 O artefato fornece uma descri\u00e7\u00e3o das perguntas a serem formuladas durante a avalia\u00e7\u00e3o? 13 Existe um cronograma planejado para a execu\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o no artefato? 14 O artefato inclui um teste piloto do planejamento da avalia\u00e7\u00e3o? <p><p>Fonte: Pedro Henrique e Ana Catarina Santos, 2023</p></p>"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_5/etapa_design_avaliacao/planejamento_avaliacao/#checklist-de-planejamento-do-relato-dos-resultados-da-avaliacao-do-storyboard","title":"Checklist de Planejamento do Relato dos Resultados da Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard","text":"<p>Na Tabela 3, est\u00e3o listados os crit\u00e9rios que devem ser verificados no Planejamento do Relato dos Resultados da Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard do Grupo 5.</p> <p><p>Tabela 3 - Checklist do artefato \"Planejamento do Relato dos Resultados da Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard\". </p></p> ID Crit\u00e9rio Avalia\u00e7\u00e3o 07 O artefato fornece uma descri\u00e7\u00e3o dos objetivos para o relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o? 08 Os m\u00e9todos utilizados s\u00e3o detalhadamente descritos no artefato? 09 O artefato explica a abordagem para apresentar os aspectos pr\u00e1ticos no relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o? 10 O artefato explica a abordagem para apresentar os aspectos \u00e9ticos no relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o? 11 O artefato explica a abordagem para apresentar os resultados da avalia\u00e7\u00e3o? 12 O artefato explica a abordagem para apresentar as conclus\u00f5es da avalia\u00e7\u00e3o? 13 O artefato inclui o modelo do cronograma executado durante a avalia\u00e7\u00e3o? 14 O artefato inclui a estrutura do relat\u00f3rio a ser utilizada no relato dos resultados? <p><p>Fonte: Pedro Henrique e Ana Catarina Santos, 2023</p></p>"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_5/etapa_design_avaliacao/planejamento_avaliacao/#checklist-de-nossos-storyboards","title":"Checklist de Nossos Storyboards","text":"<p>Na Tabela 4, est\u00e3o listados os crit\u00e9rios que devem ser verificados nos Storyboards do Grupo 5.</p> <p><p>Tabela 4 - Checklist do artefato \"Nossos Storyboards\" . </p></p> ID Crit\u00e9rio Avalia\u00e7\u00e3o 07 Cada storyboard inclui um t\u00edtulo no pr\u00f3prio papel ou no texto introdut\u00f3rio? 08 Foi atribu\u00edda a autoria de cada storyboard a um membro espec\u00edfico do grupo? 03 Existe um storyboard correspondente a cada tarefa apresentada pelo grupo? 09 Cada storyboard incorpora atores em sua representa\u00e7\u00e3o? 10 Cada storyboard cont\u00e9m cen\u00e1rios relevantes? 11 A satisfa\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio ao final da cena est\u00e1 representada em cada storyboard? 12 Os storyboards incluem a\u00e7\u00f5es espec\u00edficas do usu\u00e1rio? 13 Objetivos s\u00e3o claramente delineados em cada storyboard? 14 Os storyboards foram elaborados em formato f\u00edsico, em papel? <p><p>Fonte: Pedro Henrique e Ana Catarina Santos, 2023</p></p>"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_5/etapa_design_avaliacao/planejamento_avaliacao/#resultado-da-avaliacao-do-storyboard","title":"Resultado da Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard","text":"<p>A Tabela 5 a seguir apresenta a checklist referente aos itens exigidos para o resultados da avalia\u00e7\u00e3o.</p> <p><p>Tabela 5 - Checklist do artefato \"Resultado da Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard\". </p></p> ID Crit\u00e9rio Avalia\u00e7\u00e3o 07 Os objetivos do relato s\u00e3o apresentados? 08 A metodologia do relato \u00e9 apresentada? 09 Os participantes est\u00e3o documentados? 10 Existe uma an\u00e1lise e interpreta\u00e7\u00e3o dos dados? 11 Os problemas encontrados est\u00e3o listados? 12 Existe sugest\u00f5es e/ou planejamento de corre\u00e7\u00e3o para os problemas? <p><p>Fonte: Pedro Henrique e Ana Catarina Santos, 2023</p></p>"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_5/etapa_design_avaliacao/planejamento_avaliacao/#checklist-de-planejamento-da-avaliacao-da-analise-de-tarefas","title":"Checklist de Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de Tarefas","text":"<p>Na Tabela 6, est\u00e3o listados os crit\u00e9rios que devem ser verificados no Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de Tarefas do Grupo 5.</p> <p><p>Tabela 6 - Checklist do artefato \"Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de Tarefas\". </p></p> ID Crit\u00e9rio Avalia\u00e7\u00e3o 07 O planejamento da avalia\u00e7\u00e3o segue o Framework DECIDE? 08 S\u00e3o delineados no artefato os objetivos da avalia\u00e7\u00e3o? 09 O artefato explica os m\u00e9todos que ser\u00e3o empregados na avalia\u00e7\u00e3o? 10 O artefato detalha os aspectos pr\u00e1ticos envolvidos na avalia\u00e7\u00e3o? 11 O artefato aborda os aspectos \u00e9ticos relacionados \u00e0 avalia\u00e7\u00e3o? 12 O artefato identifica as perguntas que ser\u00e3o feitas durante a avalia\u00e7\u00e3o? 13 Existe um cronograma planejado para a execu\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o no artefato? 14 O artefato inclui o teste piloto do planejamento da avalia\u00e7\u00e3o? <p><p>Fonte: Pedro Henrique e Ana Catarina Santos, 2023</p></p>"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_5/etapa_design_avaliacao/planejamento_avaliacao/#checklist-de-planejamento-do-relato-dos-resultados-da-analise-de-tarefas","title":"Checklist de Planejamento do Relato dos Resultados da An\u00e1lise de Tarefas","text":"<p>Na Tabela 7, est\u00e3o listados os crit\u00e9rios que devem ser verificados no Planejamento do Relato dos Resultados da An\u00e1lise de Tarefas do Grupo 5.</p> <p><p>Tabela 7 - Checklist do artefato \"Planejamento do Relato dos Resultados da An\u00e1lise de Tarefas\". </p></p> ID Crit\u00e9rio Avalia\u00e7\u00e3o 07 O artefato delineia os objetivos para o relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o? 08 Os m\u00e9todos utilizados s\u00e3o descritos no artefato? 09 O artefato aborda os aspectos pr\u00e1ticos relacionados ao relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o? 10 O artefato aborda os aspectos \u00e9ticos envolvidos no relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o? 11 O artefato apresenta uma descri\u00e7\u00e3o dos resultados obtidos na avalia\u00e7\u00e3o? 12 O artefato fornece uma explica\u00e7\u00e3o das conclus\u00f5es alcan\u00e7adas na avalia\u00e7\u00e3o? 13 O artefato inclui o modelo do cronograma executado durante a avalia\u00e7\u00e3o? <p><p>Fonte: Pedro Henrique e Ana Catarina Santos, 2023</p></p>"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_5/etapa_design_avaliacao/planejamento_avaliacao/#checklist-do-relato-dos-resultados-da-analise-de-tarefas","title":"Checklist do Relato dos resultados da An\u00e1lise de Tarefas","text":"<p>A Tabela 8 a seguir apresenta a checklist referente aos itens exigidos para o resultados da avalia\u00e7\u00e3o.</p> <p><p>Tabela 8 - Checklist do artefato \"Relato dos resultados da An\u00e1lise de Tarefas\". </p></p> ID Crit\u00e9rio Avalia\u00e7\u00e3o 07 Os objetivos do relato s\u00e3o apresentados? 08 A metodologia do relato \u00e9 apresentada? 09 Os participantes est\u00e3o documentados? 10 Existe uma an\u00e1lise e interpreta\u00e7\u00e3o dos dados? 11 Os problemas encontrados est\u00e3o listados? 12 Existe sugest\u00f5es e/ou planejamento de corre\u00e7\u00e3o para os problemas? <p><p>Fonte: Pedro Henrique e Ana Catarina Santos, 2023</p></p>"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_5/etapa_design_avaliacao/planejamento_avaliacao/#checklist-de-planejamento-de-avaliacao-dos-prototipos-de-papel","title":"Checklist de Planejamento de Avalia\u00e7\u00e3o dos Prot\u00f3tipos de papel","text":"<p>Na Tabela 9, est\u00e3o listados os crit\u00e9rios que devem ser verificados no Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise do prot\u00f3tipo de papel do Grupo 5.</p> <p><p>Tabela 9 - Checklist do artefato \"Planejamento de Avalia\u00e7\u00e3o dos Prot\u00f3tipos de papel\". </p></p> ID Crit\u00e9rio Avalia\u00e7\u00e3o 07 O planejamento da avalia\u00e7\u00e3o segue o Framework DECIDE? 08 S\u00e3o delineados no artefato os objetivos da avalia\u00e7\u00e3o? 09 O artefato explica os m\u00e9todos que ser\u00e3o empregados na avalia\u00e7\u00e3o? 10 O artefato detalha os aspectos pr\u00e1ticos envolvidos na avalia\u00e7\u00e3o? 11 O artefato aborda os aspectos \u00e9ticos relacionados \u00e0 avalia\u00e7\u00e3o? 12 O artefato identifica as perguntas que ser\u00e3o feitas durante a avalia\u00e7\u00e3o? 13 Existe um cronograma planejado para a execu\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o no artefato? 14 O artefato inclui o teste piloto do planejamento da avalia\u00e7\u00e3o? <p><p>Fonte: Pedro Henrique e Ana Catarina Santos, 2023</p></p>"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_5/etapa_design_avaliacao/planejamento_avaliacao/#checklist-de-planejamento-do-relato-dos-resultados-da-avaliacao-do-prototipo-de-papel","title":"Checklist de Planejamento do Relato dos Resultados da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Papel","text":"<p>Na Tabela 10, est\u00e3o listados os crit\u00e9rios que devem ser verificados no Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise do prot\u00f3tipo de papel do Grupo 5.</p> <p><p>Tabela 10 - Checklist do artefato \"Planejamento do Relato dos Resultados da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Papel\". </p></p> ID Crit\u00e9rio Avalia\u00e7\u00e3o 07 O artefato delineia os objetivos para o relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o? 08 Os m\u00e9todos utilizados s\u00e3o detalhadamente descritos no artefato? 09 O artefato aborda os aspectos pr\u00e1ticos relacionados ao relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o? 10 O artefato aborda os aspectos \u00e9ticos envolvidos no relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o? 11 O artefato apresenta uma descri\u00e7\u00e3o dos resultados obtidos na avalia\u00e7\u00e3o? 12 O artefato fornece uma explica\u00e7\u00e3o das conclus\u00f5es alcan\u00e7adas na avalia\u00e7\u00e3o? 13 O artefato inclui o modelo do cronograma executado durante a avalia\u00e7\u00e3o? 14 O artefato fornece a estrutura do relat\u00f3rio a ser utilizada no relato dos resultados? <p><p>Fonte: Pedro Henrique e Ana Catarina Santos, 2023</p></p>"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_5/etapa_design_avaliacao/planejamento_avaliacao/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>[1] BARROS, Andr\u00e9. Plano de ensino da disciplina Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador no semestre 02/2023, FGA, Gama, 2023. Acesso em: 14 de nov. de 2023.</p>"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_5/etapa_design_avaliacao/planejamento_avaliacao/#referencias-bibliograficas_1","title":"Referencias Bibliograficas","text":"<ol> <li>BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011.</li> <li>Planejamento da Verifica\u00e7\u00e3o da Etapa 4 do Grupo 2- Bilheteria Digital. Dispon\u00edvel em: &lt;https://interacao-humano-computador.github.io/2023.1-BilheteriaDigital/verificacao/grupo/etapa4/planejamento-verificacao-etapa4-grupo/&gt;. Acesso em 14 de nov. de 2023.</li> <li>FAGAN, Michael E. Design and Code Inspections to Reduce Errors in Program Development. 1976. Acesso em: 14 de nov. de 2021</li> </ol>"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_5/etapa_design_avaliacao/planejamento_avaliacao/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 14/11/2023 Cria\u00e7\u00e3o do planejamento Ana Catarina Santos e Pedro Henrique Victor Hugo"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_5/etapa_design_avaliacao/nivel_1/analise_tarefas/planejamento_avaliacao/","title":"Verifica\u00e7\u00e3o do artefato \"Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o de Tarefas\"","text":""},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_5/etapa_design_avaliacao/nivel_1/analise_tarefas/planejamento_avaliacao/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este documento visa verificar se o artefato de Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o de Tarefas do Grupo 5 segue os crit\u00e9rios da Disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e ajudar os integrantes a identificar poss\u00edveis erros e corre\u00e7\u00f5es. Esta etapa est\u00e1 dividida entre Verifica\u00e7\u00f5es e Conclus\u00e3o.</p>"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_5/etapa_design_avaliacao/nivel_1/analise_tarefas/planejamento_avaliacao/#checklist","title":"Checklist","text":"<p>Na Tabela 1, est\u00e3o listados os crit\u00e9rios que devem ser verificados no artefato Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o de Tarefas do Grupo 5.</p> <p><p>Tabela 1 - Checklist do artefato \"Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o de Tarefas\" . </p></p> ID Crit\u00e9rio Avalia\u00e7\u00e3o 01 O artefato conta com um registro padronizado de suas vers\u00f5es? Incompleto 02 O artefato inclui uma se\u00e7\u00e3o de introdu\u00e7\u00e3o? Sim 03 As refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas e a bibliografia est\u00e3o corretamente utilizadas no artefato, seguindo a norma ABNT? Sim 04 Todas as chamadas para tabelas e figuras est\u00e3o incorporadas ao texto? Incompleto 05 H\u00e1 uma consist\u00eancia na apresenta\u00e7\u00e3o de tabelas e figuras? N\u00e3o 06 A estrutura do documento est\u00e1 claramente definida? Sim 07 O planejamento da avalia\u00e7\u00e3o segue o Framework DECIDE? Sim 08 S\u00e3o delineados no artefato os objetivos da avalia\u00e7\u00e3o? Sim 09 O artefato explica os m\u00e9todos que ser\u00e3o empregados na avalia\u00e7\u00e3o? Sim 10 O artefato detalha os aspectos pr\u00e1ticos envolvidos na avalia\u00e7\u00e3o? Sim 11 O artefato aborda os aspectos \u00e9ticos relacionados \u00e0 avalia\u00e7\u00e3o? Sim 12 O artefato identifica as perguntas que ser\u00e3o feitas durante a avalia\u00e7\u00e3o? Sim 13 Existe um cronograma planejado para a execu\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o no artefato? Sim 14 O artefato inclui o teste piloto do planejamento da avalia\u00e7\u00e3o? Incompleto <p><p>Fonte: Pedro Henrique e Ana Catarina Santos, 2023</p></p>"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_5/etapa_design_avaliacao/nivel_1/analise_tarefas/planejamento_avaliacao/#conclusao","title":"Conclus\u00e3o","text":"<p>Ap\u00f3s a avalia\u00e7\u00e3o, foi feita uma an\u00e1lise geral sobre os artefatos que tiveram a sua avalia\u00e7\u00e3o como \"n\u00e3o\" ou \"incompleto\" para haja uma melhor descri\u00e7\u00e3o do respectivo ID.</p> <ul> <li>ID 01: Foi definido como \"Incompleto\" pois o hist\u00f3rico de revis\u00f5es n\u00e3o especifica o revisor.</li> <li>ID 04: Foi definido como \"Incompleto\" pois algumas tabelas n\u00e3o s\u00e3o chamadas no texto do artefto.</li> <li>ID 05: Foi definido como \"n\u00e3o\" pois as tabelas n\u00e3o est\u00e3o padronizadas da forma correta.</li> <li>ID 14: Foi definido como \"incompleto\" pois na vers\u00e3o avaliada, 1.2, o reprodutor de v\u00eddeos estava indispon\u00edvel.</li> </ul>"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_5/etapa_design_avaliacao/nivel_1/analise_tarefas/planejamento_avaliacao/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>HANSEN, Felipe. Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o de Tarefas. Reposit\u00f3rio do Grupo BRB Mobilidade da disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador da Universidade de Bras\u00edlia, 2023. Dispon\u00edvel em: https://interacao-humano-computador.github.io/2023.2--BRB-Mobilidade/designAvaliacao/PlanejamentoAvaliacaoTare/. Acesso em: 14 de nov. de 2023.</p>"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_5/etapa_design_avaliacao/nivel_1/analise_tarefas/planejamento_avaliacao/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 12/11/2023 Cria\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o Pedro Henrique e Ana Catarina Santos Maria Alice"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_5/etapa_design_avaliacao/nivel_1/analise_tarefas/planejamento_relato/","title":"Verifica\u00e7\u00e3o do artefato \"Planejamento Relato dos Resultados da An\u00e1lise de Tarefas\"","text":""},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_5/etapa_design_avaliacao/nivel_1/analise_tarefas/planejamento_relato/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este documento visa verificar se o artefato de Planejamento Relato dos Resultados da An\u00e1lise de Tarefas do Grupo 5 segue os crit\u00e9rios da Disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e ajudar os integrantes a identificar poss\u00edveis erros e corre\u00e7\u00f5es. Esta etapa est\u00e1 dividida entre Verifica\u00e7\u00f5es e Conclus\u00e3o.</p>"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_5/etapa_design_avaliacao/nivel_1/analise_tarefas/planejamento_relato/#checklist","title":"Checklist","text":"<p>Na Tabela 1, est\u00e3o listados os crit\u00e9rios que devem ser verificados no artefato Planejamento Relato dos Resultados da An\u00e1lise de Tarefas do Grupo 5.</p> <p><p>Tabela 1 - Checklist do artefato \"Planejamento Relato dos Resultados da An\u00e1lise de Tarefas\" . </p></p> ID Crit\u00e9rio Avalia\u00e7\u00e3o 01 O artefato conta com um registro padronizado de suas vers\u00f5es? Sim 02 O artefato inclui uma se\u00e7\u00e3o de introdu\u00e7\u00e3o? Sim 03 As refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas e a bibliografia est\u00e3o corretamente utilizadas no artefato, seguindo a norma ABNT? Sim 04 Todas as chamadas para tabelas e figuras est\u00e3o incorporadas ao texto? Sim 05 H\u00e1 uma consist\u00eancia na apresenta\u00e7\u00e3o de tabelas e figuras? Sim 06 A estrutura do documento est\u00e1 claramente definida? Sim 07 O artefato delineia os objetivos para o relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o? Sim 08 Os m\u00e9todos utilizados s\u00e3o descritos no artefato? Sim 09 O artefato aborda os aspectos pr\u00e1ticos relacionados ao relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o? Sim 10 O artefato aborda os aspectos \u00e9ticos envolvidos no relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o? Sim 11 O artefato apresenta uma descri\u00e7\u00e3o dos resultados obtidos na avalia\u00e7\u00e3o? Sim 12 O artefato fornece uma explica\u00e7\u00e3o das conclus\u00f5es alcan\u00e7adas na avalia\u00e7\u00e3o? Sim 13 O artefato inclui o modelo do cronograma executado durante a avalia\u00e7\u00e3o? N\u00e3o <p><p>Fonte: Pedro Henrique e Ana Catarina Santos, 2023</p></p>"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_5/etapa_design_avaliacao/nivel_1/analise_tarefas/planejamento_relato/#conclusao","title":"Conclus\u00e3o","text":"<p>Ap\u00f3s a avalia\u00e7\u00e3o, foi feita uma an\u00e1lise geral sobre os artefatos que tiveram a sua avalia\u00e7\u00e3o como \"n\u00e3o\" ou \"incompleto\" para haja uma melhor descri\u00e7\u00e3o do respectivo ID.</p> <ul> <li>ID 13: Foi definido como \"n\u00e3o\" pois o artefato n\u00e3o apresenta nenhum cronograma executado.</li> </ul>"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_5/etapa_design_avaliacao/nivel_1/analise_tarefas/planejamento_relato/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>PABLO, Juan. Planejamento Relato dos Resultados da An\u00e1lise de Tarefas. Reposit\u00f3rio do Grupo BRB Mobilidade da disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador da Universidade de Bras\u00edlia, 2023. Dispon\u00edvel em: https://interacao-humano-computador.github.io/2023.2--BRB-Mobilidade/designAvaliacao/planResAn/. Acesso em: 14 de nov. de 2023.</p>"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_5/etapa_design_avaliacao/nivel_1/analise_tarefas/planejamento_relato/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 12/11/2023 Cria\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o Pedro Henrique e Ana Catarina Santos Maria Alice"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_5/etapa_design_avaliacao/nivel_1/analise_tarefas/relato_resultados/","title":"Verifica\u00e7\u00e3o do artefato \"Relato dos Resultados - An\u00e1lise de Tarefas\"","text":""},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_5/etapa_design_avaliacao/nivel_1/analise_tarefas/relato_resultados/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este documento visa verificar se o artefato de Relato de resultados da an\u00e1lise de tarefas do Grupo 5 segue os crit\u00e9rios da Disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e ajudar os integrantes a identificar poss\u00edveis erros e corre\u00e7\u00f5es. Esta etapa est\u00e1 dividida entre Verifica\u00e7\u00f5es e Conclus\u00e3o.</p>"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_5/etapa_design_avaliacao/nivel_1/analise_tarefas/relato_resultados/#checklist","title":"Checklist","text":"<p>Na Tabela 1, est\u00e3o listados os crit\u00e9rios que devem ser verificados no artefato Relato dos Resultados da An\u00e1lise de Tarefas do Grupo 5.</p> <p><p>Tabela 1 - Checklist do artefato \"Relato dos Resultados da An\u00e1lise de Tarefas\" . </p></p> ID Crit\u00e9rio Avalia\u00e7\u00e3o 01 O artefato conta com um registro padronizado de suas vers\u00f5es? Sim 02 O artefato inclui uma se\u00e7\u00e3o de introdu\u00e7\u00e3o? Sim 03 As refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas e a bibliografia est\u00e3o corretamente utilizadas no artefato, seguindo a norma ABNT? N\u00e3o 04 Todas as chamadas para tabelas e figuras est\u00e3o incorporadas ao texto? N\u00e3o 05 H\u00e1 uma consist\u00eancia na apresenta\u00e7\u00e3o de tabelas e figuras? N\u00e3o 06 A estrutura do documento est\u00e1 claramente definida? Sim 07 Os objetivos do relato s\u00e3o apresentados? Sim 08 A metodologia do relato \u00e9 apresentada? Sim 09 Os participantes est\u00e3o documentados? Sim 10 Existe uma an\u00e1lise e interpreta\u00e7\u00e3o dos dados? N\u00e3o 11 Os problemas encontrados est\u00e3o listados? N\u00e3o 12 Existe sugest\u00f5es e/ou planejamento de corre\u00e7\u00e3o para os problemas? N\u00e3o <p><p>Fonte: Pedro Henrique e Ana Catarina Santos, 2023</p></p>"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_5/etapa_design_avaliacao/nivel_1/analise_tarefas/relato_resultados/#conclusao","title":"Conclus\u00e3o","text":"<p>Ap\u00f3s a avalia\u00e7\u00e3o, foi feita uma an\u00e1lise geral sobre os artefatos que tiveram a sua avalia\u00e7\u00e3o como \"n\u00e3o\" ou \"incompleto\" para haja uma melhor descri\u00e7\u00e3o do respectivo ID.</p> <ul> <li>ID 03: Foi definido como \"n\u00e3o\" pois o artefto n\u00e3o cont\u00e9m bibliografia ou refer\u00eancia bibliogr\u00e1fica.</li> <li>ID 04: Foi definido como \"n\u00e3o\" pois as tabelas n\u00e3o est\u00e3o incorporadas no texto.</li> <li>ID 05: Foi definido como \"n\u00e3o\" pois as tabelas n\u00e3o est\u00e3o padronizadas da forma correta.</li> <li>ID 10: Foi definido como \"n\u00e3o\" pois o artefato n\u00e3o apresenta uma interpreta\u00e7\u00e3o dos dados.</li> <li>ID 11: Foi definido como \"n\u00e3o\" pois o artefato n\u00e3o apresenta nenhuma listagem dos problemas.</li> <li>ID 12: Foi definido como \"n\u00e3o pois, apesar do artefato citar um planejamento de reprojeto, o texto apresentado \u00e9 muito abrangente e n\u00e3o fala as melhorias e sugest\u00f5es pretendidas para o projeto.</li> </ul>"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_5/etapa_design_avaliacao/nivel_1/analise_tarefas/relato_resultados/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>PABLO, Juan; Relato dos Resultados - An\u00e1lise de Tarefas. Reposit\u00f3rio do Grupo BRB Mobilidade da disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador da Universidade de Bras\u00edlia, 2023. Dispon\u00edvel em: https://interacao-humano-computador.github.io/2023.2--BRB-Mobilidade/designAvaliacao/RelatoResultAnaliseTar/#historico-de-versoes. Acesso em: 14 de nov. de 2023.</p>"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_5/etapa_design_avaliacao/nivel_1/analise_tarefas/relato_resultados/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 12/11/2023 Cria\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o Pedro Henrique e Ana Catarina Santos Maria Alice"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_5/etapa_design_avaliacao/nivel_1/storyboard/planejamento_avaliacao/","title":"Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_5/etapa_design_avaliacao/nivel_1/storyboard/planejamento_avaliacao/#verificacao-do-artefato-planejamento-da-avaliacao-dos-storyboards","title":"Verifica\u00e7\u00e3o do artefato \"Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o dos Storyboards\"","text":""},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_5/etapa_design_avaliacao/nivel_1/storyboard/planejamento_avaliacao/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este documento visa verificar se o artefato de Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o dos Storyboards do Grupo 5 segue os crit\u00e9rios da Disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e ajudar os integrantes a identificar poss\u00edveis erros e corre\u00e7\u00f5es. Esta etapa est\u00e1 dividida entre Verifica\u00e7\u00f5es e Conclus\u00e3o.</p>"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_5/etapa_design_avaliacao/nivel_1/storyboard/planejamento_avaliacao/#verificacoes","title":"Verifica\u00e7\u00f5es","text":"<p>Na Tabela 1, est\u00e3o listados os crit\u00e9rios espec\u00edficos para a avalia\u00e7\u00e3o do artefato de Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o dos Storyboards criado pelo grupo 5.</p> <p><p>Tabela 1 Checklist do artefato \"Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o dos Storyboards\" </p></p> ID Crit\u00e9rio Avalia\u00e7\u00e3o 01 O artefato conta com um registro padronizado de suas vers\u00f5es? Sim 02 O artefato inclui uma se\u00e7\u00e3o de introdu\u00e7\u00e3o? Sim 03 As refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas e a bibliografia est\u00e3o corretamente utilizadas no artefato, seguindo a norma ABNT? n\u00e3o 04 Todas as chamadas para tabelas e figuras est\u00e3o incorporadas ao texto? Incompleto 05 H\u00e1 uma consist\u00eancia na apresenta\u00e7\u00e3o de tabelas e figuras? Sim 06 A estrutura do documento est\u00e1 claramente definida? Sim 07 O plano de avalia\u00e7\u00e3o adere ao Framework DECIDE? Sim 08 Os objetivos da avalia\u00e7\u00e3o s\u00e3o descritos no artefato? Sim 09 Os m\u00e9todos a serem utilizados na avalia\u00e7\u00e3o s\u00e3o detalhadamente descritos no artefato? Sim 10 O artefato abrange os aspectos pr\u00e1ticos da execu\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o? Sim 11 O artefato aborda os aspectos \u00e9ticos envolvidos na avalia\u00e7\u00e3o? Sim 12 O artefato fornece uma descri\u00e7\u00e3o das perguntas a serem formuladas durante a avalia\u00e7\u00e3o? Sim 13 Existe um cronograma planejado para a execu\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o no artefato? Sim 14 O artefato inclui um teste piloto do planejamento da avalia\u00e7\u00e3o? Incompleto <p><p>Fonte: Pedro Henrique e Ana Catarina Santos, 2023</p></p>"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_5/etapa_design_avaliacao/nivel_1/storyboard/planejamento_avaliacao/#conclusao","title":"Conclus\u00e3o","text":"<p>Ap\u00f3s a avalia\u00e7\u00e3o, foi feita uma an\u00e1lise geral sobre os artefatos que tiveram a sua avalia\u00e7\u00e3o como \"n\u00e3o\" ou \"incompleto\" para haja uma melhor descri\u00e7\u00e3o do respectivo ID.</p> <ul> <li>ID 03: Foi definido como \"n\u00e3o\" pois a bibliografia n\u00e3o estava seguindo as normas ABNT.</li> <li>ID 04: Foi definido como \"incompleto\" pois algumas tabelas n\u00e3o estavam incoporadas no texto.</li> <li>ID 14: Foi definido como \"incompleto\" pois na vers\u00e3o avaliada, 1.0, o reprodutor de v\u00eddeos estava indispon\u00edvel.</li> </ul>"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_5/etapa_design_avaliacao/nivel_1/storyboard/planejamento_avaliacao/#referencias-bibliograficas","title":"Referencias Bibliograficas","text":"<p>SOUZA, Arthur; LOB\u00c3O, Lucas. Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o dos Storyboards. Reposit\u00f3rio do Grupo BRB Mobilidade da disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador da Universidade de Bras\u00edlia, 2023. Dispon\u00edvel em: https://interacao-humano-computador.github.io/2023.2--BRB-Mobilidade/designAvaliacao/storyboard/planejamentoAvaliacao/. Acesso em: 14 de nov. de 2023.</p>"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_5/etapa_design_avaliacao/nivel_1/storyboard/planejamento_avaliacao/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 12/11/2023 Cria\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o Pedro Henrique e Ana Catarina Santos Maria Alice"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_5/etapa_design_avaliacao/nivel_1/storyboard/planejamento_relato/","title":"Verifica\u00e7\u00e3o do artefatoo \"Planejamento do Relato dos Resultados Storyboard\"","text":""},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_5/etapa_design_avaliacao/nivel_1/storyboard/planejamento_relato/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este documento visa verificar se o artefato de Planejamento do Relato dos Resultados Storyboard do Grupo 5 segue os crit\u00e9rios da Disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e ajudar os integrantes a identificar poss\u00edveis erros e corre\u00e7\u00f5es. Esta etapa est\u00e1 dividida entre Verifica\u00e7\u00f5es e Conclus\u00e3o.</p>"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_5/etapa_design_avaliacao/nivel_1/storyboard/planejamento_relato/#checklist","title":"Checklist","text":"<p>Na Tabela 1, est\u00e3o listados os crit\u00e9rios espec\u00edficos para a avalia\u00e7\u00e3o do artefato de Planejamento do Relato dos Resultados Storyboard criado pelo grupo 5.</p> <p><p>Tabela 1 - Checklist do artefato \"Planejamento do Relato dos Resultados Storyboard\". </p></p> ID Crit\u00e9rio Avalia\u00e7\u00e3o 01 O artefato conta com um registro padronizado de suas vers\u00f5es? Sim 02 O artefato inclui uma se\u00e7\u00e3o de introdu\u00e7\u00e3o? Sim 03 As refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas e a bibliografia est\u00e3o corretamente utilizadas no artefato, seguindo a norma ABNT? Sim 04 Todas as chamadas para tabelas e figuras est\u00e3o incorporadas ao texto? N\u00e3o 05 H\u00e1 uma consist\u00eancia na apresenta\u00e7\u00e3o de tabelas e figuras? Sim 06 A estrutura do documento est\u00e1 claramente definida? Sim 07 O artefato fornece uma descri\u00e7\u00e3o dos objetivos para o relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o? Sim 08 Os m\u00e9todos utilizados s\u00e3o detalhadamente descritos no artefato? Sim 09 O artefato explica a abordagem para apresentar os aspectos pr\u00e1ticos no relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o? Incompleto 10 O artefato explica a abordagem para apresentar os aspectos \u00e9ticos no relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o? N\u00e3o 11 O artefato explica a abordagem para apresentar os resultados da avalia\u00e7\u00e3o? Sim 12 O artefato explica a abordagem para apresentar as conclus\u00f5es da avalia\u00e7\u00e3o? Sim 13 O artefato inclui o modelo do cronograma executado durante a avalia\u00e7\u00e3o? N\u00e3o 14 O artefato inclui a estrutura do relat\u00f3rio a ser utilizada no relato dos resultados? Sim <p><p>Fonte: Pedro Henrique e Ana Catarina Santos, 2023</p></p>"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_5/etapa_design_avaliacao/nivel_1/storyboard/planejamento_relato/#conclusao","title":"Conclus\u00e3o","text":"<p>Ap\u00f3s a avalia\u00e7\u00e3o, foi feita uma an\u00e1lise geral sobre os artefatos que tiveram a sua avalia\u00e7\u00e3o como \"n\u00e3o\" ou \"incompleto\" para haja uma melhor descri\u00e7\u00e3o do respectivo ID.</p> <ul> <li>ID 04: Foi definido como \"n\u00e3o\" pois as tabelas n\u00e3o est\u00e3o incorporadas ao texto.</li> <li>ID 09: Foi definido como \"incompleto\" pois o artefato n\u00e3o apresenta certamente a forma na qual os aspectos pr\u00e1ticos devem ser apresentados.</li> <li>ID 10: Foi definido como \"n\u00e3o\" pois n\u00e3o apresenta os aspectos \u00e9ticos no relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o.</li> <li>ID 13: Foi definido como \"n\u00e3o\" pois a tabela est\u00e1 presente no artefato, por\u00e9m n\u00e3o est\u00e1 devidamente preenchida.</li> </ul>"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_5/etapa_design_avaliacao/nivel_1/storyboard/planejamento_relato/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>SOUZA, Arthur; LOB\u00c3O, Lucas. Planejamento do Relato dos Resultados Storyboard. Reposit\u00f3rio do Grupo BRB Mobilidade da disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador da Universidade de Bras\u00edlia, 2023. Dispon\u00edvel em: https://interacao-humano-computador.github.io/2023.2--BRB-Mobilidade/designAvaliacao/storyboard/planejamentoResultados/. Acesso em: 14 de nov. de 2023.</p>"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_5/etapa_design_avaliacao/nivel_1/storyboard/planejamento_relato/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 12/11/2023 Cria\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o Pedro Henrique e Ana Catarina Santos Maria Alice"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_5/etapa_design_avaliacao/nivel_1/storyboard/relato_resultados/","title":"Verifica\u00e7\u00e3o do artefato \"Relato dos resultados do Storyboard\"","text":""},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_5/etapa_design_avaliacao/nivel_1/storyboard/relato_resultados/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este documento visa verificar se o artefato de Relato dos Resultado do Storyboard do Grupo 5 segue os crit\u00e9rios da Disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e ajudar os integrantes a identificar poss\u00edveis erros e corre\u00e7\u00f5es. Esta etapa est\u00e1 dividida entre Verifica\u00e7\u00f5es e Conclus\u00e3o.</p>"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_5/etapa_design_avaliacao/nivel_1/storyboard/relato_resultados/#checklist","title":"Checklist","text":"<p>Na Tabela 1, est\u00e3o listados os crit\u00e9rios espec\u00edficos para a avalia\u00e7\u00e3o do artefato de Relato dos resultados do Storyboard criado pelo grupo 5.</p> <p><p>Tabela 1 Checklist do artefato \"Relato dos resultados do Storyboard\" </p></p> ID Crit\u00e9rio Avalia\u00e7\u00e3o 01 O artefato conta com um registro padronizado de suas vers\u00f5es? Sim 02 O artefato inclui uma se\u00e7\u00e3o de introdu\u00e7\u00e3o? Sim 03 As refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas e a bibliografia est\u00e3o corretamente utilizadas no artefato, seguindo a norma ABNT? N\u00e3o 04 Todas as chamadas para tabelas e figuras est\u00e3o incorporadas ao texto? N\u00e3o 05 H\u00e1 uma consist\u00eancia na apresenta\u00e7\u00e3o de tabelas e figuras? N\u00e3o 06 A estrutura do documento est\u00e1 claramente definida? Sim 07 Os objetivos do relato s\u00e3o apresentados? N\u00e3o 08 A metodologia do relato \u00e9 apresentada? Sim 09 Os participantes est\u00e3o documentados? Sim 10 Existe uma an\u00e1lise e interpreta\u00e7\u00e3o dos dados? Sim 11 Os problemas encontrados est\u00e3o listados? Sim 12 Existe sugest\u00f5es e/ou planejamento de corre\u00e7\u00e3o para os problemas? Sim <p><p>Fonte: Pedro Henrique e Ana Catarina Santos, 2023</p></p>"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_5/etapa_design_avaliacao/nivel_1/storyboard/relato_resultados/#conclusao","title":"Conclus\u00e3o","text":"<p>Ap\u00f3s a avalia\u00e7\u00e3o, foi feita uma an\u00e1lise geral sobre os artefatos que tiveram a sua avalia\u00e7\u00e3o como \"n\u00e3o\" ou \"incompleto\" para haja uma melhor descri\u00e7\u00e3o do respectivo ID.</p> <ul> <li>ID 03: Foi definido como \"N\u00e3o\" pois n\u00e3o h\u00e1 refer\u00eancias ou bibliografia no artefato.</li> <li>ID 04: Foi definido como \"N\u00e3o\" pois as tabelas n\u00e3o est\u00e3o devidamente incorporadas no texto.</li> <li>ID 05: Foi definido como \"N\u00e3o\" pois as tabelas n\u00e3o s\u00e3o apresentadas corretamente e est\u00e3o sem t\u00edtulos e fontes.</li> <li>ID 07: Foi definido como \"N\u00e3o\" pois os objetivos dos relatos n\u00e3o est\u00e3o sendo appresentados</li> </ul>"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_5/etapa_design_avaliacao/nivel_1/storyboard/relato_resultados/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>JACKSON, Artur; Amanda. Relato dos resultados do Storyboard. Reposit\u00f3rio do Grupo BRB Mobilidade da disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador da Universidade de Bras\u00edlia, 2023. Dispon\u00edvel em: . Acesso em: 14 de nov. de 2023.</p>"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_5/etapa_design_avaliacao/nivel_1/storyboard/relato_resultados/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 12/11/2023 Cria\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o Pedro Henrique e Ana Catarina Santos Maria Alice"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_5/etapa_design_avaliacao/nivel_1/storyboard/storyboards/","title":"Verifica\u00e7\u00e3o do artefato \"Nossos Storyboards\"","text":""},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_5/etapa_design_avaliacao/nivel_1/storyboard/storyboards/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este documento visa verificar se o artefato de Storyboards do Grupo 5 segue os crit\u00e9rios da Disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e ajudar os integrantes a identificar poss\u00edveis erros e corre\u00e7\u00f5es. Esta etapa est\u00e1 dividida entre Verifica\u00e7\u00f5es e Conclus\u00e3o.</p>"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_5/etapa_design_avaliacao/nivel_1/storyboard/storyboards/#checklist","title":"Checklist","text":"<p>Na Tabela 1, est\u00e3o listados os crit\u00e9rios que devem ser verificados nos Storyboards do Grupo 5.</p> <p><p>Tabela 1 - Checklist do artefato \"Nossos Storyboard\" . </p></p> ID Crit\u00e9rio Avalia\u00e7\u00e3o 01 O artefato conta com um registro padronizado de suas vers\u00f5es? Sim 02 O artefato inclui uma se\u00e7\u00e3o de introdu\u00e7\u00e3o? Sim 03 As refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas e a bibliografia est\u00e3o corretamente utilizadas no artefato, seguindo a norma ABNT? N\u00e3o 04 Todas as chamadas para tabelas e figuras est\u00e3o incorporadas ao texto? Sim 05 H\u00e1 uma consist\u00eancia na apresenta\u00e7\u00e3o de tabelas e figuras? Incompleto 06 A estrutura do documento est\u00e1 claramente definida? Sim 07 Cada storyboard inclui um t\u00edtulo no pr\u00f3prio papel ou no texto introdut\u00f3rio? Sim 08 Foi atribu\u00edda a autoria de cada storyboard a um membro espec\u00edfico do grupo? Sim 03 Existe um storyboard correspondente a cada tarefa apresentada pelo grupo? Sim 09 Cada storyboard incorpora atores em sua representa\u00e7\u00e3o? Sim 10 Cada storyboard cont\u00e9m cen\u00e1rios relevantes? Sim 11 A satisfa\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio ao final da cena est\u00e1 representada em cada storyboard? Sim 12 Os storyboards incluem a\u00e7\u00f5es espec\u00edficas do usu\u00e1rio? Sim 13 Objetivos s\u00e3o claramente delineados em cada storyboard? Sim 14 Os storyboards foram elaborados em formato f\u00edsico, em papel? Sim <p><p>Fonte: Pedro Henrique e Ana Catarina Santos, 2023</p></p>"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_5/etapa_design_avaliacao/nivel_1/storyboard/storyboards/#conclusao","title":"Conclus\u00e3o","text":"<p>Ap\u00f3s a avalia\u00e7\u00e3o, foi feita uma an\u00e1lise geral sobre os artefatos que tiveram a sua avalia\u00e7\u00e3o como \"n\u00e3o\" ou \"incompleto\" para haja uma melhor descri\u00e7\u00e3o do respectivo ID.</p> <ul> <li>ID 03: Foi definido como \"N\u00e3o\" pois n\u00e3o h\u00e1 refer\u00eancias ou bibliografia no artefato.</li> <li>ID 05: Foi definido como \"Incompleto\" pois a Figura 6 est\u00e1 numerada errada e a imagem n\u00e3o est\u00e1 bem disponibilizada</li> </ul>"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_5/etapa_design_avaliacao/nivel_1/storyboard/storyboards/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>SOUSA, Arthur; LOB\u00c2O, Lucas. Nossos Storyboards. Reposit\u00f3rio do Grupo BRB Mobilidade da disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador da Universidade de Bras\u00edlia, 2023. Dispon\u00edvel em: https://interacao-humano-computador.github.io/2023.2--BRB-Mobilidade/designAvaliacao/storyboard/storyboards/#historico-de-versao/. Acesso em: 14 de nov. de 2023.</p>"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_5/etapa_design_avaliacao/nivel_1/storyboard/storyboards/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 12/11/2023 Cria\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o Pedro Henrique e Ana Catarina Santos Maria Alice"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_5/etapa_design_avaliacao/nivel_2/prototipo_de_papel/planejamento_avaliacao/","title":"Verifica\u00e7\u00e3o do artefato \"Planejamento de Avalia\u00e7\u00e3o dos Prot\u00f3tipos de papel\"","text":""},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_5/etapa_design_avaliacao/nivel_2/prototipo_de_papel/planejamento_avaliacao/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este documento visa verificar se o artefato de Planejamento de Avalia\u00e7\u00e3o dos Prot\u00f3tipos de papel do Grupo 5 segue os crit\u00e9rios da Disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e ajudar os integrantes a identificar poss\u00edveis erros e corre\u00e7\u00f5es. Esta etapa est\u00e1 dividida entre Verifica\u00e7\u00f5es e Conclus\u00e3o.</p>"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_5/etapa_design_avaliacao/nivel_2/prototipo_de_papel/planejamento_avaliacao/#checklist","title":"Checklist","text":"<p>Na Tabela 1, est\u00e3o listados os crit\u00e9rios que devem ser verificados no artefato Planejamento de Avalia\u00e7\u00e3o dos Prot\u00f3tipos de papel do Grupo 5.</p> <p><p>Tabela 1 - Checklist do artefato \"Planejamento de Avalia\u00e7\u00e3o dos Prot\u00f3tipos de papel\". </p></p> ID Crit\u00e9rio Avalia\u00e7\u00e3o 01 O artefato conta com um registro padronizado de suas vers\u00f5es? Sim 02 O artefato inclui uma se\u00e7\u00e3o de introdu\u00e7\u00e3o? Sim 03 As refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas e a bibliografia est\u00e3o corretamente utilizadas no artefato, seguindo a norma ABNT? Sim 04 Todas as chamadas para tabelas e figuras est\u00e3o incorporadas ao texto? N\u00e3o 05 H\u00e1 uma consist\u00eancia na apresenta\u00e7\u00e3o de tabelas e figuras? Sim 06 A estrutura do documento est\u00e1 claramente definida? Sim 07 O planejamento da avalia\u00e7\u00e3o segue o Framework DECIDE? Sim 08 S\u00e3o delineados no artefato os objetivos da avalia\u00e7\u00e3o? Sim 09 O artefato explica os m\u00e9todos que ser\u00e3o empregados na avalia\u00e7\u00e3o? Sim 10 O artefato detalha os aspectos pr\u00e1ticos envolvidos na avalia\u00e7\u00e3o? Sim 11 O artefato aborda os aspectos \u00e9ticos relacionados \u00e0 avalia\u00e7\u00e3o? Sim 12 O artefato identifica as perguntas que ser\u00e3o feitas durante a avalia\u00e7\u00e3o? Sim 13 Existe um cronograma planejado para a execu\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o no artefato? Sim 14 O artefato inclui o teste piloto do planejamento da avalia\u00e7\u00e3o? N\u00e3o <p><p>Fonte: Pedro Henrique e Ana Catarina Santos, 2023</p></p>"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_5/etapa_design_avaliacao/nivel_2/prototipo_de_papel/planejamento_avaliacao/#conclusao","title":"Conclus\u00e3o","text":"<p>Ap\u00f3s a avalia\u00e7\u00e3o, foi feita uma an\u00e1lise geral sobre os artefatos que tiveram a sua avalia\u00e7\u00e3o como \"n\u00e3o\" ou \"incompleto\" para haja uma melhor descri\u00e7\u00e3o do respectivo ID.</p> <ul> <li>ID 04: Foi definido como \"n\u00e3o\" pois as tabelas n\u00e3o est\u00e3o incorporadas no texto.</li> <li>ID 14: Foi definido como \"n\u00e3o\" pois o teste piloto n\u00e3o foi adicionado ao pages.</li> </ul>"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_5/etapa_design_avaliacao/nivel_2/prototipo_de_papel/planejamento_avaliacao/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>Lucas; Felipe. Planejamento de Avalia\u00e7\u00e3o dos Prot\u00f3tipos de papel. Reposit\u00f3rio do Grupo BRB Mobilidade da disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador da Universidade de Bras\u00edlia, 2023. Dispon\u00edvel em: https://interacao-humano-computador.github.io/2023.2--BRB-Mobilidade/designAvaliacao/prototipo_papel/planejamento_ava/. Acesso em: 14 de nov. de 2023.</p>"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_5/etapa_design_avaliacao/nivel_2/prototipo_de_papel/planejamento_avaliacao/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 12/11/2023 Cria\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o Pedro Henrique e Ana Catarina Santos Maria Alice"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_5/etapa_design_avaliacao/nivel_2/prototipo_de_papel/planejamento_relato/","title":"Verifica\u00e7\u00e3o do artefato \"Planejamento do Relato dos Resultados da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Papel\"","text":""},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_5/etapa_design_avaliacao/nivel_2/prototipo_de_papel/planejamento_relato/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este documento visa verificar se o artefato de Planejamento do Relato dos Resultados da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Papel do Grupo 5 segue os crit\u00e9rios da Disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e ajudar os integrantes a identificar poss\u00edveis erros e corre\u00e7\u00f5es. Esta etapa est\u00e1 dividida entre Verifica\u00e7\u00f5es e Conclus\u00e3o.</p>"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_5/etapa_design_avaliacao/nivel_2/prototipo_de_papel/planejamento_relato/#checklist","title":"Checklist","text":"<p>Na Tabela 1, est\u00e3o listados os crit\u00e9rios que devem ser verificados no Planejamento do Relato dos Resultados da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Papeldo Grupo 5.</p> <p><p>Tabela 1 - Checklist do artefato \"Planejamento do Relato dos Resultados da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Papel\" . </p></p> ID Crit\u00e9rio Avalia\u00e7\u00e3o 01 O artefato conta com um registro padronizado de suas vers\u00f5es? Sim 02 O artefato inclui uma se\u00e7\u00e3o de introdu\u00e7\u00e3o? Sim 03 As refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas e a bibliografia est\u00e3o corretamente utilizadas no artefato, seguindo a norma ABNT? Sim 04 Todas as chamadas para tabelas e figuras est\u00e3o incorporadas ao texto? Sim 05 H\u00e1 uma consist\u00eancia na apresenta\u00e7\u00e3o de tabelas e figuras? Sim 06 A estrutura do documento est\u00e1 claramente definida? SIm 07 O artefato delineia os objetivos para o relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o? Sim 08 Os m\u00e9todos utilizados s\u00e3o detalhadamente descritos no artefato? N\u00e3o 09 O artefato aborda os aspectos pr\u00e1ticos relacionados ao relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o? N\u00e3o 10 O artefato aborda os aspectos \u00e9ticos envolvidos no relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o? N\u00e3o 11 O artefato apresenta uma descri\u00e7\u00e3o dos resultados obtidos na avalia\u00e7\u00e3o? N\u00e3o 12 O artefato fornece uma explica\u00e7\u00e3o das conclus\u00f5es alcan\u00e7adas na avalia\u00e7\u00e3o? N\u00e3o 13 O artefato inclui o modelo do cronograma executado durante a avalia\u00e7\u00e3o? N\u00e3o 14 O artefato fornece a estrutura do relat\u00f3rio a ser utilizada no relato dos resultados? N\u00e3o <p><p>Fonte: Pedro Henrique e Ana Catarina Santos, 2023</p></p>"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_5/etapa_design_avaliacao/nivel_2/prototipo_de_papel/planejamento_relato/#conclusao","title":"Conclus\u00e3o","text":"<p>Ap\u00f3s a avalia\u00e7\u00e3o, foi feita uma an\u00e1lise geral sobre os artefatos que tiveram a sua avalia\u00e7\u00e3o como \"n\u00e3o\" ou \"incompleto\" para haja uma melhor descri\u00e7\u00e3o do respectivo ID.</p> <p>Todos os IDs listados como \"n\u00e3o\" s\u00f3 foram designados dessa maneira por nao haver um grande aprofundamento nesse artefato, pois o artefato em quest\u00e3o est\u00e1 com falta de desenvolvimento nessas \u00e1reas, constando apenas a estrutura base.</p>"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_5/etapa_design_avaliacao/nivel_2/prototipo_de_papel/planejamento_relato/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>SOUSA, Arthur; CARLOS, Fause. Planejamento do Relato dos Resultados da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Papel. Reposit\u00f3rio do Grupo BRB Mobilidade da disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador da Universidade de Bras\u00edlia, 2023. Dispon\u00edvel em: https://interacao-humano-computador.github.io/2023.2--BRB-Mobilidade/designAvaliacao/storyboard/storyboards/#historico-de-versao/. Acesso em: 14 de nov. de 2023.</p>"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_5/etapa_design_avaliacao/nivel_2/prototipo_de_papel/planejamento_relato/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 14/11/2023 Cria\u00e7\u00e3o do planejamento Ana Catarina Santos e Pedro Henrique Victor Hugo"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_5/etapa_planejamento/cronograma_executado/","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>A verifica\u00e7\u00e3o do Cronograma Executado \u00e9 uma forma de validar o que foi feito pelo Grupo 5, na constru\u00e7\u00e3o do artefato Cronograma Executado de hor\u00e1rios.</p>"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_5/etapa_planejamento/cronograma_executado/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p>O objetivo desse artefato \u00e9 verificar a qualidade do Cronograma Executado realizado pelo grupo 5, com o site BRB - Mobilidade.</p>"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_5/etapa_planejamento/cronograma_executado/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>A metodologia a ser utilizada ser\u00e1 a Inspe\u00e7\u00e3o por meio do uso de Checklists, baseadas nas perguntas presentes no plano de ensino da mat\u00e9ria e nos padr\u00f5es desejados para se haver num artefato desse tipo. A checklist criada pode ser visualizada na Tabela 1:</p> <p> <p><p>Tabela 1: Verifica\u00e7\u00e3o do cronograma executado</p></p> ID Crit\u00e9rio Resultado 1 O artefato possui introdu\u00e7\u00e3o? 2 O artefato possui hist\u00f3rico de vers\u00e3o atualizado? 3 Os textos est\u00e3o em norma padr\u00e3o e sem erros? 4 O artefato possui Bibliografia? 5 Todas as tarefas que foram realizadas est\u00e3o no cronograma? 6 A tabela \u00e9 chamada no texto? 7 A tabela possui fonte e nome? 8 Todas as tarefas possuem revisor? 9 As tarefas realizadas foram feitas nas datas planejadas? <p><p>Fonte: Harryson Martins e Gustavo Fran\u00e7a </p></p> <p></p>"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_5/etapa_planejamento/cronograma_executado/#checklist-executado","title":"Checklist executado","text":"<p>O checklist feito ap\u00f3s a verifica\u00e7\u00e3o pode ser visualizado a seguir na Tabela 2:</p> <p> <p><p>Tabela 2: Execu\u00e7\u00e3o da verifica\u00e7\u00e3o do cronograma executado</p></p> ID Crit\u00e9rio Resultado 1 O artefato possui introdu\u00e7\u00e3o? Sim 2 O artefato possui hist\u00f3rico de vers\u00e3o atualizado? Sim 3 Os textos est\u00e3o em norma padr\u00e3o e sem erros? Sim 4 O artefato possui Bibliografia? Sim 5 Todas as tarefas que foram realizadas est\u00e3o no cronograma? Sim 6 A tabela \u00e9 chamada no texto? N\u00e3o Falta colocar na introdu\u00e7\u00e3o que est\u00e1 chamando as tabelas inseridas 7 A tabela possui fonte e nome? Sim 8 Todas as tarefas possuem revisor? Sim 9 As tarefas realizadas foram feitas nas datas planejadas? Sim <p><p>Fonte: Harryson Martins e Gustavo Fran\u00e7a </p></p> <p></p>"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_5/etapa_planejamento/cronograma_executado/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>BRB - Mobildade. Heat-map. Reposit\u00f3rio do Grupo 5 BRB - Mobilidade da disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador da Universidade de Bras\u00edlia, 2023. Dispon\u00edvel em: &lt;https://interacao-humano-computador.github.io/2023.2--BRB-Mobilidade/planejamentoProj/cronograma/&gt;. Acesso em: 14 de nov de 2023.</p>"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_5/etapa_planejamento/cronograma_executado/#referencias-bibliograficas","title":"Referencias Bibliograficas","text":"<p>1. BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011.</p>"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_5/etapa_planejamento/cronograma_executado/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 14/11/2023 Constru\u00e7\u00e3o e elabora\u00e7\u00e3o do documento Gustavo Fran\u00e7a Ana Catarina"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_5/etapa_planejamento/cronograma_planejado/","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>A verifica\u00e7\u00e3o do Cronograma Planejado \u00e9 uma forma de validar o que foi feito pelo Grupo 5, na constru\u00e7\u00e3o do artefato Cronograma Planejado de hor\u00e1rios.</p>"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_5/etapa_planejamento/cronograma_planejado/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p>O objetivo desse artefato \u00e9 verificar a qualidade do Cronograma Planejado realizado pelo grupo 5, com o site BRB - Mobilidade.</p>"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_5/etapa_planejamento/cronograma_planejado/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>A metodologia a ser utilizada ser\u00e1 a Inspe\u00e7\u00e3o por meio do uso de Checklists, baseadas nas perguntas presentes no plano de ensino da mat\u00e9ria e nos padr\u00f5es desejados para se haver num artefato desse tipo. A checklist criada pode ser visualizada na Tabela 1:</p> <p> <p><p>Tabela 1: Verifica\u00e7\u00e3o do cronograma planejado</p></p> ID Crit\u00e9rio Resultados 1 O artefato possui introdu\u00e7\u00e3o? 2 O artefato possui hist\u00f3rico de vers\u00e3o atualizado? 3 Os textos est\u00e3o em norma padr\u00e3o e sem erros? 4 O artefato possui Bibliografia? 5 Todas as tarefas que ser\u00e3o realizadas est\u00e3o no cronograma? 6 As tarefas est\u00e3o bem subdivididas 7 A tabela \u00e9 chamada no texto? 8 A tabela possui fonte e nome? 9 Todas as tarefas possuem revisor? <p><p>Fonte: Harryson Martins e Gustavo Fran\u00e7a </p></p> <p></p>"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_5/etapa_planejamento/cronograma_planejado/#checklist-executado","title":"Checklist executado","text":"<p>O checklist feito ap\u00f3s a verifica\u00e7\u00e3o pode ser visualizado a seguir na Tabela 2:</p> <p> <p><p>Tabela 2: Execu\u00e7\u00e3o da verifica\u00e7\u00e3o do cronograma planejado</p></p> ID Crit\u00e9rio Resultados 1 O artefato possui introdu\u00e7\u00e3o? Sim 2 O artefato possui hist\u00f3rico de vers\u00e3o atualizado? Sim 3 Os textos est\u00e3o em norma padr\u00e3o e sem erros? Sim 4 O artefato possui Bibliografia? Sim 5 Todas as tarefas que ser\u00e3o realizadas est\u00e3o no cronograma? Sim 6 As tarefas est\u00e3o bem subdivididas Sim 7 A tabela \u00e9 chamada no texto? Sim 8 A tabela possui fonte e nome? Sim 9 Todas as tarefas possuem revisor? Sim <p><p>Fonte: Harryson Martins e Gustavo Fran\u00e7a </p></p> <p></p>"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_5/etapa_planejamento/cronograma_planejado/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>BRB - Mobildade. Heat-map. Reposit\u00f3rio do Grupo 5 BRB - Mobilidade da disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador da Universidade de Bras\u00edlia, 2023. Dispon\u00edvel em: &lt;https://interacao-humano-computador.github.io/2023.2--BRB-Mobilidade/planejamentoProj/cronograma/&gt;. Acesso em: 14 de nov de 2023.</p>"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_5/etapa_planejamento/cronograma_planejado/#referencias-bibliograficas","title":"Referencias Bibliograficas","text":"<p>1. BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011.</p>"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_5/etapa_planejamento/cronograma_planejado/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 14/11 Constru\u00e7\u00e3o e elabora\u00e7\u00e3o do documento Gustavo Fran\u00e7a Harryson Martins"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_5/etapa_planejamento/ferramentas/","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>A verifica\u00e7\u00e3o do Ferramentas \u00e9 uma forma de validar o que foi feito pelo Grupo 5, na constru\u00e7\u00e3o do artefato Ferramentas de hor\u00e1rios.</p>"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_5/etapa_planejamento/ferramentas/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p>O objetivo desse artefato \u00e9 verificar a qualidade do Ferramentas realizado pelo grupo 5, com o site BRB - Mobilidade.</p>"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_5/etapa_planejamento/ferramentas/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>A metodologia a ser utilizada ser\u00e1 a Inspe\u00e7\u00e3o por meio do uso de Checklists, baseadas nas perguntas presentes no plano de ensino da mat\u00e9ria e nos padr\u00f5es desejados para se haver num artefato desse tipo. A checklist criada pode ser visualizada na Tabela 1:</p> <p> <p><p>Tabela 1: Verifica\u00e7\u00e3o de Ferramentas</p></p> ID Crit\u00e9rio Resultados 1 O artefato possui introdu\u00e7\u00e3o? 2 O artefato possui hist\u00f3rico de vers\u00e3o atualizado? 3 Os textos est\u00e3o em norma padr\u00e3o e sem erros? 4 O artefato possui Bibliografia? 5 As ferramentas possuem descri\u00e7\u00e3o? 6 Na descri\u00e7\u00e3o \u00e9 dito para que ser\u00e1 usada a ferramenta? 7 Todas as ferramentas utilizadas no processo est\u00e3o no artefato? 8 H\u00e1 alguma ferramenta que n\u00e3o foi utilizada e n\u00e3o est\u00e1 sendo citada? <p><p>Fonte: Harryson Martins e Gustavo Fran\u00e7a </p></p> <p></p>"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_5/etapa_planejamento/ferramentas/#checklist-executado","title":"Checklist executado","text":"<p>O checklist feito ap\u00f3s a verifica\u00e7\u00e3o pode ser visualizado a seguir na Tabela 2:</p> <p> <p><p>Tabela 2: Execu\u00e7\u00e3o da verifica\u00e7\u00e3o de Ferramentas</p></p> ID Crit\u00e9rio Resultados 1 O artefato possui introdu\u00e7\u00e3o? Sim 2 O artefato possui hist\u00f3rico de vers\u00e3o atualizado? Sim 3 Os textos est\u00e3o em norma padr\u00e3o e sem erros? Sim 4 O artefato possui Bibliografia? Sim, mas \u00e9 necess\u00e1rio padroniz\u00e1-la 5 As ferramentas possuem descri\u00e7\u00e3o? Sim 6 Na descri\u00e7\u00e3o \u00e9 dito para que ser\u00e1 usada a ferramenta? Sim 7 Todas as ferramentas utilizadas no processo est\u00e3o no artefato? Sim 8 H\u00e1 alguma ferramenta que n\u00e3o foi utilizada e n\u00e3o est\u00e1 sendo citada? Sim <p><p>Fonte: Harryson Martins e Gustavo Fran\u00e7a </p></p> <p></p>"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_5/etapa_planejamento/ferramentas/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>BRB - Mobildade. Heat-map. Reposit\u00f3rio do Grupo 5 BRB - Mobilidade da disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador da Universidade de Bras\u00edlia, 2023. Dispon\u00edvel em: &lt;https://interacao-humano-computador.github.io/2023.2--BRB-Mobilidade/planejamentoProj/ferramentas/&gt;. Acesso em: 14 de nov de 2023.</p>"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_5/etapa_planejamento/ferramentas/#referencias-bibliograficas","title":"Referencias Bibliograficas","text":"<p>1. BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011.</p>"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_5/etapa_planejamento/ferramentas/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 14/11 Constru\u00e7\u00e3o e elabora\u00e7\u00e3o do documento Gustavo Fran\u00e7a Maria Alice"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_5/etapa_planejamento/heat-map/","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>A verifica\u00e7\u00e3o do heat-map \u00e9 uma forma de validar o que foi feito pelo Grupo 5, na constru\u00e7\u00e3o do heat-map de hor\u00e1rios.</p>"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_5/etapa_planejamento/heat-map/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p>O objetivo desse artefato \u00e9 verificar a qualidade do Heat-map realizado pelo grupo 5, com o site BRB - Mobilidade.</p>"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_5/etapa_planejamento/heat-map/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>A metodologia a ser utilizada ser\u00e1 a Inspe\u00e7\u00e3o por meio do uso de Checklists, baseadas nas perguntas presentes no plano de ensino da mat\u00e9ria e nos padr\u00f5es desejados para se haver num artefato desse tipo. A checklist criada pode ser visualizada na Tabela 1:</p> <p> <p><p>Tabela 1: Verifica\u00e7\u00e3o do heat-map</p></p> ID Crit\u00e9rio Resultados 1 O artefato possui introdu\u00e7\u00e3o? 2 O artefato possui hist\u00f3rico de vers\u00e3o atualizado? 3 Os textos est\u00e3o em norma padr\u00e3o e sem erros? 4 O artefato possui Bibliografia? 5 \u00c9 mostrada a disponibilidade de todos os membros no heat-map? <p><p>Fonte: Harryson Martins e Gustavo Fran\u00e7a </p></p> <p></p>"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_5/etapa_planejamento/heat-map/#checklist-executado","title":"Checklist executado","text":"<p>O checklist feito apos a verifica\u00e7\u00e3o pode ser visualizado a seguir na Tabela 2:</p> <p> <p><p>Tabela 1: Execu\u00e7\u00e3o da verifica\u00e7\u00e3o do heat-map</p></p> ID Crit\u00e9rio Resultados 1 O artefato possui introdu\u00e7\u00e3o? Sim 2 O artefato possui hist\u00f3rico de vers\u00e3o atualizado? Sim 3 Os textos est\u00e3o em norma padr\u00e3o e sem erros? Sim 4 O artefato possui Bibliografia? N\u00e3o, \u00e9 plaus\u00edvel adicionar uma bibliografia 5 \u00c9 mostrada a disponibilidade de todos os membros no heat-map? Sim <p><p>Fonte: Harryson Martins e Gustavo Fran\u00e7a </p></p> <p></p>"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_5/etapa_planejamento/heat-map/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>BRB - Mobildade. Heat-map. Reposit\u00f3rio do Grupo 5 BRB - Mobilidade da disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador da Universidade de Bras\u00edlia, 2023. Dispon\u00edvel em: &lt;https://interacao-humano-computador.github.io/2023.2--BRB-Mobilidade/planejamentoProj/heat/&gt;. Acesso em: 14 de nov de 2023.</p>"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_5/etapa_planejamento/heat-map/#referencias-bibliograficas","title":"Referencias Bibliograficas","text":"<p>1. BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011.</p>"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_5/etapa_planejamento/heat-map/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 14/11 Constru\u00e7\u00e3o e elabora\u00e7\u00e3o do documento Harryson Martins Gustavo Fran\u00e7a"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_5/etapa_planejamento/planejamento_avaliacao/","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>A verifica\u00e7\u00e3o \u00e9 uma etapa que ajuda na evolu\u00e7\u00e3o dos projetos. Nessa parte \u00e9 verificado todos os artefatos produzidos pelas equipes, nesse caso, ser\u00e1 realizada a verifica\u00e7\u00e3o da equipe de n\u00famero 5, para a etapa inicial, de planejamento. </p>"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_5/etapa_planejamento/planejamento_avaliacao/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p>O objetivo desse artefato \u00e9 avaliar e verificar a qualidade dos produtos produzidos pela Equipe 5</p>"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_5/etapa_planejamento/planejamento_avaliacao/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>A metodologia escolhida para desenvolvimento da verifica\u00e7\u00e3o foi a de Inspe\u00e7\u00e3o, mais especificamente por meio de uma revis\u00e3o formal com checklists. Essa estrat\u00e9gia \u00e9 baseada na contru\u00e7\u00e3o de uma lista de verifica\u00e7\u00f5es para cada artefato, para que se possa descobrir e avaliar poss\u00edveis defeitos ou emiss\u00f5es encontradas nos respctivos produtos.</p>"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_5/etapa_planejamento/planejamento_avaliacao/#artefatos-para-verificacao","title":"Artefatos para verifica\u00e7\u00e3o","text":"<ul> <li>Ferramentas ultima vers\u00e2o.</li> <li>Cronograma Planejado ultima vers\u00e3o.</li> <li>Cronograma Executado ultima vers\u00e3o.</li> <li>Heat-map ultima vers\u00e3o.</li> <li>Processo de design ultima vers\u00e3o.</li> <li>Site escolhido ultima vers\u00e3o.</li> <li>Sites avaliados ultima vers\u00e3o.</li> </ul>"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_5/etapa_planejamento/planejamento_avaliacao/#cronograma","title":"Cronograma","text":"<p>A tabela a seguir contempla o cronograma planejado para as verifica\u00e7\u00f5es da fase de planejamento, documentada na p\u00e1gina do projeto do Grupo de n\u00famero 5:</p> Data Artefato Respons\u00e1vel 14/11/2023 Ferramentas Harryson e Gustavo 14/11/2023 Cronograma planejado Harryson e Gustavo 14/11/2023 Cronograma executado Harryson e Gustavo 14/11/2023 Heat-map Harryson e Gustavo 14/11/2023 Processo de design Harryson e Gustavo 14/11/2023 Site escolhido Harryson e Gustavo 14/11/2023 Sites avaliados Harryson e Gustavo"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_5/etapa_planejamento/planejamento_avaliacao/#checklist","title":"Checklist","text":"<p>A seguir ser\u00e1 evidenciado, as listas de verifica\u00e7\u00e3o para cada artefato citado acima. Tais listas foram construidas a partir da observa\u00e7\u00e3o dos padr\u00f5es desejaveis definidos para cada artefato e a partir das listas de detalhes evidenciados no plano de ensino da mat\u00e9ria.</p>"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_5/etapa_planejamento/planejamento_avaliacao/#ferramentas","title":"Ferramentas","text":"ID Crit\u00e9rio Resultados 1 O artefato possui introdu\u00e7\u00e3o? 2 O artefato possui hist\u00f3rico de vers\u00e3o atualizado? 3 Os textos est\u00e3o em norma padr\u00e3o e sem erros? 4 O artefato possui Bibliografia? 5 As ferramentas possuem descri\u00e7\u00e3o? 6 Na descri\u00e7\u00e3o \u00e9 dito para que ser\u00e1 usada a ferramenta? 7 Todas as ferramentas utilizadas no processo est\u00e3o no artefato? 8 H\u00e1 alguma ferramenta que n\u00e3o foi utilizada e n\u00e3o est\u00e1 sendo citada?"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_5/etapa_planejamento/planejamento_avaliacao/#cronograma-planejado","title":"Cronograma Planejado","text":"ID Crit\u00e9rio Resultados 1 O artefato possui introdu\u00e7\u00e3o? 2 O artefato possui hist\u00f3rico de vers\u00e3o atualizado? 3 Os textos est\u00e3o em norma padr\u00e3o e sem erros? 4 O artefato possui Bibliografia? 5 Todas as tarefas que ser\u00e3o realizadas est\u00e3o no cronograma? 6 As tarefas est\u00e3o bem subdivididas 7 A tabela \u00e9 chamada no texto? 8 A tabela possui fonte e nome? 9 Todas as tarefas possuem revisor?"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_5/etapa_planejamento/planejamento_avaliacao/#cronograma-executado","title":"Cronograma Executado","text":"ID Crit\u00e9rio Resultado 1 O artefato possui introdu\u00e7\u00e3o? 2 O artefato possui hist\u00f3rico de vers\u00e3o atualizado? 3 Os textos est\u00e3o em norma padr\u00e3o e sem erros? 4 O artefato possui Bibliografia? 5 Todas as tarefas que foram realizadas est\u00e3o no cronograma? 6 A tabela \u00e9 chamada no texto? 7 A tabela possui fonte e nome? 8 Todas as tarefas possuem revisor? 9 As tarefas realizadas foram feitas nas datas planejadas?"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_5/etapa_planejamento/planejamento_avaliacao/#heat-map","title":"Heat-map","text":"ID Crit\u00e9rio Resultados 1 O artefato possui introdu\u00e7\u00e3o? 2 O artefato possui hist\u00f3rico de vers\u00e3o atualizado? 3 Os textos est\u00e3o em norma padr\u00e3o e sem erros? 4 O artefato possui Bibliografia? 5 \u00c9 mostrada a disponibilidade de todos os membros no heat-map?"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_5/etapa_planejamento/planejamento_avaliacao/#processo-design","title":"Processo Design","text":"ID Crit\u00e9rio Resultados 1 O artefato possui introdu\u00e7\u00e3o? 2 O artefato possui hist\u00f3rico de vers\u00e3o atualizado? 3 Os textos est\u00e3o em norma padr\u00e3o e sem erros? 4 O artefato possui Bibliografia? 5 A escolha do ciclo de vida foi fundamentada? 6 Foi detalhado as fases e como ser\u00e1 executado o ciclo de vida?"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_5/etapa_planejamento/planejamento_avaliacao/#site-escolhido","title":"Site escolhido","text":"ID Crit\u00e9rio Resultados 1 O artefato possui introdu\u00e7\u00e3o? 2 O artefato possui hist\u00f3rico de vers\u00e3o atualizado? 3 Os textos est\u00e3o em norma padr\u00e3o e sem erros? 4 O artefato possui Bibliografia? 5 O site escolhido foi determinado dentre os sites individuais? 6 O motivo da escolha foi justificado? 7 Foi detalhado os problemas encontrados no site escolhido? 8 S\u00e3o citadas as heuristicas usadas para encontrar os problemas?"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_5/etapa_planejamento/planejamento_avaliacao/#sites-avaliados","title":"Sites avaliados","text":"ID Crit\u00e9rio Resultados 1 O artefato possui introdu\u00e7\u00e3o? 2 O artefato possui hist\u00f3rico de vers\u00e3o atualizado? 3 Os textos est\u00e3o em norma padr\u00e3o e sem erros? 4 O artefato possui Bibliografia? 5 S\u00e3o evidenciados todos os sites escolhidos por cada membro? 6 Cada site avaliado possui uma descri\u00e7\u00e3o? 7 S\u00e3o evidenciados os problemas de cada site exposto?"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_5/etapa_planejamento/planejamento_avaliacao/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>Bilheteria Digital. Verifica\u00e7\u00e3o. Reposit\u00f3rio do Grupo Bilheteria Digital da disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador da Universidade de Bras\u00edlia, 2023. Dispon\u00edvel em: &lt;https://interacao-humano-computador.github.io/2023.1-BilheteriaDigital/verificacao/grupo2/etapa1/planejamento/&gt;. Acesso em: 14 de nov de 2023.</p>"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_5/etapa_planejamento/planejamento_avaliacao/#referencias-bibliograficas","title":"Referencias Bibliograficas","text":"<p>1. BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011.</p>"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_5/etapa_planejamento/planejamento_avaliacao/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 14/11 Constru\u00e7\u00e3o e elabora\u00e7\u00e3o do documento Harryson Martins e Gustavo Fran\u00e7a Victor Hugo"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_5/etapa_planejamento/processo_desing/","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>A verifica\u00e7\u00e3o do processo de design \u00e9 uma forma de validar o que foi feito pelo Grupo 5, na constru\u00e7\u00e3o do artefato de defini\u00e7\u00e3o do processo de design.</p>"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_5/etapa_planejamento/processo_desing/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p>O objetivo desse artefato \u00e9 verificar a qualidade do Processo de design realizado pelo grupo 5, com o site BRB - Mobilidade.</p>"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_5/etapa_planejamento/processo_desing/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>A metodologia a ser utilizada ser\u00e1 a Inspe\u00e7\u00e3o por meio do uso de Checklists, baseadas nas perguntas presentes no plano de ensino da mat\u00e9ria e nos padr\u00f5es desejados para se haver num artefato desse tipo. A checklist criada pode ser visualizada na Tabela 1:</p> <p> <p><p>Tabela 1: Verifica\u00e7\u00e3o do Processo de design</p></p> ID Crit\u00e9rio Resultados 1 O artefato possui introdu\u00e7\u00e3o? 2 O artefato possui hist\u00f3rico de vers\u00e3o atualizado? 3 Os textos est\u00e3o em norma padr\u00e3o e sem erros? 4 O artefato possui Bibliografia? 5 A escolha do ciclo de vida foi fundamentada? 6 Foi detalhado as fases e como ser\u00e1 executado o ciclo de vida? <p><p>Fonte: Harryson Martins e Gustavo Fran\u00e7a </p></p> <p></p>"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_5/etapa_planejamento/processo_desing/#checklist-executado","title":"Checklist executado","text":"<p>O checklist feito apos a verifica\u00e7\u00e3o pode ser visualizado a seguir na Tabela 2:</p> <p> <p><p>Tabela 1: Execu\u00e7\u00e3o da verifica\u00e7\u00e3o do Processo de design</p></p> ID Crit\u00e9rio Resultados 1 O artefato possui introdu\u00e7\u00e3o? Sim 2 O artefato possui hist\u00f3rico de vers\u00e3o atualizado? Sim 3 Os textos est\u00e3o em norma padr\u00e3o e sem erros? Sim 4 O artefato possui Bibliografia? Sim 5 A escolha do ciclo de vida foi fundamentada? Sim 6 Foi detalhado as fases e como ser\u00e1 executado o ciclo de vida? Sim <p><p>Fonte: Harryson Martins e Gustavo Fran\u00e7a </p></p> <p></p>"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_5/etapa_planejamento/processo_desing/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>BRB-Mobilidade. Reposit\u00f3rio do Grupo 5 BRB - Mobilidade da disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador da Universidade de Bras\u00edlia, 2023. Dispon\u00edvel em: &lt;https://interacao-humano-computador.github.io/2023.2--BRB-Mobilidade/planejamentoProj/process_des/&gt;. Acesso em: 14 de nov de 2023.</p>"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_5/etapa_planejamento/processo_desing/#referencias-bibliograficas","title":"Referencias Bibliograficas","text":"<p>1. BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011.</p>"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_5/etapa_planejamento/processo_desing/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 14/11 Constru\u00e7\u00e3o e elabora\u00e7\u00e3o do documento Harryson Martins Luciano Ricardo"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_5/etapa_planejamento/site_escolhido/","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>A verifica\u00e7\u00e3o do artefato do site escolhido \u00e9 uma forma de validar o que foi feito pelo Grupo 5, na constru\u00e7\u00e3o do artefato de defini\u00e7\u00e3o do site escolhido.</p>"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_5/etapa_planejamento/site_escolhido/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p>O objetivo desse artefato \u00e9 verificar a qualidade do Site escolhido realizado pelo grupo 5, com o site BRB - Mobilidade.</p>"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_5/etapa_planejamento/site_escolhido/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>A metodologia a ser utilizada ser\u00e1 a Inspe\u00e7\u00e3o por meio do uso de Checklists, baseadas nas perguntas presentes no plano de ensino da mat\u00e9ria e nos padr\u00f5es desejados para se haver num artefato desse tipo. A checklist criada pode ser visualizada na Tabela 1:</p> <p> <p><p>Tabela 1: Verifica\u00e7\u00e3o do Site escolhido</p></p> ID Crit\u00e9rio Resultados 1 O artefato possui introdu\u00e7\u00e3o? 2 O artefato possui hist\u00f3rico de vers\u00e3o atualizado? 3 Os textos est\u00e3o em norma padr\u00e3o e sem erros? 4 O artefato possui Bibliografia? 5 O site escolhido foi determinado dentre os sites individuais? 6 O motivo da escolha foi justificado? 7 Foi detalhado os problemas encontrados no site escolhido? 8 S\u00e3o citadas as heuristicas usadas para encontrar os problemas? <p><p>Fonte: Harryson Martins e Gustavo Fran\u00e7a </p></p> <p></p>"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_5/etapa_planejamento/site_escolhido/#checklist-executado","title":"Checklist executado","text":"<p>O checklist feito apos a verifica\u00e7\u00e3o pode ser visualizado a seguir na Tabela 2:</p> <p> <p><p>Tabela 1: Execu\u00e7\u00e3o da verifica\u00e7\u00e3o do Site escolhido</p></p> Verifica\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Sugest\u00f5es 1 O artefato possui introdu\u00e7\u00e3o? Sim 2 O artefato possui hist\u00f3rico de vers\u00e3o atualizado? Sim 3 Os textos est\u00e3o em norma padr\u00e3o e sem erros? Sim 4 O artefato possui Bibliografia? Sim 5 O site escolhido foi determinado dentre os sites individuais? Sim 6 O motivo da escolha foi justificado? Sim 7 Foi detalhado os problemas encontrados no site escolhido? Sim 8 S\u00e3o citadas as heuristicas usadas para encontrar os problemas? Sim, apesar de existirem cita\u00e7\u00f5es que antes n\u00e3o foram relacionadas como sendo heur\u00edsticas <p><p>Fonte: Harryson Martins e Gustavo Fran\u00e7a </p></p> <p></p>"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_5/etapa_planejamento/site_escolhido/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>BRB-Mobilidade. Reposit\u00f3rio do Grupo 5 BRB - Mobilidade da disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador da Universidade de Bras\u00edlia, 2023. Dispon\u00edvel em: &lt;https://interacao-humano-computador.github.io/2023.2--BRB-Mobilidade/planejamentoProj/site/&gt;. Acesso em: 14 de nov de 2023.</p>"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_5/etapa_planejamento/site_escolhido/#referencias-bibliograficas","title":"Referencias Bibliograficas","text":"<p>1. BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011.</p>"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_5/etapa_planejamento/site_escolhido/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 14/11 Constru\u00e7\u00e3o e elabora\u00e7\u00e3o do documento Harryson Martins Maria Alice"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_5/etapa_planejamento/sites_avaliados/","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>A verifica\u00e7\u00e3o do artefato do site escolhido \u00e9 uma forma de validar o que foi feito pelo Grupo 5, na constru\u00e7\u00e3o do artefato dos sites avaliados.</p>"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_5/etapa_planejamento/sites_avaliados/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p>O objetivo desse artefato \u00e9 verificar a qualidade do Sites avaliados realizado pelo grupo 5, com o site BRB - Mobilidade.</p>"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_5/etapa_planejamento/sites_avaliados/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>A metodologia a ser utilizada ser\u00e1 a Inspe\u00e7\u00e3o por meio do uso de Checklists, baseadas nas perguntas presentes no plano de ensino da mat\u00e9ria e nos padr\u00f5es desejados para se haver num artefato desse tipo. A checklist criada pode ser visualizada na Tabela 1:</p> <p> <p><p>Tabela 1: Verifica\u00e7\u00e3o dos Sites Avaliados</p></p> ID Crit\u00e9rio Resultados 1 O artefato possui introdu\u00e7\u00e3o? 2 O artefato possui hist\u00f3rico de vers\u00e3o atualizado? 3 Os textos est\u00e3o em norma padr\u00e3o e sem erros? 4 O artefato possui Bibliografia? 5 S\u00e3o evidenciados todos os sites escolhidos por cada membro? 6 Cada site avaliado possui uma descri\u00e7\u00e3o? 7 S\u00e3o evidenciados os problemas de cada site exposto? <p><p>Fonte: Harryson Martins e Gustavo Fran\u00e7a </p></p> <p></p>"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_5/etapa_planejamento/sites_avaliados/#checklist-executado","title":"Checklist executado","text":"<p>O checklist feito apos a verifica\u00e7\u00e3o pode ser visualizado a seguir na Tabela 2:</p> <p> <p><p>Tabela 1: Execu\u00e7\u00e3o da verifica\u00e7\u00e3o do Site escolhido</p></p> Verifica\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Sugest\u00f5es 1 O artefato possui introdu\u00e7\u00e3o? Sim 2 O artefato possui hist\u00f3rico de vers\u00e3o atualizado? Sim 3 Os textos est\u00e3o em norma padr\u00e3o e sem erros? Sim 4 O artefato possui Bibliografia? Sim, \u00e9 plaus\u00edvel a padroniza\u00e7\u00e3o dessa bibliografia com a dos outros documentos 5 S\u00e3o evidenciados todos os sites escolhidos por cada membro? Sim 6 Cada site avaliado possui uma descri\u00e7\u00e3o? Sim 7 S\u00e3o evidenciados os problemas de cada site exposto? Sim <p><p>Fonte: Harryson Martins e Gustavo Fran\u00e7a </p></p> <p></p>"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_5/etapa_planejamento/sites_avaliados/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>BRB-Mobilidade. Reposit\u00f3rio do Grupo 5 BRB - Mobilidade da disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador da Universidade de Bras\u00edlia, 2023. Dispon\u00edvel em: &lt;https://interacao-humano-computador.github.io/2023.2--BRB-Mobilidade/planejamentoProj/lista_Site/&gt;. Acesso em: 14 de nov de 2023.</p>"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_5/etapa_planejamento/sites_avaliados/#referencias-bibliograficas","title":"Referencias Bibliograficas","text":"<p>1. BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011.</p>"},{"location":"verficacao/verificacao_grupo_5/etapa_planejamento/sites_avaliados/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 14/11 Constru\u00e7\u00e3o e elabora\u00e7\u00e3o do documento Harryson Martins Ana Catarina"}]}